<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Antwort</DRS_TYP>
  <NR>09/739</NR>
  <DATUM>13.08.1981</DATUM>
  <TITEL>Stand der Verkehrslärmbekämpfung</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/739
13.08.81
Sachgebiet 2129
Antwort
der Bundesregierung
auf die Kleine Anfrage der Abgeordneten Spranger, Volmer, Dr. Laufs,
Dr. von Geldern, Krey, Dr. Riesenhuber, Dr. Jentsch (Wiesbaden), Hanz (Dahlen), Feinendegen, Dr. Waffenschmidt, Gerstein, Dr. Miltner und Genossen und der Fraktion der CDU/CSU
— Drucksache 9/663 —
Stand der Verkehrslärmbekämpfung
Der Bundesminister für Verkehr — A 26/14.86.10/81 — hat mit Schreiben vom 11. August 1981 die Kleine Anfrage wie folgt beantwortet:
1. Bei Überschreiten welcher Lärmwerte (gemessen in dBA) werden derzeit vom Bund, den Ländern und Gemeinden Lärmschutzvorkehrungen bei Neuanlage oder wesentlicher Änderung von Straßen, Schienen- und Schiffahrtswegen getroffen?
a) Die Länder wenden beim Bau oder der wesentlichen Änderung von Bundesfernstraßen in der Baulast des Bundes unterschiedliche Immissionsgrenzwerte an, und zwar zwischen 55/45 dB (A) Tag/Nacht (ohne Geräuschvorbelastung) und 65/55 dB (A) Tag/Nacht für Wohngebiete und für die zwei weiteren Gebietskategorien (einmal Kerngebiete, Dorfgebiete, Mischgebiete; zum zweiten Gewerbegebiete und Industriegebiete) jeweils um 5 dB (A) höhere Werte.
In der letzten Zeit zeigte sich zunehmend eine Anpassung an die vom Deutschen Bundestag am 6. März 1980 zum Entwurf des Verkehrslärmschutzgesetzes beschlossenen Werte (vgl. Plenarprotokoll 8/205 und Drucksache 8/3730), beginnend mit 62/52 dB (A) Tag/Nacht für Wohngebiete.
Die Praxis der Länder und Gemeinden bei ihren Straßen ist nicht im einzelnen bekannt. Es kann aber davon ausgegangen werden, daß sie derjenigen im Bundesfernstraßenbau angeglichen ist.
b) Die Deutsche Bundesbahn (DB) legt bei ihren Planungen grundsätzlich die Grenzwerte des Entwurfs des Verkehrslärm-

schutzgesetzes in der Fassung des Bundestagsbeschlusses vom 6. März 1980 zugrunde. Wegen der bislang fehlenden gesetzlichen Regelung wurden in der Vergangenheit mit Behörden auch Absprachen über niedrigere Grenzwerte getroffen.
Es kann davon ausgegangen werden, daß die Baulastträger der übrigen Schienenwege ebenfalls die Grenzwerte des genannten Gesetzentwurfs zugrunde legen.
c) Nach den bisherigen Beobachtungen werden nur relativ wenige Bürger durch die von Schiffen der Berufsschiffahrt ausgehenden Verkehrsgeräusche belästigt. Die Begrenzung der Lärmemissionen der Fahrzeuge trägt dem Schutzbedürfnis der Bürger so ausreichend Rechnung, daß zusätzliche bauliche Lärmschutzmaßnahmen an den Schiffahrtswegen nicht erforderlich sind.
Von der Sport- und Freizeitschiffahrt gehen zur Zeit im Bereich von Erholungszentren Belästigungen aus. Auch hier kann mit der Festsetzung von Emissionsgrenzwerten geholfen werden; eine entsprechende Verordnung der Bundesregierung ist in Arbeit.
2. Welche Kosten sind hierdurch seit 1975 insbesondere in den Jahren 1978, 1979 und 1980 jeweils dem Bund, den Ländern, Gemeinden oder sonstigen entstanden, und in welchem Verhältnis stehen diese Aufwendungen zu den übrigen für die Errichtung des jeweiligen Verkehrsweges aufgewandten Finanzmitteln?
a) Der Bund hat für den Lärmschutz beim Neubau und der wesentlichen Änderung von Bundesfernstraßen im Jahr 19.79 rd. 85 Millionen DM und im Jahr 1980 rd. 125 Millionen DM bei den Hauptbautiteln ausgegeben. Dies sind 2,2 v. H. (1979) bzw. 3,3 v. H. (1980) der Investitionskosten (Hauptbautitel). Zwischen 1975 und 1978 sind die Ausgaben für den Lärmschutz an Bundesfernstraßen nicht ermittelt worden.
Die Mittel, die andere Baulastträger für den Lärmschutz an ihren Straßen aufgebracht haben, sind nicht bekannt. Eine Erhebung wäre mit einem erheblichen Zeit- und Kostenaufwand verbunden.
b) Im Bereich der Deutschen Bundesbahn sind seit 1975 nur in wenigen Einzelfällen (S-Bahn, Rangierbahnhof Maschen) Kosten für Lärmschutzmaßnahmen angefallen (rd. 1,2 Millionen DM). Die an den Neu- und Ausbaustrecken der Deutschen Bundesbahn eingeplanten Lärmschutzmaßnahmen sind bisher noch nicht kostenwirksam geworden.
Kosten für Lärmschutzmaßnahmen an den übrigen Schienenwegen sind nicht bekannt geworden; sie dürften auch nur in Ausnahmefällen auftreten.
3. Bei welchen Lärmwerten treffen Bund, Länder und Gemeinden an bestehenden Verkehrswegen welche Lärmschutzvorkehrungen oder gewähren Entschädigungen an die vom Lärm bestehender Verkehrswege Betroffenen?
a) Für den Bereich der Bundesfernstraßen in der Baulast des
Bundes können aus den im Bundeshaushalt bereitgestellten Mit-

teln sowohl Lärmschutzmaßnahmen an den Straßen durchgeführt als auch Aufwendungen für notwendige Lärmschutzmaßnahmen an baulichen Anlagen erstattet werden, wenn der Mittelungspegel über 75/65 dB (A) Tag/Nacht liegt.
Bei anderen öffentlichen Straßen erstatten einige Länder und Gemeinden — ganz oder teilweise — Aufwendungen für notwendige Lärmschutzfenster; sie orientieren sich dabei an den vorgenannten Werten.
b) An bestehenden Schienenwegen der Deutschen Bundesbahn werden bislang keine Lärmschutzmaßnahmen durchgeführt oder Entschädigungen gewährt.
Entsprechende Angaben für den Bereich der übrigen Schienenwege liegen nicht vor.
4. In wieviel Fällen und aufgrund welcher Vorschriften haben Gerichte Ansprüche auf nachträgliche Errichtung von Lärmschutzvorkehrungen oder Entschädigungsansprüche Verkehrslärmgeschädigter anerkannt?
Rechtskräftige Gerichtsurteile sind bisher nur wegen des Straßenverkehrslärms ergangen. Ihre Zahl kann nicht angegeben werden; sie dürfte jedoch bisher wegen der zu erwartenden gesetzlichen Regelung noch verhältnismäßig niedrig liegen.
Die Gerichte leiten Ansprüche auf Entschädigung von Straßenanliegern aus dem Eigentumsschutz (Artikel 14 des Grundgesetzes) in Verbindung mit dem Nachbarrecht des BGB (§ 906 Abs. 2 BGB) her. Bei der Beurteilung, welches Maß von Straßenverkehrslärm dem Eigentümer eines Wohngrundstücks an einer bestehenden Straße noch entschädigungslos zugemutet werden kann, orientieren sich die Gerichte aufgrund der Rechtsprechung des Bundesgerichtshofs an der Wertentscheidung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes für den Neubau und die wesentliche Änderung von Straßen und Schienenwegen (§§ 41 und 42 BImSchG). Diese Wertentscheidung schließt es nach der Rechtsprechung grundsätzlich aus, eine unzumutbare Beeinträchtigung nur ausnahmsweise bei besonders schwerer Beeinträchtigung anzunehmen. Abgestellt wird auf die Umstände des Einzelfalls; daher können den Entscheidungen keine einheitlichen Grenzwerte entnommen werden.
Die Entschädigung umfaßt grundsätzlich die Erstattung der Aufwendungen für notwendige Lärmschutzmaßnahmen an baulichen Anlagen. Lärmschutz an bestehenden Verkehrswegen selbst durch aktive Maßnahmen kann nach geltendem Recht nicht gefordert werden. Deshalb hat das Bundesverwaltungsgericht auf die Notwendigkeit einer gesetzlichen Regelung für die Lärmsanierung in einer neueren Entscheidung hingewiesen (Urteil des Bundesverwaltungsgerichts vom 12. September 1980 — 4 C 74.77 —, siehe auch Verkehrsblatt 1980 S. 812 ff.).

5. Aufgrund welcher Erkenntnisse und Entscheidungen welcher Institutionen beruhen die in der Praxis jeweils angewandten Grenzwerte?
Die angewandten Immissionsgrenzwerte werden hergeleitet aus der Wertentscheidung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes und der höchstrichterlichen Rechtsprechung und unter Berücksichtigung wissenschaftlicher Erkenntnisse. Außerdem werden bei der Festsetzung die Erkenntnisse aus der zweitägigen Anhörung von Sachverständigen im November 1979 zu dem Entwurf des Verkehrslärmschutzgesetzes der 8. Legislaturperiode verwertet.
6. Welche Änderungen der in der Praxis angewandten Lärmgrenzwerte hält die Bundesregierung aus welchen Gründen für erforderlich?
Die Bundesregierung hält vor allem die Anwendung bundeseinheitlicher Grenzwerte für erforderlich. Über die Höhe wird zur Zeit noch beraten. Insbesondere wegen der finanziellen Auswirkungen des Lärmschutzes auf die Haushalte des Bundes, der Länder und der Kommunen wird an der Notwendigkeit einer möglichst engen Vorabstimmung mit den Ländern festgehalten.
7. Hält die Bundesregierung eine bundeseinheitliche Festlegung praktikabler und wirksamer Lärmschutzanforderungen und von Lärmgrenzwerten, zu der sie das Bundes-Immissionsschutzgesetz für Neuanlagen bereits im März 1974 ermächtigte, noch länger für entbehrlich?
Die Bundesregierung ist bemüht, so schnell wie möglich den Entwurf eines Verkehrslärmschutzgesetzes mit Grenzwerten für Straßen- und Schienenwege für die vorgesehenen Gebietskategorien vorzulegen.
8. Welche Finanzmittel ist die Bundesregierung bereit, für eine wirksamere Verbesserung des Lärmschutzes, insbesondere zu bestehenden Verkehrswegen, z. B. dem Verursacherprinzip entsprechend aus dem Aufkommen der erst jüngst drastisch erhöhten Mineralölsteuer, bereitzustellen?
Die Finanzierung des Lärmschutzes an Verkehrswegen ist Aufgabe der Baulastträger. Der Bund sieht sich gegenwärtig finanziell nicht in der Lage, für den Verkehrslärmschutz zusätzliche Mittel, z. B. aus dem Mineralölsteueraufkommen, bereitzustellen. Angesichts des Ungleichgewichts in der Finanzausstattung zwischen dem Bund einerseits und den Ländern und Gemeinden andererseits bestünde für den Bund dazu auch kein Anlaß.

9. Ist die Bundesregierung bereit, von ihr geplante gesetzliche oder verordnungsrechtliche Lärmschutzregelungen in gemeinsam mit Ländern und Gemeinden durchzuführendem Probevollzug auf Optimierungsmöglichkeiten hin zu überprüfen?
Die Bundesregierung wird auch weiterhin in Abstimmung mit den Ländern und kommunalen Spitzenverbänden Optimierungsmöglichkeiten für den Lärmschutz nutzen. Sie berücksichtigt bereits die Erkenntnisse der langjährigen Praxis mit der Durchführung von Lärmschutzmaßnahmen. Die Bundesregierung hält darüber hinausgehend einen Probevollzug nicht für erforderlich.
10. Wieweit ist es der Bundesregierung gelungen, bei der EG die in der Entschließung des 8. Bundestages am 6. März 1980 für erforderlich gehaltene Senkung der zulässigen Geräuschwerte für Kraftfahrzeuge durchzusetzen?
Die Vorschläge der Bundesregierung in ihrem Memorandum an die EG-Kommission vom 25. Juli 1979, die zulässigen Geräuschwerte für Kraftfahrzeuge ab 1985 herabzusetzen, sind von den anderen EG-Partnerstaaten grundsätzlich positiv aufgenommen worden.
Wegen der Notwendigkeit, verstärkt Kraftstoff einzusparen, werden von der Industrie vermehrt Fahrzeuge mit Fünfganggetriebe in „Economy"-Ausführung angeboten. Um solche Fahrzeuge hinsichtlich ihrer Geräuschentwicklung angemessen beurteilen zu können, war es notwendig, zunächst das Meßverfahren abzuändern. Zugleich sollte auch im EG-Recht die sogenannte Nahfeldmeßmethode für das Standgeräusch eingeführt werden, um eine wirksamere Überwachung der im Verkehr befindlichen Fahrzeuge zu ermöglichen. Das ist geschehen durch die Richtlinie 81/ 334/EWG der Kommission der EG (Amtsblatt der EG Nr. L 131 vom 18. Mai 1981).
Die Beratungen über die zukünftigen Geräuschgrenzwerte werden nach der Sommerpause der EG fortgesetzt.
11. Welche Anreize zum Kauf leiserer Fahrzeuge hat sie geschaffen oder vorbereitet?
Der in Zusammenarbeit mit den zuständigen obersten Landesbehörden erarbeitete Entwurf der Richtlinien für straßenverkehrsrechtliche Maßnahmen zum Schutz der Bevölkerung vor Lärm sieht vor, daß bei örtlichen Verkehrsverboten oder Verkehrsbeschränkungen aus Gründen des Lärmschutzes besonders gekennzeichnete lärmarme Fahrzeuge (insbesondere lärmarme Lastkraftwagen und Kraftomnibusse) von den genannten Verboten oder Beschränkungen ausgenommen werden können. Die endgültige Abstimmung des Entwurfs mit den Bundesländern wird voraussichtlich im Herbst dieses Jahrs abgeschlossen sein.

Der damit gegebene Kaufanzreiz für solche Fahrzeuge kann nur dann wirksam werden, wenn der potentielle Käuferkreis über das vorhandene Angebot ausreichend informiert ist. Die Bundesregierung hat einige Forschungsaufträge erteilt, um die technischen Möglichkeiten zur Lärmminderung verstärkt zu nutzen. Dadurch konnte z. B. ein mittelschwerer Lkw entwickelt werden, der gegenüber dem herkömmlichen Modell zwar etwas teurer ist, gleichzeitig aber auch erheblich leiser und energiesparender; fünfzig Fahrzeuge werden derzeit von der Deutschen Bundespost praktisch erprobt.
Die Bundesregierung weist die Öffentlichkeit ständig auf derartige Neuentwicklungen hin. Sie hat darüber hinaus eine Liste derjenigen Personenkraftwagen erarbeitet, die bereits im Jahr 1979/80 mit einem Emissionsgrenzwert von 75 dB (A) und weniger den von ihr gegenüber der EG-Kommission für 1985 vorgeschlagenen Zielwerten entsprachen.
Die Bundesregierung wird den Weg der Schaffung von Anreizen weitergehen und setzt dabei auch auf die notwendige Unterstützung durch Länder und Gemeinden.
12. Welche Ergebnisse haben die vom Bundestag gewünschten Bemühungen gehabt, die Geräuschentwicklung der im Verkehr befindlichen Fahrzeuge verstärkt zu überwachen und lärmmindernde Fahrweisen der Verkehrsteilnehmer durchzusetzen?
Nach Änderung der Richtlinien für die Geräuschmessung an Kraftfahrzeugen Ende 1980 muß das Standgeräusch der Fahrzeuge nach der Nahfeldmeßmethode ermittelt und der Meßwert in die Fahrzeugpapiere eingetragen werden (Verkehrsblatt 1980, 828). Die Überwachung der im Verkehr befindlichen Fahrzeuge mit der Nahfeldmeßmethode ist ein geeignetes Mittel zur Kontrolle und Ermittlung von besonders lauten, meist manipulierten Fahrzeugen. Die Durchführung dieser Überwachung obliegt insbesondere den Technischen Prüfstellen und den Polizeibehörden der Länder.
Die Bundesregierung weist in ihrer Öffentlichkeitsarbeit immer wieder auf die günstigen Auswirkungen hin, die ein umsichtiges Fahrverhalten auf den Benzinverbrauch und die Lärmentwicklung im Verkehr hat.
Darüber hinaus müssen nach der Fahrschüler-Ausbildungsordnung vom 31. Mai 1976 (BGBl. I S. 1366) im theoretischen Unterricht die notwendigen Kenntnisse zum Thema „Umweltschutz (Lärm und Abgase)” vermittelt werden.
Auf Grund einer Änderung der Fahrschüler-Ausbildungsordnung durch Novelle vom 9. Dezember 1980 (BGBl. I S. 2240) muß sich der praktische Unterricht auch auf das Sachgebiet „Lärmmindernde und energiesparende Fahrweise" erstrecken.
Am 1. April 1981 sind gemäß Änderungs-Verordnung zur StVZO
vom 3. Dezember 1980 (BGBl. I S. 2231) Vorschriften in Kraft
getreten, nach denen in der Fahrerlaubnisprüfung die Beherr-

schung der Grundzüge einer energiesparenden und damit auch gleichzeitig umweltfreundlichen Fahrweise nachzuweisen ist.
Der rückläufige Benzinverbrauch, der Januar bis Mai 1981 gegenüber dem Vorjahr 6,7 v. H. niedriger lag, ist nicht nur auf eine Minderung der Nutzungsintensität, sondern auch auf eine energie- und umweltbewußte Fahrweise zurückzuführen.
13. Wann wird die Deutsche Bundesbahn eine konkrete Übersicht ihrer Streckenabschnitte und Anlagen vorlegen, an denen die für andere Verkehrsanlagen, z. B. Straßen und Flughäfen, geltenden oder angewandten Lärmgrenzwerte überschritten werden?
14. Wann wird die Deutsche Bundesbahn ein Programm zur Lärmsanierung derartiger Schienenwege vorlegen, welche Finanzmittel werden für diese Sanierung eingeplant und für wann ist mit Beginn und Beendigung der Ausführung eines solchen Sanierungsprogramms zu rechnen?
Der Deutsche Bundestag hat die Bundesregierung in der Entschließung vom 6. März 1980 aufgefordert, ein Sonderprogramm zur Lärmsanierung an bestehenden Schienenwegen der Deutschen Bundesbahn vorzulegen. Damit sollte sichergestellt werden, daß die Deutsche Bundesbahn in Anlehnung an die für bestehende Straßen beabsichtigte Regelung des Verkehrslärmschutzgesetzes — jedoch mit um 5 dB (A) erhöhten Grenzwerten — Lärmschutz an bestehenden Schienenwegen gewähren kann.
Inzwischen hat die Deutsche Bundesbahn ihre Voruntersuchungen zu einem Sanierungsprogramm zu Ende geführt; die Investitionskosten wurden überschlägig auf 1,8 Milliarden DM geschätzt. In welcher Reihenfolge die notwendigen Lärmschutzmaßnahmen im Streckennetz durchgeführt werden, wird nach Verabschiedung des Verkehrslärmschutzgesetzes geprüft werden.</TEXT>
</DOKUMENT>
