<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung und Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/435</NR>
  <DATUM>14.05.1981</DATUM>
  <TITEL>zu der Unterrichtung durch die Bundesregierung - Drucksache 9/72 - Bericht der Bundesregierung über Maßnahmen zur Verhinderung von Tankerunfällen und zur Bekämpfung von Ölverschmutzung der Meere und Küsten</TITEL>
  <K_URHEBER>Ausschuss für Verkehr</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Seiters, Rudolf</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/435
14.05.81 Sachgebiet 2129 
Beschlußempfehlung und Bericht
des Ausschusses für Verkehr (14. Ausschuß)
zu der Unterrichtung durch die Bundesregierung - Drucksache 9/72 -
Bericht der Bundesregierung über Maßnahmen zur Verhinderung von Tankerunfällen und zur Bekämpfung von Ölverschmutzung der Meere und Küsten
A. Problem
Die Schutzmaßnahmen gegen Ölunfälle an den deutschen Küsten müssen verstärkt werden.
B. Lösung
Die Bundesregierung berichtet über eine Reihe von Einzelmaßnahmen, die entweder bereits verwirklicht oder aber eingeleitet worden sind, um der Gefahr von Ölunfällen zu begegnen.
Einmütige Billigung im Ausschuß
C. Alternativen
entfallen
D. Kosten entfallen

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen,
1. Von dem Bericht — Drucksache 9/72 — wird Kenntnis genommen.
2. Die Bundesregierung wird ersucht, zum 31. Dezember 1982 eine Fortschreibung des Berichtes vorzulegen.
Bonn, den 13. Mai 1981
Der Ausschuß für Verkehr
Curdt
Stellv. Vorsitzender
Seiters Berichterstatter
Bericht des Abgeordneten Seiters
Der in Drucksache 9/72 enthaltene Bericht wurde in der 24. Sitzung des Deutschen Bundestages am 20. Februar 1981 dem Ausschuß für Verkehr federführend sowie dem Innenausschuß und dem Forschungsausschuß zur Mitberatung überwiesen.
Der Verkehrsausschuß hat die Vorlage in seiner Sitzung am 13. Mai 1981 behandelt.
Der Bericht geht auf einen Beschluß des Deutschen Bundestages aus dem Jahre 1980 zurück. Die Bundesregierung berichtet darin über die bisher schon durchgeführten oder eingeleiteten Maßnahmen zur Verminderung der Gefahren der Ölverschmutzung an den deutschen Küsten, die insbesondere durch Tankerunfälle herbeigeführt werden können. So ist die Lotsenannahmepflicht im Bereich der deutschen Küstengewässer erheblich ausgeweitet und ein Beschaffungsprogramm für Geräte zur Bekämpfung der Ölverschmutzung eingeleitet worden. Die Seeverkehrsüberwachung soll schrittweise auf den gesamten Bereich der Deutschen Bucht ausgedehnt werden, wobei vorläufig jedoch noch die finanziellen Mittel hierfür fehlen. Über eine internationale Ausrüstungspflicht mit der sogen. „Black Box" für alle Schiffe werden auf internationaler Ebene Untersuchungen geführt. Außerdem läuft beim Bundesminister für Forschung und Technologie ein Forschungsprogramm auf dem Gebiete der Bekämpfung von Ölunfällen mit einer Förderungssumme von insgesamt 9,8 Millionen DM.
Der Verkehrsausschuß hat ebenso wie der mitberatende Innenausschuß und der Ausschuß für Forschung und Technologie zustimmend von dem Bericht Kenntnis genommen. Er schlägt vor, die Bundesregierung zu ersuchen, zum 31. Dezember 1982 eine Fortschreibung des Berichtes vorzulegen, damit das Parlament über den Fortgang der für den Umweltschutz sehr bedeutsamen Arbeiten weiter unterrichtet wird.
Bonn, den 13. Mai 1981
Seiters Berichterstatter</TEXT>
</DOKUMENT>
