<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/885</NR>
  <DATUM>08.10.1981</DATUM>
  <TITEL>zu dem von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes über die Anpassung der Renten der gesetzlichen Rentenversicherung im Jahr 1982 - Drucksachen 9/458, 9/884 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Haushaltsausschuss</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Friedmann, Bernhard</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Grobecker, Claus</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/885
08.10.81 Sachgebiet 8232 
Bericht
des Haushaltsausschusses (8. Ausschuß) gemäß § 96 der Geschäftsordnung
zu dem von der Bundesregierung eingebrachten
Entwurf eines Gesetzes über die Anpassung der Renten der gesetzlichen Rentenversicherung im Jahr 1982
— Drucksachen 9/458, 9/884 —
Bericht der Abgeordneten Grobecker und Dr. Friedmann
Der Gesetzentwurf sieht aus Anlaß des Anstiegs der allgemeinen Bemessungsgrundlage vom Jahr 1981 auf das Jahr 1982 eine Anpassung der Renten der gesetzlichen Rentenversicherung einschließlich der Knappschaftsausgleichsleistungen sowie der Altersgelder im Rahmen der Altershilfe für die Landwirte zum 1. Januar 1982 um rund 5,8 v. H. vor. Gleichzeitig werden die einschlägigen Rentengesetze geändert.
Auf die Beschlußempfehlung und den Bericht des federführenden Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung wird Bezug genommen.
Die Kosten des Gesetzentwurfs sind in der Begründung zum Gesetzentwurf im Abschnitt C. Finanzieller Teil in der Drucksache 9/458 und in dem vorgenannten Bericht dargestellt.
Der Bundeshaushalt wird demnach durch Mehraufwendungen in der knappschaftlichen Rentenversicherung in Höhe von 467 000 000 DM belastet, die gemäß § 128 RKG vom Bund zu tragen sind. Diese Mehraufwendungen sind für 1982 im Entwurf des Bundeshaushaltsplans bei Kapitel 11 13 Titel 656 03 enthalten.
Für die Folgejahre sind die entsprechenden Mehraufwendungen in der Finanzplanung des Bundes berücksichtigt. Ferner wird der Bundeshaushalt mit den Mehraufwendungen für die Landabgaberente in Höhe von 20 000 000 DM und anteilmäßig auch mit den Mehraufwendungen für die Alters-, Hinterbliebenen- und Waisengelder sowie der Übergangshilfe, und zwar in Höhe von 96 000 000 DM, belastet. Diese Mehraufwendungen sind im Entwurf des Bundeshaushaltsplans bei Kapitel 10 02 Titel 656 51 und 656 53 eingestellt. Für die Folgejahre sind sie in der Finanzplanung des Bundes berücksichtigt. Schließlich hat der Bundeshaushalt bei der Änderung des Auslandsrentenrechts die Mehraufwendungen in der knappschaftlichen Rentenversicherung in Höhe von jährlich laufend 1 500 000 DM und wegen Nachzahlungen in den Jahren 1982 und 1983 in Höhe von je unter 2 000 000 DM zu tragen, die für 1982 im Entwurf des Bundeshaushaltsplans bei Kapitel 11 13 Titel 656 03 berücksichtigt sind. Für die Folgejahre sind diese Kosten in der Finanzplanung des Bundes fortgeschrieben.
Der Gesetzentwurf wird mit der Haushaltslage des Bundes für vereinbar erklärt.
Bonn, den 30. September 1981
Der Haushaltsausschuß
Löffler
Stellv. Vorsitzender
Grobecker	Dr. Friedmann
Berichterstatter</TEXT>
</DOKUMENT>
