<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Antrag</DRS_TYP>
  <NR>09/441</NR>
  <DATUM>14.05.1981</DATUM>
  <TITEL>Zukünftige Kernenergie-Politik Entsorgung</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der CDU/CSU</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Bugl, Josef</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Engelsberger, Matthias</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Gerstein, Ludwig</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Kansy, Dietmar</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Kraus, Rudolf</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Laufs, Paul</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Lenzer, Christian</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Magin, Theo</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Pfeifer, Anton</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Riesenhuber, Heinz</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Stavenhagen, Lutz G.</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/441
14.05.81 Sachgebiet 751 
Antrag
der Abgeordneten Dr. Riesenhuber, Gerstein, Dr. Stavenhagen, Kraus, Engelsberger, Lenzer, Dr.-Ing. Kansy, Dr. Bugl, Dr. Laufs, Pfeifer, Magin und der Fraktion
der CDU/CSU
Zukünftige Kernenergie-Politik Entsorgung
Der Bundestag wolle beschließen:
Die in bezug auf die Entsorgung gefaßten Beschlüsse der Regierungschefs von Bund und Ländern vom 28. September 1979 und 29. Februar 1980 müssen zügig verwirklicht werden.
Der Deutsche Bundestag begrüßt deshalb die Bereitschaft der Hessischen Landesregierung, einen geeigneten Standort zu suchen und das Genehmigungsverfahren für eine Wiederaufarbeitungsanlage voranzutreiben. Auch die von den Landesregierungen von Rheinland-Pfalz und Bayern begonnenen Arbeiten zur Prüfung der Frage, ob in ihren Ländern geeignete Standorte für eine Wiederaufarbeitungsanlage verfügbar sind und auch bereitgestellt werden können, werden begrüßt.
Bonn, den 14. Mai 1981
Dr. Riesenhuber
Gerstein
Dr. Stavenhagen
Kraus
Engelsberger
Lenzer
Dr.-Ing. Kansy
Dr. Bugl Dr. Laufs Pfeifer
Magin
Dr. Kohl, Dr. Zimmermann und Fraktion

Begründung
Die kritische energiepolitische Situation erfordert jetzt klare Entscheidungen. Es besteht die Gefahr, daß durch Einsetzung einer neuen Enquete-Kommission die notwendigen Entscheidungen weiter hinausgeschoben werden. Dadurch werden der erforderliche weitere Ausbau der Kernenergie und der Weiterbau der fortgeschrittenen Reaktorlinien gefährdet.
Die von der Bundesregierung angestrebten Ziele einer Politik „Weg vom Ö1", die notwendige Entlastung der Leistungsbilanz und eine ausreichende preiswerte Energieversorgung werden durch den Aufschub der Entscheidungen verhindert. Die Empfehlungen der Mehrheit der Enquete-Kommission „Zukünftige Kernenergie-Politik" des 8. Deutschen Bundestages, wonach eine Entscheidung für den weiteren Ausbau der Kernenergie erst 1990 getroffen werden soll und ein Ausstieg aus der Kernenergie für möglich gehalten wird, stehen einer eindeutigen, den Erfordernissen gerecht werdenden Energiepolitik entgegen.
Die dadurch geschaffene Unsicherheit über die zukünftige Kernenergiepolitik der Bundesrepublik Deutschland gefährdet darüber hinaus im Zusammenhang mit den Haushaltsschwierigkeiten aus finanziellen Gründen den Weiterbau der fortgeschrittenen Reaktorlinien.
Die deutschen Standards zur Sicherheit und zum Umweltschutz und die gültigen Vereinbarungen zwischen Bundeskanzler und Ministerpräsidenten zur Entsorgungsvorsorge für Kernkraftwerke gewährleisten den erforderlichen Schutz der Bevölkerung und der Umwelt.</TEXT>
</DOKUMENT>
