<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Schriftliche Fragen</DRS_TYP>
  <NR>09/867</NR>
  <DATUM>02.10.1981</DATUM>
  <TITEL>mit den in der Woche vom 28. September 1981 eingegangenen Antworten der Bundesregierung</TITEL>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/867
02.10.81
Schriftliche Fragen
mit den in der Woche vom 28. September 1981
eingegangenen Antworten der Bundesregierung
Verzeichnis der Fragesteller
Abgeordneter	Nummer
der Frage
Bahner (CDU/CSU)	 34,35,36,79
Dr. Bötsch (CDU/CSU)	 62, 63
Buschbom (CDU/CSU)	17
Dr. Czaja (CDU/CSU)	18
Dallmeyer (CDU/CSU)	51
Dörflinger (CDU/CSU)	67
Dr. Feldmann (FDP) 	55
Dr. Friedmann (CDU/CSU)	 41,60
Dr. Hackel (CDU/CSU)	 21,45
Handlos (CDU/CSU) 	61
Hansen (SPD)	19
Frau Dr. Hartenstein (SPD)	 12, 13
Hartmann (CDU/CSU)	5,6
Dr. Hornhues (CDU/CSU)	64
Dr. Jahn (Münster) (CDU/CSU) 	 7, 8, 9
Dr. Jenninger (CDU/CSU)	56
Kalisch (CDU/CSU)	 32, 33, 68, 69
Dr.-Ing. Kansy (CDU/CSU) 	25,26,27
Kittelmann (CDU/CSU) 	23
Abgeordneter	Nummer
der Frage
Lorenz (CDU/CSU)	 22,42
Maaß (CDU/CSU) 	70
Frau Dr. Martiny-Glotz (SPD) 	 58, 59
Milz (CDU/CSU)	52, 53, 54
Müntefering (SPD)	31
Neuhausen (FDP) 	 77, 78
Niegel (CDU/CSU)	 65, 66
Dr.-Ing. Oldenstädt (CDU/CSU)	 47, 48, 49, 50
Pfeifer (CDU/CSU) 	71,72,73
Picard (CDU/CSU)	1,2,3,4
Prangenberg (CDU/CSU)	28, 29, 30
Rühe (CDU/CSU) 	 10, 11
Schäfer (Offenburg) (SPD) 	 14, 15
Freiherr von Schorlemer (CDU/CSU) 	 39, 40
Schröder (Lüneburg) (CDU/CSU)	57
Schröer (Mülheim) (SPD) 	74,75,76
Schulze (Berlin) (CDU/CSU)	 24, 37, 38, 46
Straßmeir (CDU/CSU) 	16, 43, 44
Würtz (SPD)	20

Verzeichnis der Fragen nach Geschäftsbereichen der Bundesregierung
Seite Geschäftsbereich des Bundesministers des Auswärtigen
Picard (CDU/CSU)	5
Konferenz der Wissenschaftsreferenten an
deutschen Auslandsvertretungen über Kernenergiepolitik
Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern
Hartmann (CDU/CSU)	6
Anstieg des Heroinmißbrauchs; Bekämpfung pakistanischer, nahöstlicher und italienischer Rauschgifthändler
Dr. Jahn (Münster) (CDU/CSU) 	7
Ermächtigung zum Abweichen von den Obergrenzen des § 26 Abs. 1 BBesG für bundesunmittelbare Körperschaften der Sozialversicherung, insbesondere für die Betriebskrankenkasse des Bundesverkehrsministeriums
Rühe (CDU/CSU) 	8
Versäumnisse des Hamburger Senats in der
Frage der Elbsanierung
Frau Dr. Hartenstein (SPD)	9
Einfuhr gefährlicher Chemieabfälle in die Bundesrepublik Deutschland durch die niederländische Entsorgungsfirma
Unser Holding
Schäfer (Offenburg) (SPD) 	10
Unruhen im Ausländersammellager Zirndorf nach Bekanntwerden der Verlängerung der
Wartezeit für Asylbewerber
Straßmeir (CDU/CSU) 	 10
Entwicklung der deutschen und ausländischen Bevölkerung in Berlin bis 1990
Buschbom (CDU/CSU)	 11
Unterstützung des Berliner Senats bei der Lösung des Asylantenproblems durch die Bundesregierung
Geschäftsbereich des Bundesministers der Justiz
Dr. Czaja (CDU/CSU)	 11
Ratifizierung des Übereinkommens über Staatenimmunität
Hansen (SPD)	 11
Ersuchen an die bolivianische Regierung um Auslieferung von Klaus Altmann alias Barbie
Geschäftsbereich des Bundesministers der Finanzen
Würtz (SPD)	 12
Gebührenforderungen bei der Zahlung
mit Euro-Schecks
Seite
Dr. Hackel (CDU/CSU)	12
Aufrechterhaltung des Präferenzvorsprungs
Berlins gegenüber anderen Förderungsgebieten
Lorenz (CDU/CSU)	13
Kürzung der Abnehmerpräferenz nach dem Berlinförderungsgesetz
Kittelmann (CDU/CSU) 	13
Auswirkungen des Zweiten Haushaltsstrukturgesetzes auf die Berlinförderung
Schulze (Berlin) (CDU/CSU)	13
Mietforderungen des Bundes an Berliner Sportvereine
Dr.-Ing. Kansy (CDU/CSU)	14
Erhöhung der Baukosten durch die Mehrwertsteuererhöhung für Architekten- und Ingenieurleistungen sowie Höhe der zusätzlichen Mittel für Bauvorhaben der öffentlichen Hand
Geschäftsbereich des Bundesminister für Wirtschaft
Prangenberg (CDU/CSU)	15
Planungsstopp für zusätzliche Kohlekraftwerke in Nordrhein-Westfalen
Prangenberg (CDU/CSU)	15
Errichtung kleiner Anlagen zur Kohleverflüssigung oder -vergasung im Ruhrgebiet
Prangenberg (CDU/CSU)	16
Zusammenhang zwischen Umweltbelastung
und Abwanderung qualifizierter Arbeits-
kräfte im Ruhrgebiet
Müntefering (SPD)	16
Maßnahmen gegen die Umwandlung von Ferien-Mietwohnungen in Einzeleigentum
Kalisch (CDU/CSU)	 17
Entwicklung des Bruttoinlandsprodukts und der Produktivität insgesamt und im verarbeitenden Gewerbe in Berlin seit 1970
Kalisch (CDU/CSU)	17
Entwicklung der Lebenshaltungskosten
in Berlin seit 1970
Bahner (CDU/CSU)	18
Entwicklung der Zahl der Betriebe und der Beschäftigten, insbesondere im Baugewerbe, verarbeitenden Gewerbe und Einzelhandel, in Berlin seit 1970
Schulze (Berlin) (CDU/CSU) 	19
Entwicklung der Anlageinvestitionen, insbesondere im mittelständischen Gewerbe,
in Berlin seit 1970
Schulze (Berlin) (CDU/CSU)	19
Entwicklung der Insolvenzen bei den
Betrieben in Berlin seit 1970

Seite
Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
Freiherr von Schorlemer (CDU/CSU) 	21
Vorlage eines forstpolitischen Programms
der Bundesregierung, Stellenwert der
Forstpolitik
Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung
Dr. Friedmann (CDU/CSU)	21
Außenstände nach Übertragung der Beitreibungszuständigkeit im Bereich von BAföG
und Arbeitsförderung auf die Zollverwaltung gem. Zehntes Buch SGB
Lorenz (CDU/CSU)	22
Entwicklung der Erwerbstätigenzahl, insbesondere im verarbeitenden Gewerbe, in Berlin
seit 1970
Straßmeir (CDU/CSU) 	22
Entwicklung der deutschen und ausländischen Bevölkerung in Berlin bis 1990 und
deren Auswirkung auf die Erwerbstätigenzahl und -struktur und den Arbeitsmarkt
Dr. Hackel (CDU/CSU)	23
Auswirkungen der Streichung des Artikels 17 des Selbstverwaltungs- und Krankenversicherungsangleichungsgesetz Berlin auf die Beitragsordnung der AOK Berlin
Schulze (Berlin) (CDU/CSU)	24
Streichung der Zuschüsse für die AOK Berlin
Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung
Dr.-Ing. Oldenstädt (CDU/CSU)	24
Verminderung und Strukturveränderung der britischen Streitkräfte; Auswirkungen auf
die Verteidigungsfähigkeit
Dallmeyer (CDU/CSU)	25
Zahl der öffentlichen Feierlichen Gelöbnisse von Bundeswehrsoldaten seit der
Traditionsdebatte
Milz (CDU/CSU)	25
Vorzeitige Entlassung wehrdienstleistender Stabsärzte
Milz (CDU/CSU)	26
Haushaltsmittel 1982 für den Bau des Militärgeographischen Amts in Euskirchen
Milz (CDU/CSU)	26
Belegung der Loncin-Kaserne in Euskirchen
mit Bundeswehrsoldaten und Wohnungsbedarf der Familienangehörigen
Dr. Feldmann (FDP) 	26
Einhaltung des Tiefflugverbots über
Baden-Baden
Seite
Geschäftsbereich des Bundesministers fur Jugend, Familie und Gesundheit
Dr. Jenninger (CDU/CSU)	27
Einschränkung der Werbung für Alkoholika
und Tabakwaren
Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr
Schröder (Lüneburg) (CDU/CSU)	28
Privatisierung eines bei Hannover gelegenen bundeseigenen Campingplatzes
Frau Dr. Martiny-Glotz (SPD) 	28
Finanzierung und Beteiligung des Bundes an der geplanten S-Bahn zum Flughafen München II; Höhe des geschätzten Fluggastaufkommens
Dr. Friedmann (CDU/CSU)	29
Ausbau des Michaelstunnels im Zuge
der B 500 (neu) in Baden-Baden
Handlos (CDU/CSU) 	29
Auflösung des Bundesbahnbetriebswerks
Plattling
Geschäftsbereich des Bundesministers für das Post- und Fernmeldewesen
Dr. Bötsch (CDU/CSU)	30
Beschäftigung von Kontaktpersonen zur Terrorismusszene durch die Deutsche
Bundespost
Dr. Hornhues (CDU/CSU)	30
Ersetzung des Wellenstempels durch andere Entwertungsverfahren
Geschäftsbereich des Bundesministers für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau
Niegel (CDU/CSU)	31
Anteil des Baulands an den Baukosten für Ein- und Zweifamilienhäuser sowie Miethäuser, aufgeschlüsselt nach der Gemeindegröße
Dörflinger (CDU/CSU)	32
Rückgang der Baugenehmigungen in Sanierungsgebieten
Geschäftsbereich des Bundesministers für innerdeutsche Beziehungen
Kalisch (CDU/CSU)	33
Förderungsmittel für Berlinfahrten

Seite
Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie
Maaß (CDU/CSU),	33
Finanzierung des deutsch-französischen TV-Satelliten
Pfeifer (CDU/CSU) 	34
Vorbelastung der Haushaltsansätze im Einzelplan 30 für 1982 durch Verpflichtungen
aus 1980 und 1981
Pfeifer (CDU/CSU) 	34
Haushaltsansätze und tatsächliche Ausgaben für die direkte Projektförderung im
Einzelplan 30
Geschäftsbereich des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft
Schröer (Mülheim) (SPD) 	35
Ausländische Studenten an deutschen
Hochschulen seit 1953 Seite
Neuhausen (FDP) 	36
Verbesserung des Prüfungssystems
in der Berufsbildung
Geschäftsbereich des Bundesministers für wirtschaftliche Zusammenarbeit
Bahner (CDU/CSU)	37
Kürzungen beim Programmvolumen
der DSE in Berlin

Geschäftsbereich des Bundesministers des Auswärtigen
1. Abgeordneter Picard (CDU/CSU)
Wann hat eine Konferenz der Wissenschaftsreferenten an deutschen Auslandsvertretungen in der Ausbildungsstätte des Auswärtigen Amts über Kernenergiepolitik der Bundesrepublik Deutschland stattgefunden?
Antwort des Staatsministers Frau Dr. Hamm-Brücher vom 23. September
In der Aus- und Fortbildungsstätte des Auswärtigen Amts fand vom 22. Juni bis 3. Juli 1981 ein Fortbildungsseminar (nicht eine Konferenz) für Wissenschaftsreferenten und mit Wissenschaftsfragen befaßte Referenten der Auslandsvertretungen statt. An dem Seminar nahmen insgesamt 20 Wissenschaftsreferenten teil. Thema dieser Fortbildungsveranstaltung war „Energieforschung und -entwicklung". Seminare dieser Art werden im Rahmen des Fortbildungsprogramms des Auswärtigen Amts in zwei- bis dreijährigen Abständen abgehalten.
2. Abgeordneter Picard (CDU/CSU)
Wie lange hat diese Konferenz gedauert, und was war ihr konkreter Inhalt, da seit langem Kernenergiepolitik in der Bundesrepublik Deutschland nicht mehr stattfindet?
Antwort des Staatsministers Frau Dr. Hamm-Brücher vom 23. September
Dauer der Fortbildungsveranstaltung und Fachthema sind in Frage 1 vermerkt. Es fand demnach keine Konferenz über Kernenergiepolitik statt, sondern ein Seminar über Energieforschung und -entwicklung. Ein Vormittag des Seminars war dem Thema „Forschung und technologische Entwicklung im Bereich der Kernenergie" gewidmet. Dieser Bereich ist ein ständiges Thema bei diesen Fortbildungsveranstaltungen.
3. Abgeordneter Picard (CDU/CSU)
Wie hoch waren die Gesamtkosten dieser Konferenz im Vergleich zu den Kosten, die entstanden wären, wenn man die gewünschte Sprachregelung mit normaler Kurierpost den Auslandsvertretungen zugeleitet und damit den gleichen Zweck erreicht hätte ?
Antwort des Staatsministers Frau Dr. Hamm-Brücher vom 23. September
Die Gesamtkosten dieser Fortbildungsveranstaltung stehen zur Zeit noch nicht endgültig fest, da bisher noch nicht alle Seminarteilnehmer ihre Reise abgerechnet haben. Um jedoch Kosten zu sparen, wurden 10 von 20 Seminarteilnehmern lediglich Reisekosten vom inländischen Heimaturlaubsort nach Bonn und zurück zugesagt. Insgesamt werden ca. 15 000 DM für Auslandsdienstreisen und ca. 3000 DM für Inlandsdienstreisen anfallen. Da alle Seminarteilnehmer in der Aus- und Fortbildungsstätte amtlich untergebracht und verpflegt wurden, und bei derartigen Seminaren keine Dozentenhonorare anfallen, sind weitere Kosten nicht entstanden.
Wie bereits erwähnt, handelt es sich nicht um eine Konferenz mit dem Ziel eine Sprachregelung zu erstellen, sondern vielmehr um eine Fortbildungsveranstaltung, die einem intensiven gegenseitigen Informations- und Erfahrungsaustausch über den aktuellen Stand der „Energieforschung und Entwicklung" zwischen den Teilnehmern selbst sowie zwischen den zuständigen Ressorts (Bundesministerium für Forschung und Technologie, Bundesministerium für wirtschaftliche Zusammenarbeit, Bundeswirtschaftsministerium, Auswärtiges Amt) und den Teilnehmern diente. Die „Übersendung einer Sprachregelung mit normaler Kurier-

post" oder einer wie auch immer gearteten Dokumentation zu dem Fachthema hätte in keiner Weise den gleichen Zweck erreicht. Ein Kostenvergleich entfällt insofern.
4. Abgeordneter Picard (CDU/CSU)
Wer hat diese Konferenz einberufen, und aus welchem Haushalt und welchen Titeln wurden die Kosten beglichen?
Antwort des Staatsministers Frau Dr. Hamm-Brücher vom 23. September
Diese Fortbildungsveranstaltung ging auf eine Initiative des Bundesministeriums für Forschung und Technologie aus dem Jahr 1979 zurück. Zur Realisierung fanden die üblichen Besprechungen zwischen den beteiligten Ressorts des Bundesministeriums für Forschung und Technologie, dem Bundeswirtschaftsministerium, dem Bundesministerium für wirtschaftliche Zusammenarbeit und dem Auswärtigen Amt statt. Für Organisation und Durchführung war das Auswärtige Amt zuständig.
Die zu erwartenden Reisekosten wurden im Haushaltsjahr 1981 bei Kapitel 05 01 Titel 527 21 und 527 22 eingeplant.
Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern
5. Abgeordneter Hartmann (CDU/CSU)
Hat die Bundesregierung Erkenntnisse darüber, daß — wie das baden-württembergische Landeskriminalamt meint — der Heroinmißbrauch, der im Jahr 1979 insgesamt 623 Todesopfer und im Jahr 1980 immer noch 494 Todesopfer forderte, wieder steil ansteigt?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 25. September
Die Zahl der Drogentoten ist im gesamten Bundesgebiet in diesem Jahr nicht gestiegen, sondern erneut zurückgegangen: Bis zum 11. September 1981 sind 225 Drogentote gemeldet worden, während es im Vergleichszeitraum 1980 339 waren.
Ich weise aber darauf hin, daß aus einem Rückgang der Zahl der Drogentoten nicht unbedingt auf ein Nachlassen des Heroinmißbrauchs geschlossen werden kann. Die Zahl der Drogentoten ist nur einer von mehreren Indikatoren, die zur Beurteilung der jeweiligen Drogensituation herangezogen werden. Denn die Todesrate wird maßgeblich beeinflußt unter anderem durch den Reinheitsgrad des Heroins, die Erfahrung der Fixer im Umgang mit Heroin sowie dem Grad der medizinischen Versorgung.
Wie sich der Heroinmißbrauch in der nahen Zukunft entwickeln wird, ob er insbesondere steil ansteigen wird, wie das von Ihnen zitierte Landeskriminalamt Baden-Württemberg Pressemeldungen zufolge meint, läßt sich zur Zeit nicht mit hinreichender Sicherheit voraussagen. Die weitere Entwicklung auf diesem Sektor wird bestimmt von zahlreichen Faktoren, zu denen nicht zuletzt auch die staatlichen Maßnahmen der Rauschmittelbekämpfung zählen.
6. Abgeordneter Hartmann (CDU/CSU)
Treffen nach Erkenntnissen der Bundesregierung Berichte zu, wonach die vorübergehende Angebotslücke, herbeigeführt durch Bekämpfung türkischer Händler, nunmehr vor allem durch pakistanische, nahöstliche und italienische Verbrechergruppen geschlossen sei, und wie will die Bundesregierung dem entgegenwirken?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 25. September
Es ist richtig, daß durch innenpolitische Maßnahmen der türkischen Regierung und durch die Einführung des Visumzwangs für türkische Staatsangehörige seitens der Bundesregierung der Anteil der türkischen Rauschgifthändler zumindest bis Spätsommer 1981 zurückgegangen ist, was sogar zu einer fühlbaren Verknappung auf dem Heroinmarkt geführt hat. Es gibt in der Tat Anzeichen dafür, daß Angehörige anderer Nationen (z. B. Pakistaner, Libanesen) in diese Lücke gestoßen sind.
Die Bundesregierung ist bestrebt, die Rauschmittelbekämpfung durch eine stärkere Zusammenarbeit mit den Regierungen der Erzeuger- und Transitländer zu verbessern. Hierzu gehört einmal die Intensivierung des Informationsaustauschs zwischen den mit der Rauschmittelbekämpfung zuständigen Behörden. Zum anderen wird die Bundesrepublik Deutschland im Rahmen bilateraler Abkommen den Polizei- und Zollbehörden in diesen Ländern Ausbildungs- und Ausrüstungshilfe geben. Ein entsprechender Vertrag ist z. B. am 10. Juli 1981 mit der Türkei geschlossen worden. Weitere Abkommen mit anderen Ländern sollen folgen, sobald die im Entwurf des Haushalts 1982 für diesen Zweck vorgesehenen Mittel in Höhe von 4 Millionen DM verfügbar sind.
Im übrigen verweise ich auf die Antwort der Bundesregierung auf die schriftliche Anfrage des Kollegen Müller (Wesseling) (Drucksache 9/523, Frage 58).
7. Abgeordneter
Dr. Jahn
(Münster)
(CDU/CSU)
Bei welchen bundesunmittelbaren Körperschaften des öffentlichen Rechts im Bereich der Sozialversicherung sind Abweichungen von den Stellenobergrenzen des § 26 Abs. 1 des Bundesbesoldungsgesetzes zugelassen worden, und liegen der Bundesregierung Erkenntnisse darüber vor, bei welchen landesunmittelbaren Körperschaften des öffentlichen Rechts im Bereich der Sozialversicherung solche Abweichungen zugelassen worden sind?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 25. September
Bei der Bundesversicherungsanstalt für Angestellte, der Bundesanstalt für Arbeit, der Bundesknappschaft und der Landesversicherungsanstalt Oldenburg-Bremen sind die Obergrenzen des § 26 Abs. 1 des Bundesbesoldungsgesetzes grundsätzlich eingehalten. Wegen Stellenabbaus im unteren Bereich eingetretene vorübergehende Überschreitungen von Obergrenzen werden abgebaut. Im höheren Dienst der Bundesknappschaft sind die Obergrenzen zugunsten der dort beschäftigten beamteten Ärzte überschritten, weil die Eigenbetriebe als „entsprechende Einrichtungen" im Sinn des § 26 Abs. 3 des Bundesbesoldungsgesetzes behandelt worden sind. Bei den anderen bundesunmittelbaren Körperschaften des öffentlichen Rechts im Bereich der Sozialversicherung werden keine Beamten beschäftigt.
Im Bereich der landesunmittelbaren Körperschaften des öffentlichen Rechts der Sozialversicherung sind durch Rechtsverordnungen der jeweils zuständigen Landesregierung bzw. des zuständigen Landesministeriums auf Grund der Ermächtigung in § 26 Abs. 5 des Bundesbesoldungsgesetzes für bestimmte Beamte bei den Landesversicherungsanstalten Baden und Hessen besondere Stellenobergrenzen zugelassen worden. Weitere Rechtsverordnungen der Länder sind in Vorbereitung.
8. Abgeordneter Dr. Jahn (Münster) (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereits, angesichts der komplizierter gewordenen Aufgaben der gesetzlichen Krankenversicherung auch bei der Betriebskrankenkasse des Bundesverkehrsministeriums eine Stellenaufteilung und -schlüsselung vorzunehmen, wie sie etwa bei den Allgemeinen Ortskrankenkassen schon jetzt verwirklicht worden ist?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 25. September
Das Personal der Betriebskrankenkasse des Bundesverkehrsministeriums wird vom Bundesverkehrsministerium gemäß § 362 Abs. 1 RVO gestellt. Der erforderliche Bedarf an Planstellen ist bei Kapitel 12 03 mit veranschlagt. Die Zahl der für die Betriebskrankenkasse verwendeten Beförderungsplanstellen entspricht in etwa dem gesetzlichen Stellenkegel. Die Stellenaufteilung und -schlüsselung bei den Allgemeinen Ortskrankenkassen ist der Bundesregierung im einzelnen nicht bekannt. Bei dem derzeitigen Planstellenhebungsverbot im Bereich des Bundes würden Ergebnisse zeitaufwendiger Umfragen bei den Allgemeinen Ortskrankenkassen auch in der Sache keine Änderung herbeiführen können.
9. Abgeordneter Dr. Jahn (Münster) (CDU/CSU)
Beabsichtigt die Bundesregierung für die in den Fragen 7 und 8 genannten bundesunmittelbaren Körperschaften der Sozialversicherung eine gesetzliche Ermächtigung zum Abweichen von den allgemeinen Obergrenzen in § 26 des Bundesbesoldungsgesetzes aufzunehmen oder gegebenenfalls diesen Personenkreis in die sogenannte Funktionsgruppenverordnung zu § 26 Abs. 4 des Bundesbesoldungsgesetzes aufzunehmen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 25. September
Die Bundesregierung beabsichtigt derzeit nicht, die Aufnahme einer Ermächtigung in § 26 des Bundesbesoldungsgesetzes vorzuschlagen, nach der für die angesprochenen bundesunmittelbaren Körperschaften im Bereich der Sozialversicherung Abweichungen von den zur Zeit anzuwendenden Obergrenzenregelungen zugelassen werden könnten. Eine Aufnahme der betroffenen Funktionen in die sogenannte Funktionsgruppenverordnung ist ebenfalls nicht beabsichtigt.
10. Abgeordneter Rühe (CDU/CSU)
Stimmen Meldungen, nach denen das Bundesinnenministerium erhebliche Versäumnisse des Hamburger Senats in der Frage der Elbsanierung festgestellt und gerügt hat, und wenn ja, welche Versäumnisse des Hamburger Senats sind vom Bundesinnenministerium im einzelnen festgestellt und gerügt w ord en?
11. Abgeordneter Rühe (CDU/CSU)
In welcher Form hat das Bundesinnenministerium den Senat bejahendenfalls gemahnt, im Bereich der Elbverschmutzung initiativ zu werden, und durch welche Maßnahmen und in welchem Zeitraum können gegebenenfalls die Versäumnisse des Hamburger Senats korrigiert werden?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 30. September
Anläßlich der Vorstellung des Jahresberichts 1980 des Umweltbundesamts vor der Bundespressekonferenz in Bonn der Bundesinnenminister Baum zur Frage der Elbverschmutzung sinngemäß ausgeführt, daß neben den Hauptbelastungsquellen aus den Gebieten der DDR und CSSR auch Belastungen aus dem Bundesgebiet saniert werden müssen. Er nannte in diesem Zusammenhang beispielhaft das Bundesland Hamburg. Darüber hinausgehende Aussagen und Vorwürfe an die Adresse des Hamburger Senats hat Bundesinnenminister Baum nicht gemacht; sie entsprechen auch nicht seiner Auffassung. Er hat dies während der Beratung des Sondergutachtens des Rats von Sachver-

ständigen für Umweltfragen „Umweltprobleme der Nordsee" am 11. September 1981 im Deutschen Bundestag nochmals betont und dabei auf ein Sanierungsprogramm bis 1989 hingewiesen, das der Hamburger Senat entwickelt hat.
Dessen ungeachtet führt das Bundesinnenministerium — neben den jüngsten Initiativen gegenüber den Oberliegern DDR und CSSR — laufend intensive Gespräche mit den betroffenen Bundesländern, um das Problem der Elbverschmutzung einer Lösung zuzuführen.
12. Abgeordnete Frau
Dr. Hartenstein (SPD)
Ist der Bundesregierung bekannt, welche gefährlichen Chemieabfälle in welchen Mengen in den letzten Jahren von der niederländischen Entsorgungsfirma Uniser Holding Co. in die Bundesrepublik Deutschland verbracht, und wie sie beseitigt wurden?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 25. September
Unmittelbar nach Bekanntwerden der unkontrollierten Beseitigung von Sonderabfällen durch die Firma Uniser Holding hat die Bundesregierung mit der niederländischen Regierung Kontakt aufgenommen, um die Geschäftsbeziehungen des Unternehmens mit Stellen der Bundesrepublik Deutschland in Erfahrung zu bringen. Hinweise des zuständigen niederländischen Umweltministeriums auf Abfallausfuhren nach Niedersachsen, Nordrhein-Westfalen und Bayern wurden von der Bundesregierung unverzüglich an die dortigen Landesregierungen weitergeleitet.
Die Landesregierungen haben eingehende Untersuchungen und Umfragen zur Tätigkeit von Uniser Holding und angeschlossenen Tochterunternehmen veranlaßt.
Nach Mitteilung der niedersächsischen Landesregierung ist die Firma Uniser Holding in Niedersachsen nicht tätig geworden. Lediglich eine Tochterfirma dieses Unternehmens hat in geringem Umfang bei ihr selbst angefallene Chemieabfälle und im Rahmen von Vermittlungstätigkeit Abfälle anderer niederländischer Sonderabfallbesitzer zur Deponierung nach Hoheneggelsen verbringen lassen. Unregelmäßigkeiten konnten von den niedersächsichen Behörden nicht festgestellt werden.
Nach Angaben des bayerischen Staatsministeriums für Landesentwicklung und Umweltfragen bezog die Gesellschaft für die Beseitigung von Sondermüll in Bayern seit 1976 von dem Unternehmen Uniser jährlich 1000 bis 2000 Tonnen eines Kohlenwasserstoffgemischs als Wirtschaftsgut. Dieses Material wurde zur Stützfeuerung in der Sonderabfallverbrennungsanlage in Ebenhausen eingesetzt. Auf Grund der wirksamen Rauchgasreinigung dieser Anlage führte die Verbrennung der Stoffe zu keinen Umweltbeeinträchtigungen.
In Nordrhein-Westfalen hat der Regierungspräsident Münster 1979/ 1980 einen Fall in Ibbenbüren aufgedeckt, wo heizwertarme Ballastkohle mit heizwertreichen Propylenverbindungen vermischt worden ist. Die angereicherte Kohle wurde exportiert. Untersuchungen am Lagerplatz lassen keine Umweltschäden erkennen.
Die zuständigen Behörden Nordrhein-Westfalens sind auch holländischen Hinweisen auf den Verkauf von chlorhaltigem Heizöl an Gartenbaubetriebe nachgegangen. Bisher konnte hierfür kein Nachweis erbracht werden.
13. Abgeordnete Frau
Dr. Hartenstein (SPD)
Gibt es Anhaltspunkte dafür, daß bei der Beseitigung dieser Abfälle gegen Rechtsvorschriften verstoßen wurde, und wie ist gegebenenfalls zukünftigen Verstößen zu begegnen?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 25. September
Nach Mitteilung der betroffenen Landesregierungen wurden bisher keine Verstöße gegen abfallrechtliche Bestimmungen festgestellt. Ob Zuwiderhandlungen anderer Art, z. B. Verstöße gegen zollrechtliche Bestimmungen, vorliegen, wird zur Zeit von den zuständigen Behörden ermittelt.
14. Abgeordneter Schäfer (Offenburg) (SPD)
Sind die Meldungen zutreffend, wonach das Bekanntwerden der Verlängerung der Wartezeit für Asylbewerber zu einer Massenschlägerei im Ausländersammellager Zirndorf geführt hat?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 30. September
Der Bundesregierung ist ein derartiger Vorfall im Ausländersammellager Zirndorf — das der Freistaat Bayern unterhält — bekannt geworden. Der Bundesregierung ist nicht bekannt, ob der Vorfall ausschließlich oder überwiegend auf die Verlängerung der Wartezeit zurückzuführen ist.
15. Abgeordneter Schäfer (Offenburg) (SPD)
Sind der Bundesregierung weitere Ereignisse dieser Art bekannt, und was gedenkt sie zur Vermeidung solcher Fälle zu tun ?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 30. September
Der Bundesregierung sind weitere Ereignisse dieser Art nicht bekannt; sie könnten nur durch eine Umfrage bei den Ländern in Erfahrung gebracht werden.
Die Bundesregierung ist nicht in der Lage, auf die Verhältnisse in Ausländerlagern Einfluß zu nehmen, weil derartige Einrichtungen nicht vom Bund, sondern ausschließlich von einzelnen Ländern unterhalten werden.
16. Abgeordneter Straßmeir (CDU/CSU)
Welche Erkenntnisse liegen der Bundesregierung darüber vor, wie sich bis 1990 die deutsche und ausländische Bevölkerung in Berlin entwickeln wird?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 30. September
Die Bundesregierung stellt keine Bevölkerungsvorausrechnungen für die Bevölkerung in den einzelnen Bundesländern an.
Für das Land Berlin liegen ihr Bevölkerungszahlen aus einem Gutachten des Deutschen Institus für Wirtschaftsforschung, Berlin, vom Mai 1980 vor [„Modelle zur Bevölkerungsentwicklung in Berlin (West) bis zum Jahr 2000, Ergebnisbericht "], das im Auftrag des Regierenden Bürgermeisters von Berlin, Senatskanzlei — Planungsstelle, erstellt wurde.
Nach der Variante V, die vom Senat als realistisch eingeschätzt wird, würde sich die Bevölkerungszahl im Land Berlin bis zum 31. Dezember 1990 wie folgt entwickeln:
Deutsche Bevölkerung 	 1,582 Millionen
Ausländische Bevölkerung	 0,214 Millionen
Wohnbevölkerung insgesamt 	 1,796 Millionen

17. Abgeordneter Buschbom (CDU/CSU)
Welche Unterstützung hat die Bundesregierung dem Berliner Senat bei der Lösung des Asylantenproblems gegeben?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 30. September
Die Bundesregierung hat im Juni 1980 ein Sofortprogramm beschlossen, um der mißbräuchlichen Inanspruchnahme des Asylrechts entgegenzuwirken.
Kernstück dieses Sofortprogramms waren zursätzliche Maßnahmen zur Beschleunigung des Asylverfahrens, die Versagung der Arbeitserlaubnis für die Dauer von zwölf Monaten sowie die Einführung der Sichtvermerkspflicht für weitere Hauptherkunftsländer von Asylbewerbern.
Diese Maßnahmen haben sich bewährt. Während im 1. Halbjahr 1980 rund 70000 Personen als Asylbewerber registriert wurden, sank diese Zahl im 1. Halbjahr 1981 auf rund 17 000.
Derzeit befindet sich ein Gesetzentwurf im Gesetzgebungsverfahren, der eine weitere Straffung des Asylverfahrens zum Ziel hat.
Geschäftsbereich des Bundesministers der Justiz
18. Abgeordneter
Dr. Czaja
(CDU/CSU)
Was sind die Gründe der Nichtratifizierung des bereits 1976 in Kraft getretenen Übereinkommens über Staatenimmunität durch Frankreich, Italien, Norwegen, Irland und die Niederland, auf die sich der Bundesjustizminister bei der Begründung der Zurückhaltung der Bundesrepublik Deutschland im Ratifikationsverfahren in der Antwort vom 31. August 1981 beruft?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. de With vom 25. September
Die Ihnen am 31. August 1981 erteilte Antwort beruht auf einer vom Lenkungsausschuß für rechtliche Zusammenarbeit des Europarats (CDCJ) unter den Mitgliedstaaten durchgeführten Befragung über den Stand der Ratifikationen [Dok. CDCJ (79) 53]. Die von Ihnen genannten Staaten teilten überwiegend ohne die Angabe von Gründen mit, daß eine Ratifizierung derzeit nicht in Betracht gezogen oder nicht als vordringlich angesehen werde. Teilweise wurde auf die Schwierigkeit der Materie hingewiesen. Die Bundesregierung sieht keine Möglichkeit, die Gründe für die Haltung dieser Staaten im einzelnen zu erforschen.
19. Abgeordneter
Hansen
(SPD)
Welche „rechtlichen und politischen Schwierigkeiten" (Antwort der Bundesregierung auf meine Frage vom 1. Juli 1981, Drucksache 9/809, Frage 22) verzögern oder behindern ein Ersuchen der Bundesregierung an die bolivianische Regierung um Auslieferung von Klaus Altmann alias Barbie?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. de With vom 29. September
Schwierigkeiten ergeben sich unter anderem daraus, daß zwischen der Bundesrepublik Deutschland und Bolivien kein Auslieferungsvertrag besteht. Der Oberste Gerichtshof von Bolivien hat ein französisches Auslieferungsersuchen aus diesem Grund abgelehnt. Darüber hinaus wird Klaus Altmann alias Barbie von den bolivianischen Behörden als bolivianischer Staatsangehöriger betrachtet. Die Bundesregierung bittet

Sie um Verständnis dafür, daß weitere Einzelheiten zu den „rechtlichen und politischen Schwierigkeiten" derzeit nicht öffentlich dargelegt werden können, um den Entscheidungsprozeß in dieser Angelegenheit nicht zu erschweren und die Erfolgsaussichten der mit der bolivianischen Regierung zu führenden Gespräche nicht zu gefährden. Ich bin jedoch gerne bereit, Ihnen, falls Sie es wünschen, weitere Einzelheiten persönlich zu erläutern.
Geschäftsbereich des Bundesministers der Finanzen
20. Abgeordneter Würtz
(SPD)
Wie bewertet die Bundesregierung die immer häufiger von Unternehmen — insbesondere auch Tankstellen — geforderten Gebühren bei Einlösung eines Euro-Schecks?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Haehser vom 25. September
Soweit der Bundesregierung bekannt, pflegen Unternehmen, die EuroSchecks zahlungshalber entgegennehmen, dafür im allgemeinen keine Gebühren zu berechnen. Eine Ausnahme bilden Tankstellen, die — jedoch nicht durchweg — Gebühren zwischen 0,50 DM und 1,00 DM erheben. Sie begründen diese Gebührenforderung meines Wissens mit den Kosten, die ihnen bei der Einreichung der Schecks bei ihrer Bank in der Form von Kontoführungsgebühren entstehen, und weisen in diesem Zusammenhang auf ihre geringe Ertragsspanne hin.
Wie Sie wissen, ist kein Unternehmen verpflichtet, Euro-Schecks zahlungshalber entgegenzunehmen. Ebensowenig ist die Preisbildung im Bankenbereich und bei den übrigen Wirtschaftsunternehmen staatlich reglementiert.
Die Unternehmen können daher frei nach ihrem kaufmännischen Ermessen darüber entscheiden, ob sie für die Einlösung von Euro-Schecks Gebühren erheben. Die Bundesregierung kann derartige geschäftspolitische Maßnahmen weder kontrollieren noch beeinflussen. Ich vermag daher auch nicht zu beurteilen, ob eine Gebührenerhebung bei der Einlösung von Euro-Schecks betriebswirtschaftlich gerechtfertigt oder sogar zur Kostendeckung unumgänglich ist.
21. Abgeordneter Dr. Hackel (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit, den Präferenzvorsprung Berlins gegenüber anderen Förderungsgebieten entsprechend der Erklärung der Parteivorsitzenden vom 18. Juni 1978 aufrecht zu erhalten, und wie läßt sich — wenn diese Absicht weiterhin besteht — ein solches Ziel mit den geplanten Kürzungen der Berlinförderung vereinbaren?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Haehser vom 30. September
Die Bundesregierung ist der Ansicht, daß durch die von ihr vorgeschlagenen Maßnahmen der Präferenzvorsprung Berlins gegenüber den Fördergebieten in Westdeutschland nicht beeinträchtigt wird. Im Rahmen der Gemeinschaftsaufgabe „Verbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur" ist die Förderung bereits ab 1. Januar 1981 durch eine Reduzierung der Gemeinschaftsaufgabe-Mittel um 20 v. H. durch eine Verringerung der Fördergebiete von bisher über 36 v. H. auf weniger als 30 v. H. der Bevölkerung des Bundesgebiets, sowie durch Herabsetzung eines Teils der Förderhöchstsätze um 5 Prozentpunkte eingeschränkt worden. Hinzu kommt, daß die Gewährung von Umsatzsteuervergünstigungen ausschließlich auf Berlin beschränkt ist.

22. Abgeordneter Lorenz (CDU/CSU)
Warum will die Bundesregierung die Konkurrenzfähigkeit der Berliner Wirtschaft durch Kürzung der Abnehmerpräferenz nach dem Berlinförderungsgesetz einschränken?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Haehser vom 30. September
Die Bundesregierung ist der Meinung, daß angesichts der Vielzahl der Förderungsmaßnahmen, die der Berliner Wirtschaft zur Verfügung stehen, von der von ihr vorgeschlagenen maßvollen Kürzung der Abnehmerpräferenz eine Einschränkung der Konkurrenzfähigkeit der Berliner Wirtschaft nicht zu erwarten ist. Dabei ist auch zu berücksichtigen, daß diese Maßnahme unmittelbar lediglich zu finanziellen Auswirkungen bei westdeutschen Unternehmen führt.
23. Abgeordneter Kittelmann (CDU/CSU)
Gibt es neue politische Entwicklungen, die es rechtfertigen, von einem Abnehmen des Standortnachteils Berlins auszugehen, und wenn nein, warum verlangt die Bundesregierung ohne Abstimmung mit dem Senat von Berlin Sonderopfer im Haushaltsstrukturgesetz?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Haehser vom 30. September
Die Vorschläge der Bundesregierung zur Änderung des Berlinförderungsgesetzes stehen nicht im Zusammenhang mit Berlinpolitischen Entwicklungen, sondern sind in der Notwendigkeit zur Verbesserung der Haushaltsstruktur begründet. Unabhängig davon kann die Bundesregierung feststellen, daß das Viermächteabkommen die Sicherheit und Lebenskraft Berlins gestärkt hat. Damit ist eine wesentliche Voraussetzung für eine positive Entwicklung Berlins in allen Bereichen gegeben.
24. Abgeordneter Schulze (Berlin) (CDU/CSU)
Hält die Bundesregierung es für vertretbar, daß die vom Bund unter anderem von Berliner Sportvereinen geforderten Grundstücksmieten zum Teil erheblich über den vom Land Berlin in gleichgelagerten Fällen erhobenen Mieten liegen, und beabsichtigt die Bundesregierung, durch Änderung des Grundstücksverbilligungsgesetzes auch auf eine Angleichung der Mieten in diesen Fällen hinzuwirken?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Haehser vom 30. September
Der Bund ist nach § 63 der Bundeshaushaltsordnung verpflichtet, bei der Vermietung von Grundstücken grundsätzlich die ortsübliche Miete zu fordern. In bestimmten Fällen, so auch bei der Nutzung von Grundstücken zu Sportzwecken, kann er diese Miete gegenwärtig nach dem Grundstücksverbilligungsgesetz um bis zu 50 v. H. ermäßigen. Möglichkeiten zu einer weiteren Ermäßigung der Mieten bestehen nicht. Insbesondere ist es haushaltsrechtlich nicht zulässig, Mieten für bundeseigene Grundstücke deswegen herabzusetzen, weil ein Land für einen bestimmten Zweck besonders günstige Bedingungen einräumt.
Für die Zukunft ist damit zu rechnen, daß auch die Möglichkeit einer Ermäßigung der Miete nach dem Grundstücksverbilligungsgesetz entfällt. In Artikel 24 des Zweiten Gesetzes zur Verbesserung der Haushaltsstruktur (Drucksache 9/795) ist nämlich vorgesehen, dieses Gesetz aufzuheben.

25. Abgeordneter Dr.-Ing. Kansy (CDU/CSU)
Welche Kostenerhöhungen im Bauwesen sind durch
die beabsichtigte Mehrwertsteuererhöhung für Architekten- und Ingenieurleistungen zu erwarten?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 1. Oktober
Die im Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Verbesserung der Haushaltsstruktur vorgesehene erhöhte Mehrwertsteuerbelastung trifft nur die nicht zum Vorsteuerabzug berechtigten Kunden (Endverbraucher, öffentliche Hand), wenn davon ausgegangen wird, daß die Mehrbelastung im Preis überwälzt wird.
Nach der letzten Umsatzsteuerstatistik 1978 betrug der steuerbare Umsatz der Architektur-, Bauingenieur- und Vermessungsbüros insgesamt rund 7,5 Miliarden DM. Statistische Unterlagen darüber, in welchem Maße Leistungen an nicht vorsteuerabzugsberechtigte Kunden erfolgen, liegen nicht vor.
Nach grober Schätzung könnte eine zusätzliche Kostenbelastung der
Endverbraucher, die Architekten- und Ingenieurleistungen in Anspruch
nehmen, in einer Größenordnung bis zu 100 Millionen DM eintreten.
26. Abgeordneter Dr.-Ing. Kansy (CDU/CSU)
Kann die Bundesregierung angeben, welche zusätzlichen öffentlichen Mittel Bund, Länder und Gemeinden jährlich benötigen, um ihre von freiberuflichen Architekten und Ingenieuren berarbeiteten Bauvorhaben durchzuführen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 1. Oktober
Der Haushalt des Bundes im staatlichen Hochbau (Zuständigkeitsbereich Bundesministerium für Bauwesen, Raumordnung und Städtebau und Bundesverteidigungsministerium) wird durch die beabsichtigte Erhöhung der Umsatzsteuer bei Architekten- und Ingenieurleistungen zusätzlich um ca. 10 Millionen DM belastet.
Für andere Bereiche, unter anderem Länder und Gemeinden, liegen keine diesbezüglichen Angaben vor. Ihre Ermittlung bedürfte einer aufwendigen Erhebung bei den betreffenden Gebietskörperschaften, die kurzfristig nicht möglich ist.
27. Abgeordneter Dr.-Ing. Kansy (CDU/CSU)
Kann die Bundesregierung die baukostenerhöhende zusätzliche Steuerbelastung mit dem wiederholt verkündeten Ziel vereinbaren, das Bauen zu erleichtern und die Bauwirtschaft anzukurbeln?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 1. Oktober
Die Bundesregierung erleichtert durch ihre Vorschläge zur Stärkung der Investitionstätigkeit im Baubereich das Bauen und will dadurch der Bauwirtschaft neue Impulse geben.
Von besonderer Bedeutung ist dabei die vorgesehene Anhebung der Höchstsätze der degressiven Abschreibung in den ersten acht Jahren von bisher 3,5 v. H. auf 5 v. H. für alle Gebäude, das heißt, Betriebsgebäude, Mehrfamilienhäuser, vermietete Ein- und Zweifamilienhäuser und vermietete Eigentumswohnungen. Auch die besonderen Abschreibungsmöglichkeiten nach dem § 7 b EStG werden wesentlich verbessert. Hier sollen die Abschreibungshöchstbeträge um 50000 DM angehoben werden und eine zusätzliche Steuererleichterung für Bauherren mit zwei und mehr Kindern vorgesehen werden. Diese Maßnahmen allein sind mit Steuerausfällen von rund 250 Millionen DM im Jahr 1982 verbunden, die bis 1985 auf 2,6 Milliarden DM ansteigen dürften.

Angesichts dieser erheblichen Anreize für die Bautätigkeit führt die Anwendung des allgemeinen Steuersatzes auch auf Leistungen der Architekten und Ingenieure keineswegs zu einer Beeinträchtigung der Bauwirtschaft. Die Maßnahme trägt außerdem zur Vereinfachung des Steuerrechts und zur Verwirklichung einer gleichmäßigen Besteuerung bei.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft
28. Abgeordneter Prangenberg (CDU/CSU)
Macht die Bundesregierung sich die in verschiedenen Pressemitteilungen veröffentlichte Aussage des Bundesverkehrsministers Dr. Hauff als Vorsitzender einer „SPD-Kommission für Umweltfragen" zu eigen, wonach zusätzliche Kohlekraftwerke nicht in Nordrhein-Westfalen, namentlich nicht im Ruhrgebiet, sondern in anderen Bundesländern geplant werden sollen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 28. September
Vorab möchte ich bemerken, daß sich Bundesverkehrsminister Dr. Hauff zu dem Themenkreis Ihrer Fragen 28 bis 30 in der von Ihnen dargestellten Form nicht in der Presse geäußert hat.
Die Bundesregierung hält aus Gründen der Versorgungssicherheit eine bundesweit möglichst ausgewogene Verteilung der Kraftwerkskapazität für geboten. Sie hat sich deshalb seit langem für den Bau von Steinkohlekraftwerken auch außerhalb der Kohlereviere eingesetzt. Für die Entscheidung, ob ein Steinkohlekraftwerk in einer bestimmten Region gebaut werden soll, spielt vor allem der Strombedarf des jeweiligen Versorgungsunternehmens in den einzelnen Lastbereichen eine Rolle, aber auch die langfristigen Abnahmeverpflichtungen für deutsche Steinkohle, die Ablösung der Ölstromerzeugung sowie der Ersatzbedarf für Altanlagen. Das einzelne Bauvorhaben wird von der Energieaufsicht des zuständigen Landes nach den Maßstäben einer sicheren und wettbewerbsfähigen Stromversorgung überprüft. Dem konkreten Bedarf entsprechend sind derzeit sowohl in den revierfernen Gebieten wie auch in Nordrhein-Westfalen einschließlich des Ruhrgebiets eine Reihe von Kohlekraftwerken in Bau bzw. in Bauplanung.
29. Abgeordneter Prangenberg (CDU/CSU)
Wird die Meinung des Bundesverkehrsministers, keine Großanlagen zur Kohlevergasung und Kohleverflüssigung im Ruhrgebiet zu bauen, von der Bundesregierung geteilt, und kann dies als ein Hinweis gewertet werden, daß kleine Anlagen zur Kohleverflüssigung oder -vergasung für das Ruhrgebiet in die Fortschreibung des Energieprogramms der Bundesregierung aufgenommen werden könnten?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 28. September
Zur Kohleveredelung gibt es im Ruhrgebiet bis jetzt nur Versuchs-und Pilotanlagen, deren Realisierung Bund und Land maßgeblich unterstützt haben. Das Kohleveredlungsprogramm vom 30. Januar 1980 zielt demgegenüber auf die großtechnische Einführung von Kohleveredlungsverfahren. Allerdings gibt es bei den Projektvorschlägen der Industrie für dieses Programm erhebliche Größenunterschiede. Der Kohledurchsatz pro Jahr schwankt zwischen mehreren hunderttausend Tonnen bei kleineren Kohlevergasungsanlagen und — in der Endausbaustufe — mehreren Millionen Tonnen bei einer großen Verflüssigungsanlage.

Kohleveredlungsanlagen müssen alle geltenden Umweltanforderungen erfüllen. Dazu sehen sich die Unternehmen nach eigenen Angaben — wenn auch teilweise nur mit erheblichem Aufwand — in der Lage. Die Bundesregierung hat bereits bei Verabschiedung des Kohleveredlungsprogramms darauf hingewiesen, daß die Standortentscheidung für großtechnische Kohleveredlungsanlagen zunächst Sache der Unternehmen ist, die bei der Suche und Auswahl eines geeigneten Standorts eng mit dem jeweiligen Bundesland und den betroffenen Gemeinden zusammenarbeiten müssen. Die Standortuntersuchungen haben bei den Vorplanungsstudien zu den Projektvorschlägen der Industrie eine wichtige Rolle gespielt. Das gleiche wird auch für die weiteren Planungsschritte gelten. Die Bundesregierung wird nur solche Vorhaben finanziell unterstützen, für die ein geeigneter und genehmigungsfähiger Standort vorhanden ist. Dies gilt auch für Projekte, für die die Industrie Standorte im Ruhrgebiet vorgeschlagen hat.
Eine Entscheidung der Bundesregierung über weitere Hilfen zur Realisierung großtechnischer Kohleveredlungsanlagen wird derzeit vorbereitet.
30. Abgeordneter Prangenberg (CDU/CSU)
Sieht die Bundesregierung einen ursächlichen Zusammenhang zwischen der starken Umweltbelastung des Ruhrgebiets und dem Abwandern qualifizierter Arbeitskräfte, vor allem Facharbeiter, wie dies der Bundesverkehrsminister unterstellt?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 28. September
Umweltbelastungen sind in Ballungsräumen, insbesondere im Ruhrgebiet, naturgemäß höher als in mehr landwirtschaftlich geprägten Räumen. Andererseits bieten Ballungsräume für die Lebensführung des Einzelnen Möglichkeiten, welche in ländlichen Räumen nicht in gleichem Maße gegeben sind, wie differenzierte Berufs- und Einkommensmöglichkeiten sowie Infrastrukturausstattung.
Wieweit Umweltgesichtspunkte im Einzelfall für eine Abwanderung maßgeblich sind, läßt sich daher nicht generell beantworten.
Unabhängig davon ist die Bundesregierung der Aufassung, daß der Verbesserung der Umweltverhältnisse in Ballungsgebieten große Bedeutung zukommt. Im Bundes-Immissionsschutzgesetz stehen hierfür die Instrumente der Ausweisung von Belastungsgebieten und der Luftreinhaltepläne zur Verfügung. Es ist Sache der Landesregierungen, diese Instrumente zur Wirkung zu bringen.
Für das Ruhrgebiet sind die Belastungsgebiete West, Mitte und Ost ausgewiesen worden, für die auch Luftreinhaltepläne vorliegen.
Darüber hinaus stellen der Bund und das Land Nordrhein-Westfalen im Ruhrgebietsprogramm von 1979 und im Altanlagensanierungsprogramm bis 1984 beträchtliche Haushaltsmittel zur Verbesserung der Umweltverhältnisse zur Verfügung.
31. Abgeordneter Müntefering (SPD)
Wird die Bundesregierung innerhalb ihres Verantwortungsbereichs im Planungsausschuß „Gemeinschaftsaufgaben zur Förderung regionaler Wirtschaftsförderung" Vorschläge zu Maßnahmen einbringen, damit dem Trend entgegengewirkt werden kann, daß zunehmend Ferien-Mietwohnungen in Einzeleigentum umgewandelt, und damit dem allgemeinen Fremdenverkehr attraktive Urlaubsziele und den betroffenen Gemeinden wichtige Bettenkapazitäten und Einnahmequellen entzogen werden?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 29. September
Die von Ihnen aufgegriffene Problematik war Gegenstand einer Besprechung im Länderausschuß Fremdenverkehr am 10./11. September 1979. Die Fremdenverkehrsreferenten von Bund und Ländern waren übereinstimmend der Auffassung, daß bei öffentlich geförderten Ferienhäusern, Ferienappartements und vergleichbaren Einrichtungen des Fremdenverkehrs für die fremdenverkehrsgewerbliche Nutzung eine Bindungsfrist vorzusehen sei, die nicht unter 25 Jahren liegen sollte. Hierüber ist der Unterausschuß für regionale Wirtschaftsstruktur der Gemeinschaftsaufgabe „Verbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur" in der Sitzung am 5./6. November 1979 unterrichtet worden. Dieser Ausschuß nahm zustimmend davon Kenntnis, daß diese Bindungsfrist auch für die regionale Investitionszulage im Rahmen des Bescheinigungsverfahrens nach § 2 des Investitionszulagengesetzes ab 1. Januar 1980 vorgesehen wird. In diesem Zusammenhang dürfte für Sie auch von Interesse sein, daß das Verwaltungsgericht Köln unlängst mit Urteil vom 17. September 1979 - 1 k 2889/80 - eine Klage, die sich gegen die 25-jährige Bindungsfrist in einer Bescheinigung nach § 2 des Investitionszulagengesetzes richtete, abgewiesen hat.
Damit ist im Rahmen der Möglichkeiten der regionalen Wirtschaftsförderung sichergestellt, daß etwaigen Tendenzen zu einer zunehmenden anderweitigen Nutzung von Ferienwohnungen entgegengewirkt wird.
32. Abgeordneter Kalisch (CDU/CSU)
Wie hatten sich in Berlin im Vergleich zum Bundesdurchschnitt das Bruttoinlandsprodukt und die Produktivität insgesamt und im verarbeitenden Gewerbe seit 1970 entwickelt?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 29. September
Das Bruttoinlandprodukt ist in Berlin von 26 Milliarden DM im Jahr 1970 auf 53 Milliarden DM im Jahr 1980, das heißt um jahresdurchschnittlich 7,4 v. H. gestiegen. Im gleichen Zeitraum wuchs das Bruttoinlandsprodukt der Bundesrepublik Deutschland um 8,2 v. H. im Jahresdurchschnitt. In Preisen von 1970 betrugen die entsprechenden Wachstumsraten für Berlin 2,1 v. H. und für den Bundesdurchschnitt 2,8 v. H. In den letzten drei Jahren verringerte sich der Abstand zwischen den Wachstumsraten: Berlin erreichte einen jahresdurchschnittlichen Zuwachs von 3,0 v. H., der Bundesdurchschnitt lag bei 3,2 v. H.
Der gesamtwirtschaftliche Produktivitätsfortschritt (BIP in Preisen von 1970 je Erwerbstätigen) betrug in Berlin zwischen 1970 und 1980 3,3 v. H. p. a. Er war damit etwas stärker als im Bundesdurchschnitt, der sich auf 3,1 v. H. p. a. belief. Auch beim verarbeitenden Gewerbe war der Produktivitätsfortschritt in Berlin ausgeprägter als im Bundesdurchschnitt.
Weitere Einzelheiten, insbesondere jährliche Veränderungsraten, können den beiden beigefügten Tabellen entnommen werden.
Vom Abdruck der Tabellen wurde auf Grund von Nummer 1 Satz 3 zweiter Halbsatz der Richtlinien für die Fragestunde abgesehen.
33. Abgeordneter Kalisch (CDU/CSU)
Wie hatten sich in Berlin im Vergleich zum Bundesdurchschnitt die Lebenshaltungskosten insgesamt und im verarbeitenden Gewerbe real seit 1970 entwickelt?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 29. September
Der Preisindex für die Lebenshaltung - einen Index über Lebenshaltungskosten gibt es nicht — eines Vier-Personen-Arbeitnehmerhaushalts mit mittlerem Einkommen hat sich (Basis: 1976 = 100) von 1970 bis 1980 für das gesamte Bundesgebiet um + 62,2 v. H. und für das Land Berlin um + 67,1 v. H. erhöht. Im ersten Halbjahr 1981 gegenüber dem 1. Halbjahr 1980 stieg dieser Preisindex für die Lebenshaltung im gesamten Bundesgebiet um + 5,5 v. H. und im Land Berlin
um + 5,8 v. H.
Für die einzelnen Jahre ergibt sich nach Angaben des Statistischen Bundesamts folgender Zeitreihenvergleich:
Zeitraum	Bundesgebiet insgesamt	Berlin
1970	—	—
1971	+ 5,2	+ 4,7
1972	+ 5,3	+ 6,1
1973	+ 6,8	+ 7,0
1974	+6,7	+7,6
1975	+ 6,1	+ 5,4
1976	+ 4,4	+ 5,0
1977	+ 3,5	+ 3,9
1978	+ 2,5	+ 3,2
1979	+ 3,9	+ 3,7
1980	+ 5,3	+ 6,1
Von der im Durchschnitt höheren Preissteigerungsrate für Berlin kann nicht auf eine im Vergleich zum übrigen Bundesgebiet allgemein ungünstigere Entwicklung in Berlin geschlossen werden. Da der Preisindex auf Erhebungen in Gemeinden aller Größenklassen beruht und nicht für die verschiedenen Ballungsräume extra berechnet wird, ist ein Vergleich mit den „anderen Ballungsräumen" nicht möglich.
Nach einem im Jahr 1978 durchgeführten speziellen „zwischenörtlichen Vergleich des Verbraucherpreisniveaus" lag Berlin im Verhältnis zu vergleichbaren Städten im Mittelfeld.
Der Index gewerblicher Erzeugerpreise insgesamt erhöhte sich im gleichen Zeitraum um + 64,5 v. H. Das Land Berlin erstellt keinen Index gewerblicher Erzeugerpreise.
Lebenshaltungskosten im verarbeitenden Gewerbe werden nicht ermittelt.
34. Abgeordneter Bahner (CDU/CSU)
Welche Entwicklung war seit 1970 in Berlin und vergleichsweise im übrigen Bundesgebiet bei der Zahl der Betriebe insgesamt und im Baugewerbe zu beobachten, und wie entwickelt sich die jeweilige Beschäftigtenzahl?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 29. September
Nach den Erhebungen des Statistischen Bundesamtes ist die Zahl der bauhauptgewerblichen Betriebe in Berlin zwischen 1970 und 1980 von 1001 auf 1378 gestiegen, im Bundesgebiet insgesamt dagegen von 63 415 auf 60 294 zurückgegangen. Die Beschäftigtenzahl hat zur gleichen Zeit sowohl in Berlin (von 50 100 auf 35 000) als auch im Bundesgebiet insgesamt (von 1 556 000 auf 1 281 000) abgenommen.
Weitere Einzelheiten bitte ich der beigefügten Tabelle zu entnehmen.
Vom Abdruck der Tabellen wurde auf Grund von Nummer 1 Satz 3 zweiter Halbsatz der Richtlinien für die Fragestunde abgesehen.

35. Abgeordneter Bahner (CDU/CSU)
Welche Entwicklung war seit 1970 in Berlin und vergleichsweise im übrigen Bundesgebiet bei der Zahl der Betriebe im verarbeitenden Gewerbe zu beobachten, und wie entwickelt sich die jeweilige Beschäftigtenzahl
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 29. September
Von 1970 bis 1980 hat die Zahl der Betriebe im verarbeitenden Gewerbe in Berlin um 41,2 v. H., im Bundesgebiet insgesamt um 13,2 v. H. abgenommen. Die Zahl der Beschäftigten ist in Berlin um 31,2 v. H., im Bundesdurchschnitt um 11 v. H. zurückgegangen. Dabei ist die Veränderung des Berichtskreises ab 1977 zu berücksichtigen.
Weitere Einzelheiten bitte ich der beigefügten Zusammenstellung zu entnehmen.
Vom Abdruck der Tabellen wurde auf Grund von Nummer 1 Satz 3 zweiter Halbsatz der Richtlinien für die Fragestunde abgesehen.
36. Abgeordneter Bahner (CDU/CSU)
Welche Entwicklung war seit 1970 in Berlin und vergleichsweise im übrigen Bundesgebiet bei der Zahl der Betriebe im Einzelhandel zu beobachten, und wie entwickelt sich die jeweilige Beschäftigtenzahl?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 29. September
Großerhebungen im Bereich des Einzelhandels erfolgten in der Vergangenheit nur in größeren Zeitabständen.
Nach der Arbeitsstättenzählung 1970 gab es im Bundesgebiet insgesamt 2 173 827 Beschäftigte in den Unternehmen des Einzelhandels und nach der Handels- und Gaststättenzählung 1979 2430792 Beschäftigte in Einzelhandelsunternehmen; das bedeutet eine Steigerung um 11,8 v. H.
In Berlin wurden 1970 95 811 und 1979 85 591 Beschäftigte in den Einzelhandelsunternehmen gezählt; das ergibt eine Veränderung der Beschäftigtenzahl um -- 10,7 v. H.
Bei der Beurteilung der vorgenannten Zahlen und Veränderungsraten ist besonders zu berücksichtigen, daß es sich um unternehmensbezogene Zahlen handelt. Dies bedeutet im Hinblick auf Berlin, daß nur solche Unternehmen erfaßt sind, die ihren juristischen Sitz in Berlin haben, gleichgültig in welcher Betriebsstätte in Berlin oder im übrigen Bundesgebiet die Beschäftigten arbeiten. Insoweit ist ein Vergleich der Beschäftigtenzahlen zwischen Berlin und dem Bundesdurchschnitt problematisch.
Für die Zahl der Betriebe liegen die Arbeitsstättenergebnisse nach der Handels- und Gaststättenzählung 1979 für das Bundesgebiet noch nicht vor; sie dürften in den nächsten Monaten verfügbar sein. Die vorliegenden amtlichen Statistiken über die Zahl der Unternehmen sind in diesem Zusammenhang wenig aussagekräftig, da sie die Entwicklung der Betriebsstätten im Einzelhandel — ein Wirtschaftszweig mit bedeutenden Filialunternehmern — nicht berücksichtigen.
37. Abgeordneter Schulze (Berlin) (CDU/CSU)
Wie haben sich im Vergleich zum Bundesdurchschnitt die Anlageinvestitionen unter besonderer Berücksichtigung des mittelständischen Gewerbes real seit 1970 entwickelt?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 29. September
Die Anlageinvestitionen haben sich in Berlin und im Bundesdurchschnitt im Zeitraum von 1970 bis 1980 gemäß der nachfolgenden Aufstellung entwickelt:

	Absolut in Mio. DM			Veränderung in v. H.		
	(jeweil. Preise)		gegenüber		dem Vorjahreszeitraum	
			nominal		real	
						
	Bundes-	Berlin	Bundes-	Berlin	Bundes-	Berlin
	gebiet	(West)	gebiet	(West)	gebiet	(West)
			Insgesamt			
1970	173 690	5476	+ 24,4	+ 16,9	+ 10,8	+ 4,5
1971	199600	6092	+ 14,9	+ 11,2	+ 6,4	+ 3,2
1972	214 340	6080	+ 7,4	- 0,2	+ 3,5	- 3,6
1973	225440	6386	+ 5,2	+ 5,0	+ 0,2	- 1,1
1974	216390	6614	- 4,0	+ 3,6	- 9,9	- 6,2
1975	214540	6434	- 0,9	- 2,7	- 4,2	- 8,8
1976	231890	6510	+ 8,1	+ 1,2	+ 4,7	- 3,0
1977	248960	6683	+ 7,4	+ 2,7	+ 3,9	- 0,7
1978v	273010	6771	+ 9,7	+ 1,3	+ 5,1	- 1,3
1979v	314390	7380	+ 15,2	+ 9,0	+ 8,4	+ 3,6
1980v	350990	8553	+ 11,6	+15,9	+ 3,7	+ 9,1
Eine Größenklassengliederung,			die Anhaltspunkte		für die Einordnung	
des mittelständischen Gewerbes liefern könnte, liegt nicht vor.						
38. Abgeordneter Schulze (Berlin) (CDU/CSU)
Wie haben sich die Insolvenzen seit 1970 bei den Betrieben in Berlin im Vergleich zum übrigen Bundesgebiet unter besonderer Berücksichtigung der Ballungsgebiete entwickelt ?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 29. September
Nach Unterlagen des Statistischen Bundesamts haben sich die Insolvenzen im Unternehmensbereich (Konkurse und Vergleichsverfahren ohne Anschlußkonkurse) entsprechend der nachfolgenden Zusammenstellung entwickelt:
	1970	1971	1972	1973	1974	1975
Hamburg	71	116	101	122	151	163
Bremen	56	59	75	70	79	102
Berlin (West)	109	135	145	193	229	315
Bundesgebiet	2716	2971	3097	4000	5976	6953
	1976	1977	1978	1979	1980	Jan. -
						Juli '81
Hamburg	212	193	160	159	199	134
Bremen	89	89	63	65	75	50
Berlin (West)	341	354	305	268	268	197
Bundesgebiet	6808	6929	5949	5483	6315	4547
Eine weitergehende Aufschlüsselung nach Ballungsgebieten ist nicht möglich.

Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
39. Abgeordneter
Freiherr
von Schorlemer (CDU/CSU)
Wann ist mit der Vorlage eines forstpolitischen Programms der Bundesregierung zu rechnen, wie es vom Bundesernährungsminister im September 1980 vor der Wahl angekündigt worden ist?
40. Abgeordneter
Freiherr
von Schorlemer (CDU/CSU)
Will die Bundesregierung der Forstpolitik zukünftig einen eigenen Stellenwert einräumen, oder soll Forstpolitik weiterhin nur im Zusammenhang mit der wachsenden Bedeutung des Naturschutzes gesehen werden?
Antwort des Bundesministers Ertl vom 22. September
Im Bundesministerium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten ist ein forstpolitisches Konzept erarbeitet worden, das in Kürze veröffentlicht werden soll. Entsprechend den Zielen des Bundeswaldgesetzes hat die Bundesregierung der Forstpolitik schon bisher einen eigenen Stellenwert eingeräumt. Sie wird auch weiterhin daran festhalten und dabei sowohl der wachsenden Bedeutung des Waldes als Lieferant nachwachsender Rohstoffe wie auch seiner großen Bedeutung für die Umwelt Rechnung tragen.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung
41. Abgeordneter Dr. Friedmann (CDU/CSU)
Auf welche Summe schätzt die Bundesregierung ihre Außenstände im Sozialbereich, insbesondere im Zusammenhang mit der Bundesanstalt für Arbeit und bei BAföG, nachdem seit dem 1. Januar 1981 die Beitreibung solcher Beträge auf Grund des Zehnten Buchs des Sozialgesetzbuchs der Zollverwaltung übertragen wurde, diese ihre Aufgabe aber nicht erfüllen kann, weil ihr das dazu notwendige Personal fehlt?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Buschfort vom 25. September
Die Neuregelung in § 66 des Zehnten Buchs des Sozialgesetzbuchs, wonach für die Vollstreckung öffentlich-rechtlicher Forderungen der bundesunmittelbaren Sozialleistungsträger die Hauptzollämter zuständig sind, betrifft vor allem Forderungen selbständiger Körperschaften des öffentlichen Rechts und nur in geringem Umfang Forderungen des Bundes. Während die übrigen bundesunmittelbaren Sozialleistungsträger, soweit ersichtlich, auf die Mitwirkung der Zollverwaltung nicht unbedingt angewiesen sind, müssen die Forderungen der Bundesanstalt für Arbeit durch die Hauptzollämter vollstreckt werden. Die Außenstände der Bundesanstalt für Arbeit betrugen am 31. August 1981 1,4 Milliarden DM. Dabei handelt es sich jedoch um die Gesamtaußenstände der Bundesanstalt für Arbeit, nicht nur in Vollstreckungsfällen.
Die Höhe dieser Außenstände erklärt sich insbesondere daraus, daß die Bundesanstalt für Arbeit als Trägerin der Konkursausfallversicherung verpflichtet ist, die rückständigen Arbeitsentgeltforderungen der Arbeitnehmer für die letzten drei Monate vor Eintritt der Zahlungsunfähigkeit des Arbeitgebers weiterzuverfolgen; dies macht mehr als 60 v. H. der Gesamtaußenstände aus. Die Außenstände der Bundesanstalt haben sich seit dem 1. Januar 1981 um 100 Millionen DM erhöht. Inzwischen erreichen jedoch die Rückflüsse aus Vollstreckungen wieder die gleiche Höhe wie vor dem 1. Januar 1981.

Bei der staatlichen Ausbildungsförderung nach dem Bundesausbildungsförderungsgesetz hat sich durch das Inkrafttreten des Zehnten Buchs Sozialgesetzbuch hinsichtlich der Zuständigkeit für die Durchführung von Vollstreckungen eine Änderung nicht ergeben. Für von den örtlichen Ämtern für Ausbildungsförderung im Rahmen ihrer Aufgabenerfüllung veranlaßte Vollstreckungen - z. B. bezüglich der Rückforderungsbeträge nach § 20 des Bundesausbildungsförderungsgesetzes - gelten wie in der Vergangenheit die jeweiligen landesrechtlichen Vorschriften über das Verwaltungsvollstreckungsverfahren. Für Vollstrekkungen, die das Bundesverwaltungsamt bei der Verwaltung und Einziehung der nach dem Bundesausbildungsförderungsgesetz geleisteten Darlehen veranlaßt, sind bereits seit 1974 die Hauptzollämter zuständig. Bei der Durchführung von Vollstreckungen im Jahr 1981 sind hier im Vergleich zu vorher bei den Hauptzollämtern keine durch Personalmangel bedingten Verzögerungen aufgetreten.
42. Abgeordneter Lorenz (CDU/CSU)
Wie hatten sich in Berlin im Vergleich zum Bundes-
durchschnitt die Erwerbstätigen insgesamt und im
verarbeitenden Gewerbe real seit 1970 entwickelt?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Buschfort vom 30. September
Die Beschäftigungsentwicklung in Berlin ist im Vergleich zur Entwicklung in der Bundesrepublik Deutschland im vergangenen Jahrzehnt deutlich stärker rückläufig und vor allem in Phasen schwächeren gesamtwirtschaftlichen Wachstums eher und länger negativ ausgeprägt. Dies geht auf demographische Ursachen wie die Verschiebung der Altersstruktur der Berliner Bevölkerung, auf die Zunahme des ausländischen Bevölkerungsanteils mit relativ niedrigem Qualifikationsniveau und auf rein ökonomische Gründe (strukturelle Veränderungen, Abbau industrieller Arbeitsplätze etc.) zurück.
Im einzelnen stellt sich die Erwerbstätigkeit in Berlin im Verhältnis zur Entwicklung in der Bundesrepublik Deutschland nach Unterlagen des Statistischen Bundesamts und des Statistischen Landesamts Berlin wie folgt dar:
	Erwerbstätige insgesamt				Erwerbstätige im verarbeitenden			
					Gewerbe			
	Bundesgebiet		Berlin (West)		Bundesgebiet		Berlin (West)	
Jahr	absolut	Jährl.	absolut	Jährl.	absolut	Jährl.	absolut	Jährl.
	(1000)	Ver-	(1000)	Ver-	(1000)	Ver-	(1000)	Ver-
		änder.		änder.		änder.		änder.
		in v. H.		in v. H.		in v. H.		in v. H.
1970	26570	-	945	-	10117	-	324	-
1971	26639	0,3	934	- 1,2	10046	- 0,7	311	- 4,2
1972	26580	- 0,2	915	- 2,0	9864	- 1,8	294	- 5,6
1973	26 648	0,3	905	- 1,0	9 901	0,4	287	- 2,1
1974	26155	- 1,9	887	- 2,0	9 629	- 2,7	274	- 4,6
1975	25266	- 3,4	855	- 3,6	9063	- 5,9	249	- 9,4
1976	25033	- 0,9	842	- 1,6	8870	- 2,1	235	- 5,6
1977	24992	- 0,2	835	- 0,8	8871	0,0	227	- 3,1
1978	25 181	0,8	829	- 0,7	8 868	0,0	222	- 2,2
1979	25 519	1,3	835	0,7	8 942	0,8	222	- 0,3
1980	25 741	0,9	837	0,2	9 015	0,8	221	- 0,4
43. Abgeordneter Straßmeir (CDU/CSU)
Welche Auswirkungen wird die Entwicklung der
deutschen und ausländischen Bevölkerung bis 1990
auf die Erwerbstätigenzahl und -struktur haben?

44. Abgeordneter Straßmeir (CDU/CSU)
Welche Auswirkungen wird die Entwicklung der deutschen und ausländischen Bevölkerung bis 1990 auf den Arbeitsmarkt haben?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Buschfort vom 28. September
Nach Beobachtungen in den vergangenen zehn Jahren, die durch Untersuchungsergebnisse des Deutschen Instituts für Wirtschaftsforschung gestützt werden, ist eine Ableitung der Arbeitsmarkttendenzen allein aus der demographischen Entwicklung der Berliner Bevölkerung wegen einer Reihe besonderer Faktoren nicht möglich. Das Deutsche Institut für Wirtschaftsforschung kommt sogar zu dem Ergebnis, daß die Arbeitsmarktentwicklung in Berlin, die in besonderem Maße von der gesamtwirtschaftlichen Situation in der Bundesrepublik Deutschland und von nicht voraussehbaren Wanderungsüberschüssen aus dem Ausland abhängt, wichtigster Einflußfaktor im Hinblick auf die Bevölkerungsentwicklung bis 1990 ist.
In einer vom Deutschen Institut für Wirtschaftsforschung vorgelegten und vom Berliner Senat für Planungszwecke verwendeten Modellberechnung wird unterstellt, daß die derzeitig hohen Wanderungsverluste kontinuierlich abgebaut werden und daß spätestens Mitte der 80er Jahre ein ausgeglichenes Wanderungsergebnis deutscher Erwerbspersonen erreicht wird. Dies würde bedeuten, daß per Saldo kein weiterer Beschäftigtenabbau stattfindet. Unter Berücksichtigung der gegenwärtig hohen Arbeitslosenzahlen und der weiteren Zielsetzung, diese allmählich abzubauen, könnte die Arbeitsplatzzahl sogar wieder zunehmen. Dieses Ziel ist aus heutiger Sicht jedoch als ehrgeizig anzusehen.
Da die Berliner Bevölkerung durch natürlichen Abgang bis 1990 um ca. 200000 abnehmen wird, könnte dies zu einem gesamtwirtschaftlichen Nachfragerückgang innerhalb Berlins mit entsprechenden Beschäftigungseinbußen in den hiervon abhängigen Wirtschaftsbereichen (Bauwirtschaft, Handel, Verkehr und Dienstleistungen) führen. Eine Kompensierung dieser Effekte ist lediglich über eine Ausweitung im Bereich des verarbeitenden Gewerbes mit entsprechender Zunahme von Aufträgen von außen möglich.
Eine Quantifizierung der Erwerbstätigenzahl und ihrer Struktur ist wegen der Vielzahl von Risikofaktoren nicht möglich.
45. Abgeordneter Dr. Hackel (CDU/CSU)
Welche Auswirkungen hat die Streichung des Artikels 17 des Gesetzes zur Einführung der Selbstverwaltung der Sozialversicherung und Angleichung des Rechts der Krankenversicherung im Land Berlin vom 26. Dezember 1957 auf die Beitragsordnung der AOK Berlin, und glaubt die Bundesregierung, daß diese Belastung ohne Ausgleich zugemutet werden kann?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Buschfort vom 29. September
Die von Ihnen angesprochene Übergangsvorschrift sollte bis zu einer allgemeinen Reform der gesetzlichen Krankenversicherung gelten, das heißt, nach den Vorstellungen zur Zeit ihrer Entstehung für etwa zwei bis drei Jahre. Nach einer Geltungsdauer von über 20 Jahren ist ihr Zweck, den Übergang auf das von Berlin übernommene Bundesrecht zu erleichtern, auch ohne eine umfassende Neuordnung der gesetzlichen Krankenversicherung erfüllt.
Die Streichung der Vorschrift hat zur Folge, daß eine bislang auf Grund des Bundesgesetzes bestehende finanzielle Verpflichtung für die Landesregierung Berlin entfällt. Um den Einnahmeausfall bei der AOK Berlin auszugleichen, wird nach Angaben der AOK Berlin eine Anhebung der Beitragssätze um etwa einen Beitragsprozentsatz erforderlich, so

daß der allgemeine Beitragssatz von derzeit 12,1 v. H. auf 13,1 v. H. angehoben werden müßte. Falls das Land Berlin eine Weitergewährung der Zuschüsse für erforderlich hält, steht es ihm frei, eine entsprechende landesrechtliche Regelung zu treffen.
46. Abgeordneter Schulze (Berlin) (CDU/CSU)
Wie beurteilt die Bundesregierung die im Zusammenhang mit den von ihr beschlossenen Sparmaßnahmen vorgesehene Streichung der Millionenzuschüsse für die AOK Berlin im Hinblick auf die dadurch zu erwartenden negativen Folgen (mögliche Erhöhung der Mitgliedsbeiträge, Einengung der Leistungsfähigkeit der Krankenkasse) für die Arbeitnehmer und Arbeitgeber?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Buschfort vom 30. September
Wie ich bereits gesetern dem Kollegen Dr. Hackel auf seine Frage 45 mitgeteilt habe, sollte die von Ihnen angesprochene Übergangsvorschrift bis zu einer allgemeinen Reform der gesetzlichen Krankenversicherung gelten, das heißt, nach den Vorstellungen zur Zeit ihrer Entstehung für etwa zwei bis drei Jahre. Nach einer Geltungsdauer von über 20 Jahren ist ihr Zweck, den Übergang auf das von Berlin übernommene Bundesrecht zu erleichtern, auch ohne eine umfassende Neuordnung der gesetzlichen Krankenversicherung erfüllt.
Die Streichung der Vorschrift hat zur Folge, daß eine bislang auf Grund des Bundesgesetzes bestehende finanzielle Verpflichtung für die Landesregierung Berlin entfällt. Um den Einnahmeausfall bei der AOK Berlin auszugleichen, wird nach Angaben der AOK Berlin eine Anhebung der Beitragssätze um etwa einen Beitragsprozentpunkt erforderlich, so daß der allgemeine Beitragssatz von derzeit 12,1 v. H. auf 13,1 v. H. angehoben werden müßte. Falls das Land Berlin eine Weitergewährung der Zuschüsse für erforderlich hält, steht es ihm frei, eine entsprechende landesrechtliche Regelung zu treffen.
Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung
47. Abgeordneter Dr.-Ing. Oldenstädt (CDU/CSU)
Wann, wie und wo wurde die Bundesregierung von der beabsichtigten Umfangsverminderung und Strukturveränderung der britischen Streitkräfte in Kenntnis gesetzt?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 25. September
Der britische Verteidigungsminister Nott hat am 24. Juni 1981 in Bonn dem Bundesverteidigungsminister über das neue Verteidigungsprogramm der britischen Regierung persönlich unterrichtet.
48. Abgeordneter Dr.-Ing. Oldenstädt (CDU/CSU)
Auf welche Weise, mit welcher Zielsetzung und mit welchem Erfolg hat sie versucht, auf diese Absichten Einfluß zu nehmen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 25. September
Das neue Verteidigungsprogramm ist eine souveräne britische Entscheidung. Die Bundesregierung steht jedoch bilateral und über die zuständigen Gremien der NATO in einem ständigen Gedankenaustausch mit Großbritannien über die Erfordernisse der gemeinsamen Verteidigung in Mitteleuropa.

49. Abgeordneter Dr.-Ing. Oldenstädt (CDU/CSU)
Welche Maßnahmen im Flottenbereich hat die britische Regierung nach den Informationen der Bundesregierung nunmehr tatsächlich beschlossen oder werden weiterhin erwogen, und wie fügen sich diese in die NATO-Verpflichtung ein, die Verteidigungshaushalte im Bündnis jährlich um real 3 v. H. zu erhöhen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 25. September
Die der Bundesregierung mitgeteilten Veränderungen bei der „UK-Navy" betreffen nicht direkt den Bereich von Mitteleuropa. Die Bundesregierung bezieht deshalb zu diesen Veränderungen keine Stellung. Zur 3 Prozent-Formel hat die britische Regierung mitgeteilt, daß der britische Verteidigungshaushalt 1985/1986 real um 21 v. H. höher liegen soll als 1978/1979.
50. Abgeordneter Dr.-Ing. Oldenstädt (CDU/CSU)
Wie beurteilt die Bundesregierung die Auswirkung der britischen Beschlüsse und Erwägungen auf die deutschen Sicherheitsinteressen, und welche Konsequenzen zieht sie aus dieser Beurteilung?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 25. September
Großbritannien will seiner bisher gültigen Verpflichtung nachkommen
und den Friedensumfang der Rheinarmee mit 55 000 Mann erhalten.
Die möglichen Auswirkungen der übrigen Aspekte des neuen britischen Verteidigungsprogramms — z. B. die Prioritätsverlagerung bei der „UK-Navy" — auf die NATO-Langzeitplanung werden in den zuständigen NATO-Gremien untersucht.
51. Abgeordneter Dallmeyer (CDU/CSU)
Wieviel Feierliche Gelöbnisse haben in der Öffentlichkeit, außerhalb von Kasernen, seit der Traditionsdebatte im Bereich der Bundesrepublik Deutschland stattgefunden?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 28. September
Seit der Traditionsdebatte haben 59 Feierliche Gelöbnisse in der Öffentlichkeit, außerhalb von Kasernen, stattgefunden.
52. Abgeordneter Milz
(CDU/CSU)
Können auf Grund einer Weisung des stellvertretenden Generalinspekteurs der Bundeswehr wehrdienstleistende Stabsärzte, wie dies bei anderen wehrpflichtigen Soldaten möglich ist, einige Tage vor ihrem Entlassungstag in Marsch gesetzt werden?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 29. September
Die volle Zeit des Grundwehrdienstes endet für alle wehrpflichtigen Soldaten nach 15 Monaten, und zwar mit Ablauf des letzten Kalendertags. Die Inmarschsetzung wird allgemein auf den dem Entlassungstag vorhergehenden Werktag festgelegt, vor allem, um die Unterkünfte für die Aufnahme neuer Rekruten zeitgerecht zu räumen.
Grundwehrdienstleistende Sanitätsoffiziere werden grundsätzlich erst am Entlassungstag nach ihren Entlassungsorten in Marsch gesetzt. Das erscheint erforderlich, um eine lückenlose truppenärztliche Versorgung sicherzustellen.

Die streitkräfteeinheitliche Festlegung der Inmarschsetzung hat sich
bewährt. An dieser Regelung soll auch künftig festgehalten werden.
Jeder Soldat kann jedoch bei Vorliegen wichtiger Gründe Sonderurlaub nach den geltenden Bestimmungen der Soldatenurlaubsverordnung beantragen.
53.  Abgeordneter Milz
(CDU/CSU)
Sind im Entwurf des Bundeshaushalts 1982 finanzielle Mittel (gegebenenfalls in welcher Höhe) für die Errichtung des Militärgeographischen Amts (MilGeoA) in Euskirchen vorgesehen, und läßt es die allgemeine Haushaltslage zu, dieses Projekt auf Grund der bisher gemachten Zusagen des Bundesverteidigungsministeriums auch zeitgerecht fertigzustellen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 25. September
Mit dem Bau der neuen Dienstgebäude für das MilGeoA ist im August 1981 begonnen worden. Die Finanzierung des Vorhabens ist in der mittelfristigen Finanzplanung festgelegt. Für 1982 ist ein Betrag von 5,5 Millionen DM angesetzt. Bei der Fortschreibung der Infrastrukturplanung für die Bundeswehr im Oktober 1981 wird unter Berücksichtigung der übrigen im Bau befindlichen bzw. neu zu beginnenden Bauvorhaben im Wehrbereich III überprüft werden, ob die Mittelansätze für 1982 und die folgenden Jahre erhöht werden können.
Die Fertigstellung ist jetzt für Ende 1986 eingeplant. Ein Vorziehen dieses Termins ist möglich, wenn die Mittelansätze für die Jahre 1982 bis 1985 verstärkt werden können.
54. Abgeordneter Milz
(CDU/CSU)
Wann wird die derzeitige Loncin-Kaserne in Euskirchen mit wie vielen Soldaten der Bundeswehr belegt sein, und wie viele Familienangehörige werden dadurch schätzungsweise ihren Wohnsitz nach Euskirchen verlegen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 25. September
Die Generalmajor-Freiherr-von Gersdorff-Kaserne in Euskirchen wird ab 1. Oktober 1981 mit 850 Soldaten der Heimatschutzbrigade 53 belegt. Bis zum 1. Oktober 1982 werden die beiden dann dort stationierten Bataillone (ein Jägerbataillon und ein Feldartilleriebataillon) voraussichtlich auf eine Stärke von 1050 Soldaten anwachsen.
In diesem Zusammenhang werden nach und nach schätzungsweise bis zu 150 Soldatenfamilien ihren Wohnsitz nach Euskirchen einschließlich Einzugsgebiet verlegen.
55.  Abgeordneter Dr. Feldmann (FDP)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß am 14. September 1981, also zehn Tage nach der Überwachung, wiederum vier Düsenjäger im Tiefflug über die Kurstadt Baden-Baden donnerten, und was gedenkt die Bundesregierung zu tun, um dem bestehenden Tiefflugverbot über der internationalen Kurstadt Baden-Baden Beachtung zu verschaffen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 1. Oktober
Den zuständigen Dienststellen liegen keine Hinweise vor, daß am 14. September 1981 Strahlflugzeuge unterhalb von 1500 Fuß (450 Meter) über die Kurstadt Baden-Baden geflogen sind. Nur wenn dies feststellbar wäre, ließen sich Maßnahmen rechtfertigen.
Ihre Anfrage habe ich zum Anlaß genommen, erneut darauf hinzuweisen, daß die Regelungen über den Flugbetrieb beachtet werden.

Geschäftsbereich des Bundesministers für Jugend, Familie und Gesundheit
56. Abgeordneter Dr. Jenninger (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung in Anbetracht der hohen Zahl von gesundheitlichen Schäden, die durch den übermäßigen Genuß von Alkohol und Nikotin verursacht werden, bereit, über die bisher im Lebensmittel- und Bedarfsgegenständegesetz bestehenden Vorschriften hinaus restriktivere Regelungen im Bereich der Alkohol- und Nikotinwerbung in Presse, Funk und Fernsehen einzuführen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Zander vom 28. September
Die Bundesregierung widmet angesichts der beträchtlichen gesundheitlichen Schäden, die — wie Sie zutreffend ausführen — durch den übermäßigen Genuß von Alkohol und Nikotin verursacht werden, ihr besonderes Augenmerk auch der Werbung für diese Erzeugnisse.
In diesem Zusammenhang verdient die Werbung, die über die Massenmedien Presse, Rundfunk und Fernsehen erfolgt, besondere Beachtung. Hinsichtlich der Werbung für Tabakerzeugnisse sind durch § 22 des Lebensmittel- und Bedarfsgegenständegesetzes (LMBG) gesetzliche Beschränkungen der Werbung bereits eingeführt, die sich auch auf die Werbung in diesen Medien beziehen. Nach § 22 Abs. 1 Nr. 1 LMBG ist es verboten, für Zigaretten, zigarettenähnliche Tabakerzeugnisse und für Tabakerzeugnisse, die zur Herstellung von Zigaretten durch den Verbraucher bestimmt sind, im Rundfunk oder im Fernsehen zu werben. Neben diesen absoluten medienbezogenen Werbeverboten für die genannten Erzeugnisse enthält § 22 LMBG eine Reihe von qualitativen allgemeinen Werbeverboten, die für alle Tabakerzeugnisse gelten und die die Werbung in Presse, Rundfunk und Fernsehen einschließen. •
Im Rahmen der nächsten Änderung des LMBG wird zu prüfen sein, ob weitere Einschränkungen der Werbung für Tabakerzeugnisse erforderlich sind. Dies wird davon abhängig sein, ob bis dahin die bestehenden Werbeverbote und die freiwilligen Vereinbarungen der betroffenen Wirtschaft zur Selbstbeschränkung der Werbung gegenüber immer wieder zu beobachtenden Mißständen greifen. Das Bundesministerium für Jugend, Familie und Gesundheit hat erst kürzlich die obersten Landesgesundheitsbehörden schriftlich darum gebeten, dafür Sorge zu tragen, daß die für die amtliche Lebensmittelüberwachung zuständigen Stellen ihr besonderes Augenmerk auf die Einhaltung der bestehenden Werbeverbote für Tabakerzeugnisse richten. Hiervon abgesehen ist die Bundesregierung der Ansicht, daß der Bevölkerung und insbesondere den jungen Menschen die gesundheitlichen Gefahren, die das Rauchen und vor allem der Mißbrauch von Tabakerzeugnissen mit sich bringt, bewußt gemacht werden müssen mit dem Ziel, das Konsumverhalten der Bevölkerung positiv zu beeinflussen. Sie mißt daher der Aufklärung und Information der Verbraucher erhöhte Bedeutung zu. Das Bundesministerium für Jugend, Familie und Gesundheit bereitet deshalb unter anderem zur Zeit eine Rechtsverordnung vor, mit der über die insoweit für Zigaretten bereits bestehenden freiwilligen Vereinbarungen hinaus vorgeschrieben wird, daß auf allen Packungen und Behältnissen, in denen Tabakerzeugnisse in den Verkehr gebracht werden, ein Warnhinweis bezüglich der durch das Rauchen entstehenden Gefahren angebracht werden muß.
Hinsichtlich der Werbung für alkoholische Getränke enthält das LMBG keine speziellen Rechtsvorschriften; allerdings bestehen auch hier freiwillige Vereinbarungen der Alkoholwirtschaft, die qualitative Werbebeschränkungen enthalten und für die Werbung mittels aller Medien gelten. Im Rahmen der Beratungen zum LMBG ist seinerzeit sehr eingehend geprüft worden, ob neben den erwähnten Werbeverboten für Tabakerzeugnisse auch in bezug auf alkoholische Getränke Werbeverb ote, insbesondere auch medienbezogene Werbeverbote eingeführt

werden sollten. Der Gesetzgeber hat jedoch angesichts der Unterschiede in der gesundheitlichen Bewertung von Tabakerzeugnissen und alkoholischen Getränken letztlich Abstand von derartigen Regelungen genommen. Ausschlaggebend war hierbei die Tatsache, daß bei alkoholischen Getränken normalerweise nur der übermäßige Genuß zu gesundheitlichen Schäden führt. Die Bundesregierung mißt auch hinsichtlich der Werbung für alkoholische Getränke freiwilligen Selbstbeschränkungsmaßnahmen wie auch der Aufklärung der Bevölkerung besondere Bedeutung zu. Sie wird jedoch auch insoweit im Rahmen der nächsten Änderung des LMBG prüfen, ob gesetzliche Maßnahmen zur Beschränkung der Werbung erforderlich sind.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr
57. Abgeordneter Schröder (Lüneburg) (CDU/CSU)
Besteht für den Bund die Notwendigkeit, weiterhin Eigentümer eines Campingplatzes vor den Toren Hannovers (Campingplatz Blauer See an der Bundesautobahn bei Garbsen) zu bleiben, und wenn nein, in welcher Weise ist die Bundesregierung bereit, eine Privatisierung vorzunehmen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 23. September
Der Campinplatz Blauer See steht im räumlichen und wirtschaftlichen Zusammenhang mit der Tank- und Rastanlage Garbsen (Südseite). Im Zuge des beabsichtigten Ausbaus der Bundesautobahn A 2 wird das Gelände der Tankanlage in Anspruch genommen und der gesamte Nebenbetrieb Garbsen (Südseite) an dieser Stelle aufgegeben werden. Sodann wird das Rastgelände einschließlich Campingplatz an die Bundesvermögensverwaltung abgegeben; von dieser wird über die weitere Verwendung zu entscheiden sein.
58. Abgeordnete Frau
Dr. MartinyGlotz
(SPD)
In welchem Umfang und in welcher Art ist die Deutsche Bundesbahn (DB) planerisch und finanziell an der vorgesehenen S-Bahn zum Flughafen München II beteiligt, und wie ist die Finanzierung dieses Verkehrsmittels überhaupt vorgesehen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 23. September
Die Planung und die Baudurchführung der S-Bahn zum Flughafen München II obliegt der Deutschen Bundesbahn (DB).
Bereits 1975 hat die DB mit der Flughafen München GmbH (FMG) einen Vertrag über den Bau und die Finanzierung einer S-Bahn zum Flughafen München II abgeschlossen. Diesem Vertrag liegt folgende Finanzierung zugrunde:
—	Bund 60 v. H. der zuwendungsfähigen Kosten nach dem Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz (GVFG)
—	FMG 40 v. H. der zuwendungsfähigen Kosten
—	FMG 7 v. H. der zuwendungsfähigen Kosten als Pauschale für die nicht zuwendungsfähigen Planungs- und Bauaufsichtskosten
—	DB alle übrigen nicht zuwendungsfähigen Kosten (insbeondere Kosten für die Beschaffung der Fahrzeuge).
Mit den Bauausführungen darf die DB erst beginnen, wenn die Planung für den Bau des Flughafens Rechtskraft erlangt hat.

59. Abgeordnete Frau
Dr. MartinyGlotz
(SPD)
Geht die Bundesregierung hinsichtlich des Fluggastaufkommens für den Flughafen München II für das Jahr 1990 nach wie vor von geschätzten 8 Millionen Fluggästen aus, wie dies aus dem Anhörungsprotokoll vor dem hessischen Landtag vom 2. bis 5. Februar 1981 (Seite 60) zu entnehmen ist?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 23. September
Die der Bundesregierung vorliegenden Prognosen gehen weiterhin davon aus, daß der Flughafen München II im Jahr 1990 ein Fluggastaufkommen von etwa 8 Millionen Passagieren haben wird. Ob diese Zahl tatsächlich erreicht wird, kann nicht mit Sicherheit vorausgesagt werden.
60. Abgeordneter Dr. Friedmann (CDU/CSU)
Bis wann sind die Arbeiten an dem Probestollen im Zug der B 500 (neu) in Baden-Baden beendet, und ist von der finanziellen Seite sichergestellt, daß mit dem endgültigen Ausbau des Michaelstunnels dann unverzüglich begonnen werden kann?
Antwort des Bundesministers Dr. Hauff vom 29. September
Die Maßnahme Michaelstunnel in Baden-Baden liegt in der Baulast der Stadt und wird aus Finanzhilfen des Bundes nach dem Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz zu 60 v. H. finanziert. Die restlichen 40 v. H. werden vom Land Baden-Württemberg bzw. der Stadt BadenBaden aufgebracht. Die Arbeiten am Probestollen sollen bis etwa Mitte 1982 abgeschlossen sein. Danach müssen noch zusätzliche Untersuchungen durchgeführt werden, um z. B. die erforderlichen Maßnahmen zum Schutz der Quellen festzulegen. Die weitere Finanzierung des Bauvorhabens kann erst nach Abschluß dieser Untersuchungen und Ermittlung der sich daraus ergebenden Gesamtkosten sichergestellt werden. Zuständig Par den Einsatz der Finanzhilfen des Bundes nach dem Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz ist das Land Baden-Württemberg.
61. Abgeordneter Handlos (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß die Deutsche Bundesbahn (DB) offensichtlich entgegen allen betriebswirtschaftlichen Argumenten das Bundesbahnbetriebswerk Plattling auflösen will, und wenn ja, kann die Bundesregierung darüber Auskunft geben, welche objektiven Kriterien von der DB als Beurteilungsmaßstab herangezogen wurden, bzw. ob an diesen objektiven Kriterien gemessen andere Betriebswerke (z. B. Passau) bessere Voraussetzungen für ihren weiteren Bestand mitbringen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 28. September
Nach Mitteilung der Deutschen Bundebahn (DB) ist nicht beabsichtigt, das Bahnbetriebswerk (Bw) Plattling aufzulösen. Vorgesehen ist lediglich, das Bw mittelfristig - das heißt, im Zeitraum 1985 bis 1987 — in einen Stützpunkt des Bw Passau umzuwandeln. Die Planungen sind im Zusammenhang mit der organisatorischen und strukturellen Neuordnung der maschinen- und elektrotechnischen Dienststellen der DB zu sehen, über die der Vorstand des Unternehmens nach Bundesbahngesetz in eigener Zuständigkeit und Verantwortung entscheidet.
Der Hauptpersonalrat der DB ist an der Planung des Gesamtkonzepts beteiligt worden.

Geschäftsbereich des Bundesministers für das Post- und Fernmeldewesen
62. Abgeordneter Dr. Bötsch (CDU/CSU)
Welche Feststellungen zur Person trifft die Deutsche Bundespost bei der Einstellung von Zeitarbeitskräften, die bei der Postsortierung oder -verteilung eingesetzt werden?
Antwort des Bundesministers Gscheidle vom 25. September
Bei der Einstellung von Zeitarbeitskräften für die Postsortierung oder -verteilung werden im wesentlichen die gleichen Feststellungen zur Person getroffen wie bei Arbeitnehmern, die auf Dauer beschäftigt werden. Hierzu gehören insbesondere Feststellungen zum Personenstand, zur Ausbildung und bisherigen Beschäftigung sowie zum Lebenslauf.
Bewerber werden in jedem Fall nach Vorstrafen und laufenden Strafoder Ermittlungsverfahren befragt. Anfragen bei Sicherheitsbehörden erfolgen in der Regel nicht.
63. Abgeordneter Dr. Bötsch (CDU/CSU)
Ist es richtig, daß auch Personen beschäftigt wurden, die der polizeilichen Beobachtung als Kontaktpersonen der Terrorismusszene unterlagen, und wenn ja, wie will die Deutsche Bundespost solche Einstellungen künftig vermeiden?
Antwort des Bundesministers Gscheidle vom 25. September
Mir ist bisher nur ein Fall bekanntgeworden, in dem ein vorübergehend bei der Deutschen Bundespost beschäftigter Aushilfszusteller im Verdacht stand, Verbindungen zum terroristischen Umfeld zu haben.
Die Deutsche Bundespost hat nur die Möglichkeit, Sicherheitsüberprüfungen im Rahmen der geltenden „Richtlinien für die Sicherheitsüberprüfungen von Bundesbediensteten" (Beschluß der Bundesregierung vom 15. Februar 1971) durchzuführen. Das bedeutet, daß eine Überprüfung nur durchgeführt wird, wenn der Bewerber für eine Beschäftigung im sicherheitsempfindlichen Bereich vorgesehen ist. Aushilfskräfte, die bei der Postsortierung oder -verteilung beschäftigt werden sollen, gehören hierzu nicht.
64. Abgeordneter Dr. Hornhues (CDU/CSU)
Beabsichtigt die Deutsche Bundespost, ihre bei Briefmarkensammlern außerordentlich unbeliebten Wellenstempel durch sammlerfreundlichere Entwertungsverfahren zu ersetzen?
Antwort des Bundesministers Gscheidle vom 30. September
Die Deutsche Bundespost beabsichtigt nicht, ihre bisherigen Stempelverfahren zu ändern.
Das Stempeln der Postsendungen dient dazu, die vom Absender zur
Freimachung einer Sendung verwendeten Postwertzeichen zu entwerten, das heißt, für eine Wiederverwendung unbrauchbar zu machen.
Bedingt durch die Vielfalt der verwendeten Briefhüllen, unebene und beim Stempeln nachgebende Sendungen sowie Sendungen mit umfangreichem Inhalt wie bei Briefhüllen, auf denen eine Reihe Postwertzeichen verklebt worden sind, müssen zum Stempeln unter anderem Handrollstempel verwendet werden, die die von Ihnen erwähnten Muster von Wellenlinien neben dem Tagesstempelabdruck aufweisen.

Bei den damit zu stempelnden Sendungen handelt es sich im allgemeinen jedoch um solche Stücke, die sich ohnehin nicht für eine „sammelwürdige" Stempelung eignen.
Auf gewünschte saubere Stempelabdrucke braucht andererseits kein Briefmarkensammler zu verzichten. Er muß sich allerdings dazu an ein Verfahren halten, das besonders für die gesonderte Behandlung der Sammelobjekte eingerichtet worden ist. Danach sind die Voraussetzungen für einwandfreie Stempelabdrucke dann gegeben, wenn die Sendungen am Schalter abgegeben oder, falls vorhanden, in den besonderen Briefkasten für Sammlersendungen oder unter besonderem, an das Postamt adressierten Umschlag in einen Briefkasten eingeworfen werden. Die Stempelvorlagen können auch auf dem Postweg unter besonderem Umschlag an die Postdienststelle gesandt werden, die den gewünschten Stempel verwendet. Diese Verfahren haben sich bisher bewährt. Sammlersendungen werden dabei als solche erkannt und behandelt. Die bisherigen Erfahrungen haben zudem gezeigt, daß Beanstandungen im Zusammenhang mit der Verwendung von Handrollstempeln sehr selten von langjährigen Philatelisten kommen.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau
65. Abgeordneter Niegel (CDU/CSU)
Verfügt die Bundesregierung über Erkenntnisse darüber, wie hoch der prozentuale Anteil von Grund und Boden an den Gestehungskosten beim Einfamilienhaus und bei Zweifamilienhäusern - jeweils aufgeteilt auf Großstädte, Vororte, Städte zwischen 20000 und 100000 Einwohnern, sowie darunter - ist?
66. Abgeordneter Niegel (CDU/CSU)
Hat die Bundesregierung Erkenntnisse darüber, wie hoch der prozentuale Anteil von Grund und Boden an den Gestehungskosten bei mehrgeschossigen Mietwohnhäusern (z. B. E + 4, E + 6, E + 8) — jeweils aufgeteilt auf Großstädte, Vororte, Städte zwischen 20000 und 100000 Einwohnern, sowie darunter — ist?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Sperling vom 22. September
Die amtliche Statistik enthält keine nach Regionen differenzierte Informationen über die Anteile der Bodenkosten an den gesamten Gestehungskosten verschiedener Arten von Wohngebäuden. Derartige Informationen liegen nur — in regional noch nicht aufgearbeiteter Form — für den Bereich des öffentlich geförderten Wohnungsbaus beim Statistischen Bundesamt vor. Im Durchschnitt des Bundesgebiets betrug 1979 der Anteil der Kosten für das Grundstück einschließlich der Erschließungskosten rund 15 v. H. der veranschlagten Gesamtkosten eines Einfamilienhauses. Dieser Sektor kann aber nicht als repräsentativ für den gesamten Wohnungsbau gelten.
Im Rahmen des von mir geförderten Forschungsprojekts „Der Einfluß der Bodenpreise auf die Kosten der Wohnnutzung" wird den von Ihnen gestellten Fragestellungen anhand von empirischen Einzelerhebungen nachgegangen.
Erste Zwischenergebnisse weisen aus, daß in Großstädten von Verdichtungsräumen der Anteil der Grundstückskosten bis zu 50 v. H. der Gesamtkosten eines Einfamilienhauses ereicht und damit etwa doppelt so hoch ist wie in einer Mittelstadt im ländlichen Raum.

Nach Informationen einer großen Bausparkasse betragen die Bodenkosten an den Verkaufspreisen der von Bauträgern angebotenen Einfamilienhäuser in Großstädten mit über 1 Million Einwohner rund 30 v. H., in Großstädten unter 1 Million Einwohner rund 25 v. H. und in Kleinstädten rund 20 v. H. Diese Werte wurden anhand konkreter Verkaufsfälle ermittelt.
67. Abgeordneter Dörflinger (CDU/CSU)
Wie beurteilt die Bundesregierung den vom Statistischen Bundesamt mitgeteilten Rückgang der Baugenehmigungen in Sanierungsgebieten um rund 15 v. H. (Vergleich 1980 zu 1979) und die damit verbundene Einschränkung des Wohnungsbaus, und teilt die Bundesregierung die Befürchtung, daß sich im Zusammenhang mit der beschlossenen Kürzung der Bundesmittel für Maßnahmen in Sanierungsgebieten dieser negative Trend fortsetzen oder gar verstärken wird?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Sperling vom 23. September
Nach der Änderung des Bautätigkeitsstatistikgesetzes 1978 werden — außer Bayern — seit 1979 bundesweit Angaben auch nach den Gebietskategorien des Städtebauförderungsgesetzes erhoben. Die ersten vollständigen Angaben liegen für das Jahr 1979 vor, für 1980 gibt es erste (unter anderem die von Ihnen wiedergegebenen) Vorabauswertungen.
Bei den Angaben über das Investitionsverhalten in Sanierungsgebieten ist zu bedenken, daß dort besondere Bedingungen gelten. Die Investoren warten regelmäßig ab, bis vorbereitende Untersuchungen und Ordnungsmaßnahmen abgeschlossen sind und sie einen genauen Überblick über Sanierungsziele und -planungen und die sich daraus ergebenden sanierungsbedingten Baukosten und deren eventuelle Förderung haben. Sie erlangen dadurch eine hohe Planungssicherheit und eine wesentlich verbesserte öffentliche Infrastruktur im Investitionsgebiet. Inzwischen befindet sich die Mehrzahl der laufenden Sanierungsmaßnahmen nach Abschluß der Vorbereitungsphase und nach weitgehender Durchführung der Ordnungsmaßnahmen in der Bauphase.
Bei einer Bewertung des zitierten Rückgangs der Baugenehmigungen in Sanierungsgebieten ist zu beachten, daß in den Jahren 1977 bis 1979 im Rahmen des Programms für Zukunftsinvestitionen — Programmbereich „Verbesserung der Lebensbedingungen in Städten und Gemeinden" — in besonders starkem Maß Förderungsmittel zur Belebung der Bauphase in Sanierungsgebiete (insbesondere für den Ersatzwohnungsbau, Aus- und Umbau) gelenkt wurden. Diese Mittel waren gerade dazu bestimmt, die Durchführung der laufenden Maßnahmen nach dem StBauFG zu beschleunigen und zum Abschluß zu bringen.
Der Bundesregierung ist bewußt, daß es in Sanierungsgebieten weiterhin einen hohen Finanzierungsbedarf gibt, und zwar insbesondere für Anreizförderungen zur Weckung der privaten Neubau- und Modernisierungstätigkeit. Sie wird Ende dieses Jahrs den Ländern 220 Millionen DM im Rahmen des Bundesprogramms nach § 72 StBauFG für das Programmjahr 1982 zur Verfügung stellen. Sie hat außerdem im Entwurf des Bundeshaushalts 1982 vorgesehen, die Mittel der Städtebauförderung für das Programmjahr 1983 wie in der mittelfristigen Finanzplanung vorgesehen mit ebenfalls 220 Millionen DM bereitzustellen. Daneben bleibt es Aufgabe der Länder, die Mittel zur Förderung des sozialen Wohnungsbaus entsprechend § 26 Abs. 2 II. WoBauG verstärkt in die Sanierungsgebiete zu lenken. Auch die Gemeinden gehen mehr und mehr dazu über, den Wohnungsbau durch Gewährung kommunaler Darlehen zu fördern.
In Rahmen der finanzpolitischen Beratungen zur Verbesserung der
Haushaltsstruktur hat die Bundesregieung außerdem Maßnahmen zur
Verstärkung der Investitionstätigkeit im Baubereich beschlossen. Von

besonderer Bedeutung sind die Anhebung der Höchstsätze der degressiven Abschreibung für alle Gebäudearten, die Verbesserung der Abschreibungsmöglichkeiten nach § 7b EStG für selbstgenutzte Einfamilienhäuser und Eigentumswohnungen durch Erhöhung der Abschreibungshöchstbeträge um jeweils 50 000 DM sowie die Einführung eines zusätzlichen Steuerschuldabzugs von 600 DM pro Jahr für das zweite und jedes weitere Kind von Bauherren. Außerdem sollen Mieter ihre Bausparmittel, ohne erhaltene Wohnungsbauprämien zu verlieren, zur Modernisierung ihrer Wohnungen einsetzen können. Die Bundesregierung geht davon aus, daß diese Maßnahmen auch zur Belebung der Baunachfrage in Sanierungsgebieten zusätzlich beitragen.
Geschäftsbereich des Bundesministers für innerdeutsche Beziehungen
68. Abgeordneter Kalisch (CDU/CSU)
Trifft es zu, daß sich die Sparbeschlüsse der Bundesregierung auch auf Informationsreisen nach Berlin (West) auswirken und daß schon im Jahr 1981, das heißt, für die letzten drei Monate des Jahrs, keine Förderungsmittel mehr für Berlinfahrten von Erwachsenen zur Verfügung gestellt werden?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Kreutzmann vom 29. September
Wegen der auch in den zurückliegenden Jahren großen Nachfrage nach öffentlichen Zuschüssen für Berlinfahrten mußten jeweils etwa ab Jahresmitte Anträge abgelehnt werden. Die Sperre des Ansatzes für Berlinfahrten um 10 v. H. im laufenden Haushaltsjahr hat daher keine neue Situation geschaffen, sondern eine bereits bestehende verschärft.
69. Abgeordneter Kalisch (CDU/CSU)
Trifft es zu, daß für das Jahr 1982 überhaupt keine Förderungsmittel für Berlinfahrten von Erwachsenen zur Verfügung gestellt werden?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Kreutzmann vom 29. September
Ja. Durch die Beendigung des Förderungsprogramms für Berlinfahrten Erwachsener wird es möglich sein, den diesjährigen Ansatz für die Fahrten von Schulklassen und Jugendgruppen ungekürzt in das Haushalstjahr 1982 zu übernehmen. Grundlage dieser Entscheidung zugunsten der Jugendreisen war die Überlegung, daß in dieser Altersgruppe der Zuschuß für die Entscheidung, nach Berlin zu fahren, ausschlaggebend sein dürfte.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie
70. Abgeordneter Maaß (CDU/CSU)
Worin bestehen die Probleme bei der Finanzierung des deutsch-französischen TV-Satelliten, und wie ist der Stand der Verhandlungen über die Finanzierung des Defizits von rund 180 Millionen DM mit der Deutschen Bundespost?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Stahl vom 30. September
Auf Grund der Kürzungen des Einzelplans 30 im letzten Jahr war eine vollständige Deckung der Kosten des deutsch-französischen TV-Satelliten-Programms nicht mehr sichergestellt. Das Bundeskabinett hat in seiner Sitzung am 23. September 1981 entschieden, daß zwecks

Erfüllung des deutschfranzösischen Regierungsbakommens vom 29. April 1980 der Fehlbetrag im Haushaltsjahr 1982 aus den Mitteln des Haushalts des Bundesministers für Forschung und Technologie bereitzustellen ist und daß das Bundesministerium für Forschung und Technologie und das Bundesministerium für das Post- und Fernmeldewesen rechtzeitig vor der Aufstellung des Haushaltsplans 1983 prüfen, ob und wie die Voraussetzungen für eine finanzielle Beteiligung der Deutschen Bundespost am TV-SAT geschaffen werden können.
71. Abgeordneter Pfeifer (CDU/CSU)
In welchem Umfang sind im Einzelplan 30 für 1982 vorgesehene Haushaltsansätze vorbelastet durch finanzielle Verpflichtungen, die in den Jahren 1980 und 1981 schon bestanden haben, aber erst 1982 erfüllt werden sollen, und wie wirkt sich dies auf den Haushaltsvollzug 1982 aus?
72. Abgeordneter Pfeifer (CDU/CSU)
Wieviel Projekte sind aus dem Einzelplan 30 in den
Jahren 1979, 1980 und 1981 jeweils neu begonnen
worden, und welche sind für 1982 neu vorgesehen?
73. Abgeordneter Pfeifer (CDU/CSU)
Wie haben sich seit dem Haushalt 1979 bis zum Haushaltentwurf 1982 die tatsächlichen Ausgaben bzw. die Haushaltsansätze für die direkte Projektförderung verändert?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Stahl vom 28. September
Durch Kürzungen, Nachtragshaushalt und haushaltswirtschaftliche Sperren im Vollzug ergab sich die Notwendigkeit, finanzielle Verpflichtungen aus dem Jahr 1980 auf das Jahr 1981 zu verschieben. Diese Verlagerungen waren in dem Umfang notwendig, wie die Restriktionen nicht durch sachliche Einschränkungen von Projekten, durch Verschiebung der Inangriffnahme neuer Projekte, durch Abbruch laufender Projekte oder durch Ablehnung von Förderanträgen aufgefangen werden konnten.
Die entsprechenden Vorbelastungen für das Jahr 1981 betrugen etwa 300 Millionen DM. Sie führen zu einer Verminderung der Zahl neu bewilligter Vorhaben.
Auch im laufenden Haushaltsjahr 1981 wird wegen haushaltswirtschaftlicher Sperren einem Teil der Mittelanforderungen für laufende Projekte nicht entsprochen werden können. Die Höhe der Auswirkungen für den Haushaltsvollzug 1982 kann erst nach Jahresabschluß festgestellt werden.
Die Zahl neu begonnener Projekte für die Jahre 1979 bis 1981 sowie die in den genannten Jahren für die Projektförderung ausgegebenen bzw. geplanten Mittel sind in der folgenden Tabelle zusammengefaßt:
Projektförderung Epl. 30
Ausgaben (Millionen DM)	begonnene Projekte
1979	2996,6 (Ist)	2456
1980	2979,6 (Ist)	2183
1981	3199,5 (Soll)	861 (bis 31. August 1981)
Die Zahl neuer Projekte in diesem Jahr wird bis zum Jahresende noch etwas steigen. Diese Zahl 861 bis 31. August 1981 macht aber deutlich, daß trotz eines Zuwachses der Projektmittel von 1980 nach 1981 um ca. 220 Millionen DM wegen der beschriebenen Vorbelastungen wesentlich weniger Neues in Angriff genommen werden kann.

Für das Jahr 1982 läßt sich die genaue Anzahl neuer Projekte nicht im voraus festlegen. Sie wird jedoch wegen der Vorbelastungen aus dem Jahr 1981 geringer sein als es dem Zuwachs der für die Projektförderung im Regierungsentwurf 1982 vorgesehenen Mittel auf 3,562 Milliarden DM entspricht.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft
74. Abgeordneter Schröer (Mülheim) (SPD)
Ist der Bundesregierung bekannt, wie sich seit 1953 der prozentuale Anteil ausländischer Studierender an der Gesamtzahl der an deutschen Hochschulen eingeschriebenen Studenten entwickelt hat?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Kuhlwein vom 29. September
Die Zahl der ausländischen Studenten und der Anteil an der Gesamtzahl der Studenten in der Bundesrepublik Deutschland haben sich seit 1953 folgendermaßen entwickelt :
		Ausländische Studenten	
		davon an	
Jahr	Insgesamt	Wissenschaftlichen	Fachhochschulen
(jeweils		u. Kunsthochschulen	
Winter-	Anzahl	v. H.	Anzahl	v. H.	Anzahl	v. H.
semester)			
1953	4600	—	4600	3,7	—	—
1960	20600	—	20600	8,4	—	—
1970	28400	5,6	24800	5,9	3600	4,0
1980	57900	5,5	48500	5,8	9400	4,7
Quelle: Statistisches Bundesamt
75. Abgeordneter Schröer (Mülheim) (SPD)
Ist der Bundesregierung bekannt, an wieviel deutschen Hochschulen sich ausländische Studierwillige im Durchschnitt gleichzeitig um Aufnahme bewerben?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Kuhlwein vom 29. September
Statistische Angaben zu den Mehrfachbewerbungen von Ausländern an Hochschulen in der Bundesrepublik Deutschland sind mir nicht bekannt. Ein Durchschnittswert würde wegen der Verschiedenheit der einzelnen Bewerbergruppen nur wenig aussagen: Studenten z. B., die hier nur ein oder zwei Semester eines Studiums im Bereich der Sprach- oder Kulturwissenschaften absolvieren wollen, werden sich meist bei einer bestimmten Hochschule bewerben. Dagegen bewerben sich erfahrungsgemäß im numerus-clausus-Studienfach Medizin Ausländer in der Regel bei möglichst vielen Hochschulen; dabei hat Bedeutung, daß nach den geltenden Zulassungsregelungen der Länder die Entscheidung über die Zulassung von Ausländern bei den einzelnen Hochschulen liegt. Auch bei Bewerbern aus Entwicklungsländern für ein Vollstudium in anderen Studienfächern dürften Mehrfachbewerbungen häufig sein.
Die Bundesregierung hat die Ständige Konferenz der Kultusminister der Länder (KMK) mehrfach darauf hingewiesen, daß die Einrichtung einer zentralen Koordinierungsstelle für ausländische Studienbewerber für wichtig gehalten wird. Die Beratungen darüber auf Länderseite sind noch nicht abgeschlossen.

76. Abgeordneter Schröer (Mülheim) (SPD)
Ist der Bundesregierung bekannt, wie sich die Aufnahmekapazität der Studienkollegs für ausländische Studenten von 1953 bis heute entwickelt hat?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Kuhlwein vom 29. September
Auswertungen der Bundesstatistik hierzu liegen nicht vor. Nach einer Länderumfrage der KMK hatten die Studienkollegs in den einzelnen Ländern Ende 1980 insgesamt etwa 2680 Plätze für ausländische Studenten bzw. Studienbewerber.
77. Abgeordneter Neuhausen (FDP)
Teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß die Anrechnung von Schulleistungen auf die Kammerabschlußnoten in der Berufsausbildung gegenwärtig unbefriedigend gelöst ist, und welche Versuche gibt es und hat es gegeben, das Problem befriedigender zu lösen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Kuhlwein vom 29. September
a) Die Bundesregierung hatte eine angemessene Berücksichtigung der Berufsschulleistungen in der Abschlußprüfung im Regierungsentwurf des Berufsbildungsgesetzes vom 28. Februar 1975 (Drucksache 7/3714) vorgesehen (vgl. dort § 26 Abs. 2, § 27 Abs. 1 und 2), der — in der Anrechnungsfrage nicht grundsätzlich verändert — vom Deutschen Bundestag in zweiter und dritter Lesung am 9. April 1976 mit Mehrheit verabschiedet worden ist (Drucksache 7/4949). Der Bundesrat hat dem zustimmungsbedürftigen Gesetz jedoch nicht zugestimmt.
b) Seit einiger Zeit haben insbesondere einige Schülervertretungen durch Befragung zahlreicher Stellen versucht, die Anrechnungsfrage zu beleben. Sie sind dabei nach ihren Angaben nahezu überall, bei „den Parteien und den meisten Kultusverwaltungen, dem DGB, der GEW, dem Verband der Lehrer an Wirtschaftsschulen
e. V., bei direkt angesprochenen bzw. angeschriebenen Bundestags- und Landtagsabgeordneten" auf Zustimmung gestoßen.
Insbesondere der Deutsche Industrie- und Handelstag (DIHT) lehnt die Anrechnung von Vorleistungen aus einer Reihe von Gründen ab (vergleiche Jahresbericht des DIHT, Berufs- und Weiterbildung 1980/1981, Seiten 45 ff.). Der DIHT meint vor allem, daß der Sinn der Abschlußprüfung durch Anrechnung verfälscht werde, daß der Prüfling dadurch schon während der Ausbildung in Dauerstreß komme, und daß die Objektivität der Abschlußprüfung beeinträchtigt werde.
c) Es ist zu erwarten, daß diese Frage nach Verabschiedung des Berufsbildungsförderungsgesetzes im Hauptausschuß des Bundesinstituts für Berufsbildung eine Rolle spielen wird; dort können sich alle an der Berufsbildung Beteiligten in die Diskussion einschalten.
78. Abgeordneter Neuhausen (FDP)
Welche Modelle zur Verbesserung des Prüfungssystems in der Berufsbildung werden von den an der beruflichen Bildung Beteiligten und in der Fachliteratur diskutiert, und sieht die Bundesregierung die Möglichkeit, durch eine punktuelle gesetzgeberische Maßnahme zur Verbesserung des Prüfungssystems beizutragen?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Kuhlwein vom 29. September
a) Modellversuche zur Frage der Anrechnung von Berufsschulleistungen in der Abschlußprüfung werden nicht durchgeführt. Sie sind auch nicht erforderlich, weil die Anrechnungsproblematik — wie es scheint — einer Lösung nur beschränkt im Versuchswege mit wissenschaftlicher Begleitung nähergebracht werden könnte.
Der seit 1975 im Rahmen der deutsch-französischen Zusammenarbeit durchgeführte Modellversuch „Ausbildungsbegleitende Leistungsnachweise", der die Ersetzung der punktuellen Abschlußprüfung am Ende der Ausbildung durch ausbildungsbegleitende Leistungsnachweise erproben sollte, ist inzwischen abgeschlossen. Danach hat unter den versuchsbedingten Gegebenheiten das System ausbildungsbegleitender Erfolgskontrollen, die die Abschlußprüfung ganz oder teilweise ersetzen, sich als durchführbar erwiesen. Die Diskussion über diesen Bericht steht jedoch noch aus. Auch hier sieht der DIHT aber bereits aus mehreren, seiner Meinung nach durchschlagenden Gründen erhebliche Schwierigkeiten. Er kommt daher zu dem Schluß: „Es wäre verhängnisvoll, wollte man dieses Prüfungssystem durch ein System ausbildungsbegleitender Leistungsnachweise ersetzen."
b) Bei der Beratung des Berufsbildungsförderungsgesetzes im Deutschen Bundestag sind materiell-rechtliche Fragen des Berufsbildungsgesetzes und des dort geregelten Prüfungswesens nicht behandelt worden. Initiativen in der Anrechnungsfrage sind nicht ergriffen worden. Dies hätte auch nur bei einvernehmlicher Regelung der für regelungsbedürftig gehaltenen Materien Aussicht auf Erfolg gehabt.
Geschäftsbereich des Bundesministers für wirtschaftliche Zusammenarbeit
79. Abgeordneter Bahner (CDU/CSU)
Trifft es zu, daß die bisher geplanten Einsparungen für das Haushaltsjahr 1982 eine Kürzung des Programmvolumens der Berliner Abteilungen der Deutschen Stiftung für internationale Entwicklung um ca. 40 v. H. bedeuten, und wie beurteilt die Bundesregierung die Konsequenzen aus psychologisch-politischer Sicht in ihrer Berlin- und Deutschlandpolitik?
Antwort des Staatssekretärs Porzner vom 24. September
Die endgültige Aufteilung der nach dem Entwurf des Bundeshaushalts 1982 für den Aus- und Fortbildungsbereich vorgesehenen Mittel steht noch aus. Auf Grund der generellen Einsparungen beim Haushalt 1982 sowie anderer Verpflichtungen auf dem Gebiet der Aus- und Fortbildung und im Aufgabenbereich des Bundesministers für wirtschaftliche Zusammenarbeit insgesamt läßt sich eine Kürzung des Programmvolumens der Berliner Abteilungen der Deutschen Stiftung für internationale Entwicklung (DSE) jedoch nicht vermeiden. Die Bundesregierung ist bestrebt, diese Kürzung möglichst gering zu halten.
Die Ausstattung der Berliner Abteilungen der DSE mit Programmmitteln im Jahr 1982 sollte nicht nur im Vergleich mit den Zuwendungen des Jahrs 1981 gesehen werden. So sind die entsprechenden Mittel von 3,5 Millionen DM im Jahr 1975 auf 10,6 Millionen DM im Jahr 1981 angestiegen. Die Bundesregierung hat durch diese stetige und erhebliche Steigerung der Mittelzuweisungen gezeigt, welche Bedeutung sie dem Wirken der DSE in Berlin beimißt.
Bonn, den 2. Oktober 1981</TEXT>
</DOKUMENT>
