<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/162</NR>
  <DATUM>13.02.1981</DATUM>
  <TITEL>Übersicht 1 des Rechtsausschusses (6. Ausschuß) über die dem Deutschen Bundestag zugeleiteten Streitsachen vor dem Bundesverfassungsgericht</TITEL>
  <K_URHEBER>Rechtsausschuss</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/162
13.02.81
Übersicht 1
des Rechtsausschusses (6. Ausschuß)
über die dem Deutschen Bundestag zugeleiteten Streitsachen vor dem Bundesverfassungsgericht
A. Problem
Die in der Übersicht zusammengestellten Verfassungsstreitsachen sind dem Deutschen Bundestag vom Bundesverfassungsgericht zugeleitet worden. Der Bundestag hat in den Verfassungsgerichtsverfahren ein Recht zur Äußerung bzw. zum Verfahrensbeitritt.
B. Lösung
Der Rechtsausschuß empfiehlt, von einer Äußerung oder einem Verfahrensbeitritt abzusehen.
C. Alternativen
wurden im Ausschuß nicht erörtert
D. Kosten
es entstehen keine Kosten.

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen,
von einer Äußerung oder einem Verfahrensbeitritt zu den nachstehend aufgeführten Streitsachen vor dem Bundesverfassungsgericht abzusehen.
Bonn, den 11. Februar 1981
Der Rechtsausschuß
Frau Dr. Däubler-Gmelin
Vorsitzende und Berichterstatterin

A. Aussetzungsbeschlüsse
Lfd.	BVerfG	Aussetzendes Gericht	Streitsache
Nr.	Az./Datum	Beschl. v./Az.	
8/282	1 BvL 33/80	Sozialgericht Köln	Herbeiführung einer Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts darüber,
	21. 7. 1980	25. 6. 1980	ob § 32 a AVG insoweit mit dem Grundgesetz vereinbar ist, als die vor dem 1. Januar 1965 zurückgelegten an-rechnungsfähigen Ausfallzeiten im Sinne von § 36 Abs. 1 Nr. 4 AVG höchstens mit dem Wert 8,33 sowie die nach dem 31. Dezember 1964 zurückgelegten anrechnungsfähigen Ausfallzeiten im Sinne von § 36 Abs. 1 Nr. 4 AVG mit dem sich nach Maßgabe der Anlage 2 zu § 32 a AVG ergebenden Bruttoarbeitsentgelt, höchstens jedoch mit dem durchschnittlichen Bruttoarbeitsentgelt aller Versicherten zu bewerten sind.
		S 5 An 249/79	
8/289	1 BvL 26/77 113\4, 65/78 i BvL 66/78 15. 8. 1980	Amtsgericht Bremen	ob § 1587o Abs. 2 Sätze 3 und 4 BGB und
		14.12.1977	§ 623 Abs. 3 Satz 1 Zivilprozeßordnung, soweit er den Versorgungsausgleich betrifft,
		60 F 117/77	mit dem Grundgesetz vereinbar sind.
		Amtsgericht Gelsenkirchen	
		1. 6. 1978	
		24 F 78/78	
		Amtsgericht	
		Königstein i. T.	
		28. 6. 1978	
		10 F 100/78	
8/290	1 BvL 34/79 15. 8. i980	Amtsgericht Frankfurt/M 5. 3. 1979	ob die Regelung über den Versorgungsausgleich
		35 F 9121/77	(§§ 1587 ff. BGB) und die Übertragung der Berechnung des Versorgungsausgleichs auf den Familienrichter den folgenden Vorschriften des Grundgesetzes entspricht: Artikel 2 Abs. 1, Artikel 3 Abs. 1 und 2, Artikel 6, Artikel 14, Artikel 20, Artikel 33 Abs. 5, Artikel 92 und Artikel 140.
8/291	1 BvL 25/80 8. 9. 1980	Amtsgericht	ob § 1671 Abs. 4 Satz 1 BGB in der Fassung des Gesetzes zur Neuregelung des Rechts der elterlichen Sorge vom 18. Juli 1979 (BGBl. I S. 1061) mit dem Grundgesetz vereinbar ist.
		Königstein i. T.	
		12. 2. 1980	
		10 F 94/79 — So	
8/293	1 BvL 39/80	Bundessozialgericht	ob § 34 Abs. 2 Arbeitsförderungsgesetz in der Fassung von Artikel 1 § 1 des Gesetzes zur Verbesserung der Haushaltsstruktur im Geltungsbereich des Arbeitsförderungsgesetzes und des Bundesversorgungsgesetzes vom 18. Dezember 1975 (BGBl. I S. 3113) insoweit mit dem Grundgesetz vereinbar ist, als hiernach die nach § 2 Abs. 2 in Verbindung mit § 11 des Gesetzes über die Ausübung der Berufe des Masseurs, des Masseurs und medizinischen Bademeisters und des Krankengymnasten vom 21. Dezember 1958 (BGBl. I S. 985) vorgeschriebene praktische Tätigkeit von 11/2 Jahren nicht Bestandteil der beruflichen Bildungsmaßnahme ist und deshalb die Teilnahme hieran nach den Vorschriften des Arbeitsförderungsgesetzes nicht gefördert werden kann.
	12. 9. 1980	17. 7. 1980	
		7 RAr 78/79	

Lfd.	BVerfG	Aussetzendes Gericht	Streitsache
Nr.	Az./Datum	Beschl. v./Az.	
8/294	2 BvL 6/80	Verwaltungsgericht	ob § 22 Abs. 1 Satz 1 des Bremischen Hochschulgesetzes vom 14. November 1977 (BremGBl. S. 317) insoweit mit § 53 Abs. 1 Satz 1 des Hochschulrahmengesetzes vom 26. Januar 1976 (BGBl. I S. 185) vereinbar ist, als er die der Betriebseinheit Rechenzentrum zugeordneten Beamten, denen wissenschaftliche Dienste obliegen, nicht zu der Gruppe der wissenschaftlichen Mitarbeiter zählt.
17. 9. 1980	Bremen	
	4. 6. 1980	
	1 A 95/78	
8/299	1 BvL 110/78	Amtsgericht Bonn	ob § 1587a Abs. 2 Nr. 3 Abs. 8, § 1587b Abs. 3 Satz 1, 1. Halbsatz BGB, § 1 Abs. 1 Satz 2 der Barwert-Verordnung und Artikel 12 Nr. 3 Abs. 1 des Ersten Eherechtsreformgesetzes mit dem Grundgesetz vereinbar sind.
123/78 11/79 62/79 72/79 88/79 95/79 99/79 1/80 7/80	24. 10. 1978	
13/80	24. F 204/78	
24/80 6. 10. 1980	Amtsgericht Oberhausen 9. 11. 1978	
- siehe auch 8/299 unter: Verfassungsbeschwerden	42 F 1/77	
	Amtsgericht Oberhausen 31.10.1978	
	40 F 146/77	
	Amtsgericht Hamburg 3.5.1979	
	255 F 196/77	
	Oberlandesgericht Frankfurt/Main	
	13. 7. 1979 in der	
	Fassung des Beschlusses vom 4. 6. 1980	
	2 UF 102/78	
	Amtsgericht Mannheim	
	24. 10. 1979	
	5 F 69/77	
	Amtsgericht Kiel	
	3. 1. 1979	
	25 F 182/77	
	Oberlandesgericht Celle	
	4. 12. 1979	
	19 UF 37/79	
	Amtsgericht Mannheim 19. 12. 1979	
	5 F 11/79 VA	
	Hanseatisches Oberlandesgericht in Bremen	
	14. 12. 1979	
	5 UF 42/79 (a6) =15 F 22/77 b	
	Hanseatisches Oberlandesgericht in Bremen	
	11. 2. 1980	
	5 UF 37/79 (b) = 63 F 5/1977	
	Oberlandesgericht Celle	
	25. 4.1980	
	19 UF 45/80	

B. Verfassungsbeschwerden
Lfd.	BVerfG	Verfassungsbeschwerde
Nr.	Az./Datum	
8/283	2 BvR. 282/80	des Herrn H. W. J., 8023 Pullach, gegen
	24. 7. 1980	a) den Beschluß des Bayerischen Obersten Landesgerichts vom 18. Januar 1980 — 1 St 521/79 —
		b) das Urteil des Amtsgerichts Starnberg vom 6. Juli 1979 — 1 Ds 58 Js 35939/78
8/284	1 BvR 736/80	1. der Frau E. W., 2000 Hamburg 61,
	5. 8. 1980	2. der Frau E. T., 2000 Hamburg 61,
		gegen
		das Gesetz über den Bebauungslan Niendorf 73 vom 12. Juli 1979 (HambGVB1. Seite 214)
8/285	1 BvR 745/80	der Erbengemeinschaft H. v. A. u. a., 2000 Hamburg 61,
	5. 8. 1980	gegen
		das Gesetz über den Bebauungsplan Niendorf 73 vom 12. Juli 1979
8/286	1 BvR 829/79	des Herrn H. Sch., 6799 Krottelbach, unmittelbar gegen
	2. 9. 1980	a) den Beschluß des Oberlandesgerichts Zweibrücken vom 2. März 1979
		— I Ss 38/79 —
		b) das Urteil des Amtsgerichts Kusel vom 15. Dezember 1978 — 32 Js 10607/78 OW —
		mittelbar gegen
		das	Gesetz über die	Statistik für Bundeszwecke vom 13. September 1973
		(BGBl. I S. 1314) in Verbindung mit dem Gesetz über die Durchführung einer Repräsentativstatistik der Bevölkerung und des Erwerbslebens (Mikrozensus) vom 15. Juli 1975 (BGBl. I S. 1909)
8/287	2 BvR 710/80	der Frau V. T., 6368 Bad Vilbel, gegen
	14. 7. 1980	den Beschluß des Landgerichts Frankfurt/M vom 28. Mai 1980 — 5/9 Qs 714/80 —
8/288	2 BvR 635/80	1. des Herrn D. L., 8031 Seefeld/Oberalting
	14. 7. 1980	2. der Frau H. L., ebendort
		unmittelbar gegen
		das Urteil des Bundesgerichtshofs vom 21. März 1980 — V ZR 72/78 —
		mittelbar gegen
		§ 1 des Gesetzes zur Änderung und Ergänzung beurkundungsrechtlicher Vorschriften vom 20. Februar 1980 (BGBl. I S. 157)

Lfd.	BVerfG	Verfassungsbeschwerde
Nr.	Az./Datum	
8/292	1 ByR 640/80	des Herrn M. R., 6000 Frankfurt/M, gegen
10.9.1980	a) den Beschluß des Hessischen Verwaltungsgerichtshof vom 13. Mai 1980 —VITH515/80-
	b) den Beschluß des Verwaltungsgerichts Frankfurt/M vom 18. März 1980 —V/1  — H 532/80 —
	und die vorangegangenen Entscheidungen
8/295	2 BvR 460/80	1. des Herrn H. M., 6800 Mannheim 1,
19. 8. 1980	2. des Herrn J. S., 6941 Laudenbach,
	3. des Herrn V. St., 7520 Bruchsal,
	gegen
	a) die baden-württembergische Landesbesoldungsordnung A in der Anlage zum Landesbesoldungsgesetz in der Fassung des Artikels I des Anpassungsgesetzes zum Zweiten Gesetz zur Vereinheitlichung und Neuregelung des Besoldungsrechts in Bund und Ländern und zum Beamtenversorgungsgesetz (Landesbesoldungsanpassungsgesetz LBesAnpG) vom 3. April 1979 (GesBl. S. 134)
	b) Artikel III § 1 und Artikel VI § 1 Abs. 1 des Anpassungsgesetzes zum Zweiten Gesetz zur Vereinheitlichung und Neuregelung des Besoldungsrechts in Bund und Ländern und zum Beamtenversorgungsgesetz (Landesbesoldungsgesetz LBesAnpG) vom 3. April 1979 (GesBl. S. 134) sowie Anhang 1 zu diesem Gesetz
8/296	2 BvR 425/80	der Frau H. Th., 8950 Kaufbeuren, gegen
17.9.1980	a) die Beschlüsse des Amtsgerichts Kaufbeuren vom 29. März 1979 und 14. März 1980 —BS 2/79 —
	b) den Beschluß des Landgerichts Kempten vom 28. Mai 1979 — 2 Qs 142/79 —
8/297	2 BvR 615/80	des Herrn F. R., 8034 Unterpfaffenhofen, gegen
9. 9. 1980	a) den Beschluß des Bayerischen Obersten Landesgerichts vom 29. April 1980 — 1 St 100/80 —
	b) den Kostenausspruch im Urteil des Landgerichts München II vom 28. März 1980 — IX Ns 54 Js 628/72 —
8/298	1 BvR 890/80	der Frau E. B., 8000 München 81,
20. 10. 1980	gegen
	a) das Urteil des Bundessozialgerichts vom 10. Juni 1980 — 11 RA 110/79 —
	b) das Urteil des Sozialgerichts München vom 16. Mai 1979 — S 16/An 1100/78 —
8/299	1 BvR	956/79	1. des Herrn O. H., 8500 Nürnberg, gegen
1008/79	a) den Beschluß des Oberlandesgerichts Nürnberg vom 31. Juli 1979 — 7 UF 265/78 —,
1247/79	b) das End-Urteil des Amtsgerichts Nürnberg vom 10. Oktober 1978 — 5 F 503/77 zu II., — 1 BvR 956/79 —
1292/79	
34/80	
6. 10. 1980	
— siehe auch 8/299 unter:	2. des Herrn G. J., 2000 Wedel/Holst., gegen
Aussetzungsbeschlüsse —	a) das Urteil des Hanseatischen Oberlandesgerichts in Hamburg vom 2. August 1979 — 15 UF 19/79 R+ V —, soweit die Berufungsbeschwerde zurückgewiesen worden ist,

Lfd.	BVerfG	Verfassungsbeschwerde
Nr.	Az./Datum	
		b) das Urteil des Amtsgerichts Hamburg vom 21. Dezember 1978 — 254 F 170/78 —, soweit der Beschwerdeführer darin zu Beitragszahlungen verpflichtet worden ist, — 1 ByR 1008/79 —
		3. des Herrn H. M., 8500 Nürnberg, gegen
		a) den Beschluß des Oberlandesgerichts Nürnberg vom 13. November 1979 — 7 UF 139/79 —,
		b) das End-Urteil des Amtsgerichts Nürnberg vom 11. April 1979 — 4 F 931/77 zu III., — 1 ByR 1247/79 —
		4. des Herrn Dr. S. D., 8857 Wertingen, gegen
		a) den Beschluß des Oberlandesgerichts München vom 6. November 1979 — 4 UF 198/79 —,
		b) das Schluß- und End-Urteil des Amtsgerichts Dillingen a. d. Donau vom 3. Juli 1979 — F 28/78 —, — 1 BvR 1292/79 —
		5. der Frau C. F.-B., 8000 München 80,
		a) unmittelbar gegen das End-Urteil des Oberlandesgerichts München vom 3. Dezember 1979 — 2 UF 771/79 —
		b) mittelbar gegen die Barwert-Verordnung, soweit sie die Werte der Tabelle I auch für solche Anwartschaften für anwendbar erklärt, die im Rentenanteil volldynamisch sind, — 1 BvR 34/80 —</TEXT>
</DOKUMENT>
