<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Gesetzentwurf</DRS_TYP>
  <NR>09/410</NR>
  <DATUM>11.05.1981</DATUM>
  <TITEL>Entwurf eines Siebenten Gesetzes zur Änderung des Bundesausbildungsförderungsgesetzes</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/410
11.05.81 Sachgebiet 2171 
Gesetzentwurf
der Bundesregierung
Entwurf eines Siebenten Gesetzes zur Änderung des Bundesausbildungsförderungsgesetzes
A. Zielsetzung
Die Bundesregierung hat in Erfüllung der ihr nach dem Bundesausbildungsförderungsgesetz obliegenden Pflicht am 26. Februar 1981 den Vierten Bericht nach § 35 BAföG vorgelegt. Im Gegensatz zu den früher erstatteten Berichten ist sie dabei nicht in der Lage gewesen, Entscheidungen über die Anpassung der Bedarfssätze, Freibeträge sowie Vomhundertsätze und Höchstbeträge nach § 21 Abs. 2 BAföG und die notwendigen Änderungen förderungsrechtlicher Bestimmungen vorzuschlagen, weil zu diesem Zeitpunkt die Ausgabenentwicklung auf dem Gebiet der Ausbildungsförderung und die finanzwirtschaftliche Gesamtsituation von Bund und Ländern noch nicht in hinreichendem Maße überschaubar waren.
Die Bundesregierung hält aber, auch bei schwieriger Haushalts- und Finanzlage, eine Anpassung der seit dem Herbst 1979 bzw. Herbst 1980 unveränderten Leistungen nach dem BAföG an die Entwicklung der Lebenshaltungskosten so bald als möglich für notwendig. Ohne diese Anpassung würden die durchschnittlichen Förderungsleistungen erheblich absinken und immer mehr Auszubildende aus der Förderung herausfallen.
Die Leistungsverbesserungen sind nur finanzierbar, wenn an anderer Stelle finanzwirksame Eingriffe in Regelungen des BAföG vorgenommen werden, die den Kernbereich dieser Sozialleistung aber nicht berühren dürfen.

B. Lösung
Die Bundesregierung schlägt eine Anpassung zum 1. April 1982 vor, die bei den Freibeträgen und den Sozialpauschalen einen vollen Ausgleich des Anstiegs der Lebenshaltungskosten vorsieht. Bei den Bedarfssätzen bleibt die Anhebung um durchschnittlich 6,5 v. H. bei den auswärts untergebrachten Auszubildenden dagegen hinter dieser Entwicklung zurück.
Trotz aller finanziellen Schwierigkeiten sieht auch dieser Entwurf wiederum eine Zwischenanpassung der Freibeträge und Sozialpauschalen bereits für das folgende Jahr 1983 vor. Er setzt damit wirksam die Bemühungen um die stärkere Verstetigung der Förderungsleistungen fort.
Die Schwerpunkte der vorgeschlagenen Einsparungen liegen in der Neueingrenzung der Förderungstatbestände von Zusatzbzw. Ergänzungsausbildungen, der Verbesserung der Einkommenserfassung sowie der stärkeren Anrechnung des Elterneinkommens, soweit es die absoluten Freibeträge übersteigt.
C. Alternativen keine
D. Kosten
Der Finanzaufwand für die Leistungen nach dem BAföG auf der Grundlage der vorgesehenen Anpassungen der Bedarfssätze und Freibeträge sowie der Sozialpauschalen nach § 21 Abs. 2 wurde unter Berücksichtigung der vorgeschlagenen Einsparungsmaßnahmen in folgender Höhe ermittelt:
		In Millionen DM		
	1981	1982	1983	1984
Gesamtkosten einschließlich				
der Mehrkosten durch dieses				
Gesetz				
ab 1. April 1982 und				
1. August/1.Oktober 1983..	3 690	3 690	3 690	3 690
Davon entfallen auf				
a) Bund 		2 400	2 400	2 400	2 400
a) Länder 		1 290	1 290	1 290	1 290

Bundesrepublik Deutschland
Der Bundeskanzler
14 (35) — 280 03 — Au 89/81
Bonn, den 11. Mai 1981
An den Herrn
Präsidenten des Deutschen Bundestages
Hiermit übersende ich den von der Bundesregierung beschlossenen Entwurf eines Siebenten Gesetzes zur Änderung des Bundesausbildungsförderungsgesetzes mit Begründung und Vorblatt. Ich bitte, die Beschlußfassung des Deutschen Bundestages herbeizuführen.
Der Gesetzentwurf ist dem Bundesrat am 16. April 1981 als besonders eilbedürftig zugeleitet worden.
Federführend ist der Bundesminister für Bildung und Wissenschaft.
Der Bundesrat hat in seiner 499. Sitzung am 8. Mai 1981 gemäß Artikel 76 Abs. 2 des Grundgesetzes beschlossen, zu dem Gesetzentwurf wie aus der Anlage 2 ersichtlich Stellung zu nehmen.
Die Auffassung der Bundesregierung zu der Stellungnahme des Bundesrates ist in der Gegenäußerung (Anlage 3) dargelegt.
Schmidt

Anlage 1
Entwurf eines Siebenten Gesetzes zur Änderung des Bundesausbildungsförderungsgesetzes
Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:
Artikel 1
Das Bundesausbildungsförderungsgesetz in der Fassung der Bekanntmachung vom 9. April 1976 (BGBl. I S. 989), zuletzt geändert durch Artikel II § 1 des Gesetzes vom 18. August 1980 (BGBl. I S. 1469), wird wie folgt geändert:
1. Im § 2 Abs. 3 wird „die Bundesregierung" durch „der Bundesminister für Bildung und Wissenschaft" ersetzt.
2. Im § 5 wird Absatz 5 wie folgt gefaßt:
„(5) Für die Teilnahme an einem Praktikum außerhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes wird Ausbildungsförderung nur geleistet, wenn es dort nach den Ausbildungsbestimmungen als Teil einer Ausbildung an einer im Geltungsbereich dieses Gesetzes gelegenen Hochschule in Verbindung mit einer außerhalb des Geltungsbereichs gelegenen Hochschule abzuleisten ist."
3. Im § 7 wird Absatz 2 wie folgt gefaßt:
„(2) Für eine einzige weitere Ausbildung wird Ausbildungsförderung bis zu deren berufsqualifizierendem Abschluß geleistet,
1. wenn sie eine Hochschulausbildung in einem längstens zwei Jahre dauernden Ausbildungsgang in derselben Richtung fachlich, insbesondere wissenschaftlich vertieft, weiterführt,
2. wenn im Zusammenhang mit der Abschlußprüfung der vorhergehenden Ausbildung der Zugang zu der weiteren in sich selbständigen Ausbildung in derselben fachlichen Richtung eröffnet worden ist,
3. wenn der Auszubildende eine Fachoberschulklasse, deren Besuch eine abgeschlossene Berufsausbildung voraussetzt, eine Abendhauptschule, eine Berufsaufbauschule, eine Abendrealschule, ein Abendgymnasium oder ein Kolleg besucht oder dort die schulischen Voraussetzungen für die weitere Ausbildung erworben hat oder
4. wenn der Auszubildende als erste berufsbildende eine zumindest dreijährige Ausbildung an einer Berufsfachschule abgeschlossen hat.
Im übrigen wird Ausbildungsförderung für eine einzige weitere Ausbildung nur geleistet, wenn die besonderen Umstände des Einzelfalles, insbesondere das angestrebte Ausbildungsziel, dies erfordern."
4. Im § 8 Abs. 1 wird Nummer 5 wie folgt gefaßt:
„5. Auszubildenden, denen nach dem Aufenthaltsgesetz/EWG als Kindern Freizügigkeit gewährt wird oder die danach als Kinder verbleibeberechtigt sind."
5. § 11 Abs. 2 a Satz 1 wird aufgehoben.
6. § 12 wird wie folgt geändert:
a) Im Absatz 1 werden die Zahl „260" durch die Zahl „275" und die Zahl „465" durch die Zahl „490" ersetzt.
b) Im Absatz 2 werden die Zahl „465" durch die Zahl „490" und die Zahl „560" durch die Zahl „595" ersetzt.
7. § 13 wird wie folgt geändert:
a) Im Absatz 1 werden die Zahl „425" durch die Zahl „445" und die Zahl „460" durch die Zahl „480" ersetzt.
b) Im Absatz 2 werden die Zahl „50" durch die Zahl „55" und die Zahl „160" durch die Zahl „180" ersetzt.
c) Im Absatz 2 a wird die Zahl „14" durch die Zahl „16" ersetzt.
d) Nach Absatz 3 wird eingefügt:
„(3 a) Ein Auszubildender wohnt auch dann bei seinen Eltern, wenn der von ihm bewohnte Raum im Eigentum der Eltern steht."
8. § 15 wird wie folgt geändert:
a) Absatz 1 wird wie folgt gefaßt:
„(1) Ausbildungsförderung wird vom Beginn des Monats an geleistet, in dem die Ausbildung aufgenommen wird, frühestens jedoch vom Beginn des Antragsmonats an."
b) Nach Absatz 2 wird eingefügt:
„(2 a) Ausbildungsförderung wird auch geleistet, solange der Auszubildende infolge einer Erkrankung oder Schwangerschaft gehindert ist, die Ausbildung durchzuführen,

nicht jedoch über das Ende des dritten Kalendermonats hinaus."
c) Im Absatz 4 wird „die Bundesregierung" durch „der Bundesminister für Bildung und Wissenschaft" ersetzt.
9. Im § 15a wird Absatz 1 wie folgt gefaßt:
„(1) Die Ausbildung gilt im Sinne dieses Gesetzes als mit dem Anfang des Monats aufgenommen, in dem Unterricht oder Vorlesungen tatsächlich begonnen werden."
10. Dem § 17 wird angefügt:
„(4) Hat der Auszubildende nach Erwerb einer Hochschulreife eine Ausbildung, die die von ihm erworbene Hochschulreife nicht voraussetzte, berufsqualifizierend abgeschlossen und liegen die Voraussetzungen des § 11 Abs. 3 Nr. 5 oder § 25 a vor, so wird Ausbildungsförderung für den Besuch einer Hochschule ausschließlich als Zusatzdarlehen geleistet. Satz 1 ist nicht anzuwenden, wenn auf besonderen Antrag des Auszubildenden § 11 Abs. 3 Nr. 5 und § 25a nicht angewendet werden. Der Antrag ist zusammen mit dem Antrag auf Ausbildungsförderung zu stellen, er gilt für den jeweiligen Bewilligungszeitraum und ist unwiderruflich."
11. Im § 18 Abs. 3 wird die Zahl „80" durch die Zahl „120" ersetzt.
12. § 18 a Abs. 1 wird wie folgt geändert:
a) In den Sätzen 1 und 2 werden die Zahl „370" durch die Zahl „960", die Zahl „400" jeweils durch die Zahl „430" und die Zahl „310" durch die Zahl „330" ersetzt.
b) Im letzten Satz wird „3 bis" durch „4 und" ersetzt.
13. Im § 19 wird „(§ 20)" durch „(§ 50 des Zehnten
Buches Sozialgesetzbuch und § 20)" ersetzt.
14. § 21 wird wie folgt geändert:
a) Absatz 1 wird wie folgt gefaßt:
„(1) Als Einkommen gilt — vorbehaltlich der Absätze 3 und 4 sowie einer Regelung auf Grund des Absatzes 1 a — die Summe der positiven Einkünfte im Sinne des § 2 Abs. 1 und 2 des Einkommensteuergesetzes nach Abzug
1. des Altersentlassungsbetrages (§ 24 a des Einkommensteuergesetzes) und des Freibetrages für Einkünfte aus Land- und Forstwirtschaft (§ 13 Abs. 3 des Einkommensteuergesetzes),
2. der Absetzungen für Abnutzung nach § 7 b des Einkommensteuergesetzes für selbstgenutzte Einfamilienhäuser und
Eigentumswohnungen, soweit sie nicht bereits bei der Ermittlung der positiven Einkünfte berücksichtigt worden sind; diese Absetzungen können auch von den positiven Einkünften des Ehegatten abgezogen werden,
3. der für den Berechnungszeitraum zu leistenden Einkommensteuer, Kirchensteuer und
4. der für den Berechnungszeitraum zu leistenden Pflichtbeiträge zur Sozialversicherung und zur Bundesanstalt für Arbeit sowie geleisteten freiwilligen Aufwendungen zur Sozialversicherung und für eine private Kranken-, Unfall- oder Lebensversicherung in angemessenem Umfang.
Satz 1 Nr. 2 gilt nicht bei der Ermittlung des Einkommens des Auszubildenden und seines Ehegatten. Leibrenten mit dem Betrag, der nicht steuerlich als Ertragsanteil erfaßt ist, und Versorgungsrenten gelten als Einnahmen aus nichtselbständiger Arbeit."
b) Nach Absatz 1 wird eingefügt:
„(1 a) Die Bundesregierung kann durch — frühestens am 1. Januar 1983 in Kraft tretende — Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates für Land- und Forstwirte, deren Gewinne nach § 13 a des Einkommensteuergesetzes ermittelt werden, eine davon abweichende, nach Pauschsätzen vorzunehmende Ermittlung der Einkünfte aus Land-und Forstwirtschaft bestimmen, um sicherzustellen, daß auch insoweit Einkünfte in wirklichkeitsnaher Weise auf den Bedarf angerechnet werden."
c) Im Absatz 2 Satz 1 werden die Textstelle „Absatz 1 Nr. 2 wird von dem Gesamtbetrag der Einkünfte" durch „Absatz 1 Nr. 4 wird von der — um die Beträge nach Absatz 1 Nr. 1 und 2 geminderten — Summe der positiven Einkünfte" sowie die Zahl „19" durch die Zahl „18,5", die Zahl „13" jeweils durch die Zahl „12,5" und die Zahl „33" durch die Zahl „32,5" ersetzt.
d) Im Absatz 2 Satz 1 werden die Zahl „8 800" durch die Zahl „9 600", die Zahl „5 200" jeweils durch die Zahl „5 500" und die Zahl „15 000" durch die Zahl „16 500" ersetzt.
e) Im Absatz 3 Nr. 4 wird der Nebensatz „sofern dieser nicht dauernd von ihm getrennt lebt," gestrichen.
f) Dem Absatz 3 wird folgender Satz 3 angefügt:
„In den Fällen des § 11 Abs. 3 gelten die auf den Antragsteller entfallenden Leistungen nach dem Bundeskindergeldgesetz, Kinderzulagen aus der gesetzlichen Unfallversicherung sowie Kinderzuschüsse aus den gesetzlichen Rentenversicherungen als sein Einkommen."

15. § 23 wird wie folgt geändert:
a) Im Absatz 1 Nr. 2 wird der Nebensatz „sofern er nicht dauernd getrennt lebt" durch „es sei denn, er befindet sich in einer nach diesem Gesetz oder § 40 des Arbeitsförderungsgesetzes förderungsfähigen Ausbildung" ersetzt.
b) Im Absatz 1 Nr. 3 wird die Zahl „310" durch die Zahl „330" ersetzt.
c) Im Absatz 4 wird die Zahl „180" durch die Zahl „200" ersetzt.
d) Dem Absatz 4 wird angefügt:
„3. Leistungen nach dem Bundeskindergeldgesetz, Kinderzulagen aus der gesetzlichen Unfallversicherung sowie Kinderzuschüsse aus den gesetzlichen Rentenversicherungen, die nach § 48 des Ersten Buches Sozialgesetzbuch an den Auszubildenden ausgezahlt werden oder die nach § 21 Abs. 3 Satz 3 als sein Einkommen gelten, voll auf den Bedarf angerechnet."
16. § 25 wird wie folgt geändert:
a) Im Absatz 1 werden die Zahl „1 270" durch die Zahl „1 400" und die Zahl „870" jeweils durch die Zahl „960" ersetzt.
b) Im Absatz 3 werden die Zahl „310" durch die Zahl „330" und die Zahl „400" durch die Zahl „430" ersetzt.
c) Absatz 4 wird wie folgt gefaßt:
„(4) Das die Freibeträge nach den Absätzen 1 bis 3 und 6 übersteigende Einkommen der Eltern und des Ehegatten bleibt anrechnungsfrei
1. zu 25 vom Hundert und
2. zu 10 vom Hundert für jedes Kind, für das ein Freibetrag nach Absatz 3 gewährt wird, höchstens jedoch bis zu 50 DM für das erste Kind, 100 DM für das zweite, 150 DM für das dritte und jedes weitere Kind."
17. Im § 25a Abs. 1 wird die Textstelle „§ 25 Abs. 1 bis 3 erhöhen sich um 100 vom Hundert" ersetzt durch „§ 25 Abs. 1 und 2 erhöhen sich um 50 vom Hundert".
18. Im § 36 wird Absatz 3 wie folgt gefaßt:
„(3) Ausbildungsförderung wird nicht vorausgeleistet,
1. soweit die Eltern bereit sind, Unterhalt entsprechend einer gemäß § 1612 Abs. 2 des Bürgerlichen Gesetzbuches getroffenen Bestimmung zu leisten,
2. soweit die Unterhaltsleistungen der Eltern hinter den auf den Antragsteller entfallenden Leistungen nach dem Bundeskindergeldgesetz, Kinderzulagen aus der gesetzlichen Unfallversicherung oder Kinderzuschüssen aus den gesetzlichen Rentenversicherungen, die sie für den Antragsteller erhalten, zurückbleibt,
oder
3. wenn in den Fällen des § 17 Abs. 4 auf Antrag des Auszubildenden § 11 Abs. 3 Nr. 5 und § 25 a nicht angewandt werden."
19. § 37 wird wie folgt geändert:
a) Im Absatz 1 Satz 1 wird die Textstelle „so hat das Amt für Ausbildungsförderung durch schriftliche Anzeige an den Verpflichteten zu bewirken, daß der Anspruch bis zur Höhe der geleisteten Aufwendungen auf das Land übergeht" ersetzt durch „so geht dieser mit der Zahlung bis zur Höhe der geleisteten Aufwendungen auf das Land über".
b) Die Absätze 3 und 5 werden aufgehoben.
c) Absatz 6 wird wie folgt gefaßt:
„(6) Der Anspruch ist von der Fälligkeit an mit 6 vom Hundert zu verzinsen. Zinsen werden jedoch erst vom Beginn des Monats an erhoben, der auf die Mitteilung des Amtes für Ausbildungsförderung über den erfolgten Anspruchsübergang folgt."
20. Im § 38 wird Absatz 2 wie folgt gefaßt:
„(2) Die schriftliche Anzeige bewirkt den Übergang des Anspruchs für die Zeit, für die dem Auszubildenden die Ausbildungsförderung ohne Unterbrechnung gezahlt wird; als Unterbrechung gilt ein Zeitraum von mehr als zwei Monaten. Der Übergang ist nicht dadurch ausgeschlossen, daß der Anspruch nicht übertragen, verpfändet oder gepfändet werden kann."
21. Im § 45 Abs. 4 wird die Textstelle „§ 5 Abs. 2 und 3" durch „§ 5 Abs. 2, 3 und 5" ersetzt.
22. Im § 45 a Abs. 3 wird „§ 20" durch „§ 50 Abs. 1 des Zehnten Buches Sozialgesetzbuch und § 20" ersetzt.
23. Im § 46 Abs. 3 wird das Wort „Rechtsverordnung" durch „Allgemeine Verwaltungsvorschrift" ersetzt und folgender Satz angefügt: „Als so bestimmt gelten auch die Formblätter, die vor dem 1. August 1981 durch Rechtsverordnung eingeführt worden sind."
24. Im § 48 Abs. 1 wird Satz 3 wie folgt gefaßt:
„Die Nachweise gelten als zum Ende des vorhergehenden Semesters vorgelegt, wenn sie innerhalb der ersten vier Monate des folgenden Semesters vorgelegt werden und sich aus ihnen ergibt, daß die darin ausgewiesenen Leistungen bereits in dem vorhergehenden Semester erbracht worden sind."

25. Im § 51 Abs. 3 wird das Wort „aufgerundet" durch „abgerundet" ersetzt.
26. Im § 56 Abs. 3 wird nach dem Wort „auf Grund" die Textstelle „des § 50 des Zehnten Buches Sozialgesetzbuch sowie" eingefügt.
27. § 66 a wird wie folgt geändert:
a) Satz 1 wird Absatz 1.
b) Es wird angefügt:
„(2) Auf Auszubildende, die wegen der Ableistung
1. des Grundwehr- oder Zivildienstes,
2. des Dienstes als Entwicklungshelfer nach dem Entwicklungshelfergesetz,
3. eines freiwilligen sozialen Jahres nach dem Gesetz zur Förderung eines freiwilligen sozialen Jahres
die weitere Ausbildung im Sinn des § 7 Abs. 2 in unmittelbarem Anschluß an diese Dienste oder an die erste Ausbildung nicht vor dem 1. August 1981 aufnehmen konnten, ist auf besonderen Antrag § 7 Abs. 2 Satz 1 in der am 31. Juli 1981 geltenden Fassung anzuwenden.
(3) Auf Auszubildende, die in unmittelbarem Anschluß an die Ableistung einer der in Absatz 2 bezeichneten Tätigkeiten den Ausbildungsabschnitt nicht vor dem 1. August 1981 beginnen konnten, wird auf besonderen Antrag § 17 Abs. 4 nicht angewendet."
Artikel 2
Das Bundesausbildungsförderungsgesetz, zuletzt geändert durch Artikel 1, wird weiter wie folgt geändert:
1. Im § 18 a Abs. 1 werden die Zahl „960" durch die Zahl „990", die Zahl „430" jeweils durch die Zahl „440" und die Zahl „330" durch die Zahl „340" ersetzt.
2. Im § 21 Abs. 2 werden die Zahl „9 600" durch die Zahl „10000", die Zahl „5 500" jeweils durch die Zahl „5 700" und die Zahl „16 500" durch die Zahl „17 200" ersetzt.
3. Im § 23 Abs. 1 Nr. 3 wird die Zahl „330" durch die Zahl „340" ersetzt.
4. § 25 wird wie folgt geändert:
a) Im Absatz 1 werden die Zahl „1 400" durch die Zahl „1 450" und die Zahl „960" jeweils durch die Zahl „990" ersetzt.
b) Im Absatz 3 werden die Zahl „330" durch die Zahl „340" und die Zahl „430" durch die Zahl „440" ersetzt.
Artikel 3
In der Abgabenordnung vom 16. März 1976 (BGBl. I S. 613), zuletzt geändert durch Artikel 13 des Gesetzes vom 20. August 1980 (BGBl. I S. 1545), wird § 150 Abs. 5 wie folgt gefaßt:
„(5) In die Vordrucke der Steuererklärung können auch Fragen aufgenommen werden, die zur Ergänzung der Besteuerungsunterlagen für Zwecke einer Statistik nach dem Gesetz über Steuerstatistiken oder für die Durchführung des Bundesausbildungsförderungsgesetzes erforderlich sind. Die Finanzbehörden haben bei der Überprüfung der Angaben dieselben Befugnisse wie bei der Aufklärung der für die Besteuerung erheblichen Verhältnisse."
Artikel 4
Im § 1 Abs. 4 der Verordnung zur Bezeichnung der als Einkommen geltenden sonstigen Einnahmen nach § 21 Abs. 3 Nr. 4 des Bundesausbildungsförderungsgesetzes vom 21. August 1974 (BGBl. I S. 2078), die durch die Verordnung vom 16. Juli 1975 (BGBl.I S. 1924) geändert worden ist, werden nach dem Wort „Ehegatten" das Komma durch einen Punkt ersetzt und der Nebensatz „sofern dieser nicht dauernd von ihm getrennt lebt" gestrichen.
Artikel 5
Der Bundesminister für Bildung und Wissenschaft kann den Wortlaut des Bundesausbildungsförderungsgesetzes in der vom 1. August 1981 an geltenden Fassung unter zusätzlicher Berücksichtigung auch der erst später in Kraft tretenden Teile dieses Änderungsgesetzes im Bundesgesetzblatt bekanntmachen und dabei Absätze neu durchnumerieren sowie in § 21 Abs. 3 Nr. 4, § 44 Abs. 1 und § 45 Abs. 4 die Textstelle „zuständige Bundesminister" jeweils durch „Bundesminister für Bildung und Wissenschaft" ersetzen.
Artikel 6
Dieses Gesetz gilt nach Maßgabe des § 13 Abs. 1 des Dritten Überleitungsgesetzes auch im Land Berlin.
Artikel 7
(1) Dieses Gesetz tritt vorbehaltlich der Absätze 2 bis 7 am 1. August 1981 in Kraft.
(2) Die in Artikel 1 Nr. 3 und 10 bestimmten Änderungen sind nur bei Ausbildungsabschnitten zu berücksichtigen, die nach dem 31. Juli 1981 beginnen.
(3) Die in Artikel 1 Nr. 5, 14 Buchstaben a, c, e und f, Nr. 15 Buchstabe d, Nr. 16 Buchstabe c, Nr. 17, 18 und Nr. 25 sowie Artikel 4 bestimmten Änderungen sind bei den Entscheidungen für alle Bewilligungszeiträume zu berücksichtigen, die nach dem 31. Juli 1981 beginnen.

(4) Artikel 1 Nr. 6, 7 Buchstaben a bis c, Nr. 12 Buchstabe a, Nr. 14 Buchstabe d, Nr. 15 Buchstaben b und c sowie Nr. 16 Buchstaben a und b tritt am 1. April 1982 in Kraft.
(5) Artikel 1 Nr. 11 tritt am 1. Juli 1982 mit der Maßgabe in Kraft, daß die Erhöhung der monatlichen Rate auf 120 DM für alle Fälle gilt, in denen der Darlehensnehmer nach dem Rückzahlungsbescheid die erste Rate nach dem 30. Juni 1982 zu leisten hat.
(6) Artikel 2 Nr. 2 bis 4 tritt am 1. Juli 1983 mit der Maßgabe in Kraft, daß die darin bestimmten Änderungen bei den Entscheidungen für alle Bewilligungszeiträume zu berücksichtigen sind, die nach dem 30. Juni 1983 beginnen. Vom 1. Oktober 1983 an sind diese Änderungen ohne die einschränkende Maßgabe des Satzes 1 zu berücksichtigen.
(7) Artikel 2 Nr. 1 tritt am 1. Oktober 1983 in Kraft.

Begründung
A. Allgemeiner Teil
1.	Die Bundesregierung hat in Erfüllung der ihr
nach dem Bundesausbildungsförderungsgesetz obliegenden Pflicht am 26. Februar 1981 den „Vierten Bericht nach § 35 des Bundesausbildungsförderungsgesetzes (BAföG) zur Überprüfung der Bedarfssätze, Freibeträge sowie Vomhundertsätze und Höchstbeträge nach § 21 Abs. 2 BAföG" (Drucksache 9/206) vorgelegt. Im Gegensatz zu den früher erstatteten Berichten ist sie dabei nicht in der Lage gewesen, Entscheidungen über
—	die Anpassung der Bedarfsätze, Freibeträge sowie Vomhundertsätze und Höchstbeträge nach § 21 Abs. 2 BAföG und
—	notwendige Änderungen förderungsrechtlicher Bestimmungen
vorzuschlagen. Die Ausgabenentwicklung auf dem Gebiet der Ausbildungsförderung im Jahr 1980, in dem über den ursprünglichen Haushaltsansatz des Bundes von 2 070 Millionen DM hinaus insgesamt 313,2 Millionen DM erforderlich waren, und die finanzwirtschaftliche Gesamtsituation, von Bund und Ländern (vgl. Tz IV.4 des Vierten Berichts, a. a. O., S. 27) haben sie insoweit zu großer Vorsicht verpflichtet.
Nach dem Ausgabenverlauf in den zurückliegenden Monaten der Bewilligungszeiträume 1980/81 (seit August 1980 im Sekundarbereich II und seit Oktober 1980 im Tertiärbereich) und den ersten vier Kalendermonaten 1981, den Mittelanforderungen der Länder für die Monate Mai und Juni 1981 und unter Berücksichtigung des zu erwartenden weiteren Anstiegs der Zahl der Schüler und Studenten in förderungsfähigen Ausbildungen im Herbst 1981 ist damit zu rechnen, daß der 1981 für die Ausbildungsförderung vorgesehene Haushaltsansatz des Bundes von 2 400 Millionen DM nicht ausreichen wird, falls keine Korrekturen im Förderungsrecht vorgenommen werden.
Für die Jahre 1981 bis 1984 sind im Haushaltsentwurf und der Finanzplanung die Ansätze für die Ausbildungsförderung — trotz der schwierigen finanzwirtschaftlichen Gesamtsituation — auf dem hohen nach dem unerwarteten Kostenaufwuchs 1980 erreichten Niveau von 2 400 Millionen DM gehalten worden. Die Ausgaben im Sozialbereich nehmen in den Jahren 1981 bis 1983 im Vergleich zum vorherigen Finanzplan insgesamt um 6 500 Millionen DM zu, davon entfallen allein auf den Bereich der Ausbildungsförderung des Bundes 670 Millionen DM. Nach sorgfältiger Abwägung aller Aufgaben, insbesondere auch der Ausgaben für die anderen Sozialleistungsempfänger,
sieht sich die Bundesregierung nicht in der Lage, eine Erhöhung der bisher für die Ausbildungsförderung vorgesehenen Haushalts- und Planungsansätze vorzuschlagen. Sie muß vielmehr dafür Sorge tragen, daß die Ausgabengrenzen eingehalten werden.
2.1. Zugleich sieht die Bundesregierung die Notwendigkeit, die seit dem Herbst 1979 unveränderten Bedarfssätze und die zuletzt im Herbst 1980 angehobenen Freibeträge und Höchstbeträge für die pauschale Abgeltung der Aufwendungen für die soziale Sicherung nach § 21 Abs. 2 BAföG (Sozialpauschalen) der inzwischen eingetretenen Entwicklung, insbesondere der Lebenshaltungskosten (vgl. hierzu Tz. IV.3 des Vierten Berichts, a. a. O., S. 26) so bald als möglich anzupassen. Blieben diese Leistungsparameter unverändert, so würden — nach der Systematik des Gesetzes — als Folge des durchschnittlichen Anstiegs der Elterneinkommen die den Auszubildenden zufließenden Förderungsbeträge nominal erheblich absinken und zudem noch diese Beträge infolge des Anstiegs der Lebenshaltungskosten real an Wert verlieren. Den Auszubildenden stünden dann die für Lebensunterhalt und Ausbildung benötigten Mittel während der Ausbildungszeit nicht mehr zur Verfügung.
Der Entwurf sieht im Hinblick auf die schwierige Haushaltslage die Anpassung erst zum 1. April 1982 vor. Zu diesem Zeitpunkt wird bei den Freibeträgen vom Elterneinkommen und den Sozialpauschalen ein Ausgleich des zwischenzeitlichen Anstiegs der Lebenshaltungskosten möglich sein. Die Anhebung der Bedarfssätze um durchschnittlich 6,5 v. H. bei den auswärts und durchschnittlich 5,5 v. H. bei den im Elternhaus untergebrachten Auszubildenden wird die Entwicklung dagegen nicht voll ausgleichen. Mit diesem Gesamtvorschlag ist die Bundesregierung ihrer bereits im Vierten Bericht (a. a. O., S. 4) dargelegten Überlegung gefolgt, der Anhebung der Freibeträge einen gewissen Vorrang einzuräumen. Dies hat den Vorteil, die pauschalierten Beträge auf einem Niveau zu halten, auf dem sie bei dem derzeitigen Verständnis regelmäßig mit den unterhaltsrechtlichen Leistungspflichtgrenzen übereinstimmen. Nur dann kann nämlich angenommen werden, daß die Eltern rechtlich verpflichtet und wirtschaftlich in der Lage sind, die nach den Bestimmungen des BAföG errechneten Unterhaltsbeträge zu leisten, und daß die Auszubildenden sie auch tatsächlich erhalten. Und nur dann wiederum werden alle Auszubildenden durch die einander ergänzenden elterlichen Unterhalts- und staatlichen Förderungsleistungen in dieselbe wirtschaftliche Situation gestellt.

2.2. Mit dem 6. Gesetz zur Änderung des BAföG ist es erstmals 1979 gelungen, eine sogenannte Zwischenanpassung der Freibeträge vom Elterneinkommen und der Sozialpauschalen bereits in dem auf die Anpassung folgenden Jahr 1980 zu erreichen. Das frühere Verfahren der Anpassung in mehrjährigem Abstand hatte bei den Eltern vielfach zu spürbaren wirtschaftlichen Belastungen und bei ihnen sowie den Auszubildenden selbst dazu geführt, daß ein mehrjähriger Ausbildungsgang ein schwer zu kalkulierendes wirtschaftliches Risiko darstellte. Trotz aller finanziellen Schwierigkeiten sieht auch dieser Entwurf eine Zwischenanpassung der Freibeträge und Sozialpauschalen für das Jahr 1983 vor. Er setzt damit die Bemühungen um die Verstetigung der Förderungsleistungen fort.
3.	Die vorbeschriebenen Anpassungen der Leistungsparameter in den Jahren 1982 und 1983 sind, auch wenn sie hinsichtlich des Zeitpunktes wie Umfangs vielfach gehegten Erwartungen nicht zu entsprechen vermögen, nur finanzierbar, weil in diesem Entwurf auch finanzwirksame Eingriffe in die Regelung des BAföG vorgenommen werden. Soweit davon Bestimmungen betroffen sind, die in der Vergangenheit den Zugriff auf diese Sozialleistung auch Auszubildenden eröffneten, die nach den Einkommensverhältnissen ihrer Eltern nicht darauf angewiesen waren, und die darum in der Öffentlichkeit kritisch angesprochen wurden, sind die vorgeschlagenen Änderungen notwendig, um sozial unerwünschte Mitnehmereffekte auszuschließen. Es kann aber kein Zweifel bestehen, daß die Änderungsvorschläge auch Vorschriften betreffen, die die Förderung sinnvoller, wenn auch nicht letztlich notwendiger Ausbildungsgänge zuließen oder den — durch die vieljährige Erfüllung ihrer Unterhaltspflichten erheblich belasteten — Eltern ein wenig mehr finanziellen Spielraum ließen. Die Bundesregierung hat diese Einsparungsvorschläge nach eingehender Abwägung und in dem Bestreben gemacht, entsprechend dem Sozialstaatsgebot des Artikels 20 Abs. 1 des Grundgesetzes den Grundgedanken der individuellen Ausbildungsförderung auch unter sehr schwierigen finanziellen Rahmenbedingungen fortzuführen, den Kernbereich dieser Sozialleistung zu erhalten.
Die Schwerpunkte dieses Teils des Entwurfs liegen in
—	der Neueingrenzung der Tatbestände der Förderung weiterer Ausbildungen in § 7 Abs. 2 (Artikel 1 Nr. 3 des Entwurfs),
—	der Effektuierung der Einkommenserfassung durch Veränderung des materiellen Einkommensbegriffs in § 21 (Artikel 1 Nr. 14 Buchstaben a bis c und f des Entwurfs) und
—	der stärkeren Anrechnung des Elterneinkommens, soweit es die absoluten Freibeträge des § 25 Abs. 1 bis 3 und 6 übersteigt
(Artikel 1 Nr. 16 Buchstabe c, Nr. 17 des Entwurf s).
3.1. Nach dem geltenden Recht wird im Anschluß an den berufsqualifizierenden Abschluß der ersten Ausbildung auch eine weitere Ausbildung bis zu deren berufsqualifizierendem Abschluß gefördert, wenn sie die erste Ausbildung „in derselben Richtung fachlich weiterführt" oder wenn „im Zusammenhang mit der Abschlußprüfung der vorhergehenden Ausbildung der Zugang zu der weiteren Ausbildung eröffnet worden ist" (§ 7 Abs. 2 Nr. 1 und 2).
Unter die 1. Alternative fällt heute eine Vielzahl von Ergänzungs-, Zusatz- und Aufbaustudien, die das Erststudium vertiefen, spezialisieren oder ergänzen sowie ein Studium etwa an einer Universität nach einem abgeschlosenen Studium an einer Fachhochschule in derselben fachlichen Richtung.
Die 2. Alternative zielt bisher auf Fälle, in denen erst in Zusammenhang mit dem Abschluß der vorhergehenden Ausbildung der Zugang zu der weiteren Ausbildung eröffnet worden ist: z. B. Universitätsstudium nach Erwerb der allgemeinen Hochschulreife durch den Fachhochschulabschluß. Förderung wird hier geleistet unabhängig davon, ob die Ausbildung in der bisherigen oder einer anderen Fachrichtung fortgesetzt wird.
Bei Inkrafttreten des BAföG 1971 war nach diesen Vorschriften die Förderung einer weiteren Ausbildung nur in Ausnahmefällen beabsichtigt und möglich. Mit wachsender Durchlässigkeit der Bildungswege und der Einrichtung einer Vielzahl von ergänzenden Bildungsgängen in allen Hochschulbereichen hat die Vorschrift in einem ursprünglich nicht gewollten und nicht voraussehbaren Umfang Anwendung gefunden und findet sie zunehmend. So fügt allein die von der Bundesregierung im Februar 1981 beschlossene Vierte Änderungsverordnung in der geltenden Verordnung über die Förderungshöchstdauer für den Besuch von Höheren Fachschulen, Akademien und Hochschulen in der Fassung der Bekanntmachung vom 2. Juli 1979 (BGBl. I S. 1047) den neun bisher aufgenommenen weitere 52 Zusatz-, Ergänzungs- und Aufbaustudiengänge hinzu. Diese Entwicklung wird gefördert durch die vielfältigen Schwierigkeiten bei dem Übergang vom Bildungs- in das Beschäftigungssystem. Eine weiter zunehmende Inanspruchnahme der „Ausnahme"-Vorschriften ist zu erwarten.
Es besteht kein Zweifel, daß viele der bisher geförderten weiterführenden Ausbildungen zielstrebig geplant durchgeführt wurden und die berufliche Betätigungsmöglichkeit des Absolventen sinnvoll erweiterten. Dies aber kann in einer Zeit spürbar knapper werdender öffentlicher Mittel nicht mehr der alleinige Maßstab für deren Verwendung sein. Es ist zunehmend die Beschränkung auf das Notwendige erforderlich.

Der Entwurf führt die Regelung wieder auf das ursprünglich Gewollte zurück, stellt insoweit das Regel-/Ausnahmeverhältnis zwischen § 7 Abs. 1 und 2 dieser Vorschrift wieder her:
Ausbildungsförderung wird nur für eine planvoll angelegte und zielstrebig durchgeführte Ausbildung bis zu einem berufsqualifizierenden wissenschaftlichen Abschluß geleistet. In Realisierung dieses Grundsatzes ist die Leistung von Ausbildungsförderung über einen ersten berufsqualifizierenden Abschluß (§ 7 Abs. 1) hinaus nur vorgesehen:
—	für eine in derselben Richtung fachlich weiterführende und höchstens auf eine zweijährige Dauer angelegte Ausbildung im Anschluß an ein Fachhochschul- oder Hochschulstudium, unabhängig davon, an welchem Hochschultyp die weiterführende Ausbildung durchgeführt wird (§ 7 Abs. 2 Nr. 1 des Entwurfs),
—	für ein Studium an einer wissenschaftlichen Hochschule nach einem Abschluß, wenn durch diesen der Hochschulzugang erst eröffnet worden ist und das Studium in derselben fachlichen Richtung weitergeführt wird (§ 7 Abs. 2 Nr. 2 des Entwurfs).
Ausbildungsförderung wird grundsätzlich nicht mehr geleistet für:
—	alle ergänzenden Ausbildungen (Aufbau-, Zusatz- und Ergänzungsstudien), die nicht in derselben fachlichen Richtung weiterführen,
—	nicht zielstrebig angelegte Ausbildungen (z. B. Universität nach Abitur und Fachhochschule).
Um in Härtefällen, die durch die Neuregelung entstehen könnten, Förderung leisten zu können, wird zugleich vorgeschlagen, § 7 Abs. 2 Satz 2 dahin zu erweitern, daß künftig auch nicht in sich selbständige Ausbildungen, also z. B. Ergänzungsausbildungen, gefördert werden können.
3.2. Nach dem geltenden Förderungsrecht gilt als Einkommen i. S. des BAföG grundsätzlich der Gesamtbetrag der Einkünfte i. S. des Einkommensteuergesetzes (EStG). Diese Anknüpfung des Förderungs- an das Einkommensteuerrecht hat zur Folge, daß die z. B. aus wirtschaftspolitischen Gründen über die Besteuerung vorgenommenen Subventionierungen insoweit auf die Gewährung der Sozialleistung durchschlagen, wie sie schon bei der Ermittlung der Einkünfte stattfinden. Um diesen Effekt zu vermeiden, sind bei anderen einkommensabhängig gewährten Sozialleistungen nach der gesetzlichen Definition Einkommen grundsätzlich alle Einnahmen in Geld oder Geldeswert. Bei dieser Regelung ist der für den ökonomischen Verwaltungsvollzug notwendige Rückgriff auf die Ermittlungen und Feststellungen anderer Behörden, nämlich der Finanzämter, weithin nicht möglich. Der Entwurf erhält die Vorteile der bisherigen Regelung, wenn er grundsätzlich das Einkommen als die Summe der positiven Einkünfte i. S. des § 2 Abs. 1 und 2 des EStG definiert; dieser Betrag kann aus dem Steuerbescheid relativ mühelos ermittelt werden.
Die wesentliche materielle Änderung ist der Ausschluß des Ausgleichs von Verlusten, die in einer Einkunftsart entstehen, mit den positiven Einkünften aus einer anderen der in § 2 Abs. 1 EStG genannten sieben Einkunftsarten; ebenso entfällt der Verlustausgleich zwischen gemeinsam veranlagten Ehegatten. Förderungsrechtlich bestehen keine Bedenken dagegen, daß bestimmte berufliche und wirtschaftliche Aktivitäten der Eltern mit dem Ergebnis negativer Einkünfte i. S. des EStG künftig nicht mehr dazu führen, daß anderweit erzielte positive Einkünfte zur Unterhaltsleistung nicht zur Verfügung stehen. Bedenken bestehen auch nicht, soweit die negativen Einkünfte aus der Geltendmachung erhöhter Absetzungen und von Sonderabschreibungen folgen. Die förderungsrechtlichen Auswirkungen müssen die Eltern — wie auch andere finanzielle Konsequenzen — in ihre Erwägungen einbeziehen, wenn sie steuerliche Vergünstigungen geltend machen.
Von dem Ausschluß des Verlustausgleichs soll aus sozialpolitischen Gründen die erhöhte Absetzung nach § 7 b EStG ausgenommen bleiben, soweit sie für eigengenutzte Einfamilienhäuser und Eigentumswohnungen geltend gemacht wird. Die durch die Ausbildungskosten ohnehin stark belasteten Eltern sollen nicht vor die Alternative: Ausbildungs- oder Wohnheimbauförderung gestellt werden, zumal gerade Familien mit Kindern auf die Förderung des Familienheimbaus angewiesen sind.
Die Absicht der Bundesregierung, das den Eltern zur Verfügung stehende und zumutbarer Weise für die Ausbildung der Kinder einzusetzende Einkommen exakter zu erfassen, findet ihren Niederschlag auch in der Einfügung der Verordnungsermächtigung in § 21 Abs. 1 a (Artikel 1 Nr. 14 Buchstabe b). Die Verordnung soll eine realitätsnähere Ermittlung der Einkünfte nichtbuchführender Land- und Forstwirte ermöglichen. Sie kann frühestens am 1. Januar 1983 in Kraft treten. Dieser Zeitpunkt wurde gewählt, um einerseits vor Erlaß der Verordnung Erfahrungen mit der Neuordnung der Besteuerung der Land- und Forstwirte durch das Gesetz zur Neuregelung der Einkommensbesteuerung der Land- und Forstwirtschaft vom 25. Juni 1980 (BGBl. I S. 732) abwarten und diese berücksichtigen zu können und um andererseits nach dem Erlaß der Verordnung der Verwaltung hinreichend Zeit zu geben, deren Vollzug vorzubereiten.
3.3. Vornehmlich zwei Änderungsvorschläge zielen auf eine stärkere Heranziehung des Elterneinkommens zur Deckung des Lebensbedarfs des Auszubildenden.

Nach § 25 Abs. 4 des geltenden Rechts bleibt das Einkommen der Eltern, das die absoluten Freibeträge übersteigt, zu 25 v. H. anrechnungsfrei. Der Vomhundertsatz erhöht sich für jedes unversorgte Kind um zehn. Damit sollte ein familiengerechter Anreiz zum Mehrverdienst erhalten bleiben. Diese Regelung begünstigte einkommensstarke Eltern mit hoher Kinderzahl in erheblichem Maße.
Durch die vorgeschlagene Regelung wird diesem Effekt in vertretbarem Umfang entgegengewirkt; die anrechnungsfreien Beträge für die Kinder werden der Höhe nach begrenzt (bei einer der Kindergeldregelung nachgebildeten Staffelung). Der Anreiz zum Mehrverdienst bleibt gewahrt, da die Wirkung des Vomhundertsatzes von 25 für das Elternpaar nicht durch einen Höchstbetrag begrenzt wird.
In der geltenden Fassung sieht § 25 a die Erhöhung der Freibeträge nach § 25 Abs. 1 bis 3 um 100 v. H. vor. Nach dem Entwurf sollen künftig lediglich die Freibeträge für die Eltern selbst und auch die nur um 50 v. H. erhöht werden. Die Kinderfreibeträge werden künftig ebensowenig -erhöht, wie bisher der Härtefreibetrag nach § 25 Abs. 6; in beiden Fällen sollen von den Eltern erbrachte Aufwendungen abgegolten werden, für die nicht deshalb ein höherer Betrag erforderlich ist, weil eine Unterhaltspflicht der Eltern erst bei höherem Einkommen angenommen wird.
Auch nach der vorgeschlagenen Änderung wird durch die Regelung der bürgerlich-rechtlichen Rechtslage, nach der den Eltern in den Fällen des § 25a eine Unterhaltsleistung nur noch im Einzelfall auch unter Berücksichtigung ihrer wirtschaftlichen Verhältnisse zumutbar ist, in ausreichendem Maße Rechnung getragen werden.
B. Besonderer Teil
Zu Artikel 1
Zu Nummern 1 und 8 Buchstabe c
Bedeutung und Gewicht der nach diesen Ermächtigungen zu erlassenden Rechtsverordnungen werden Entscheidungen des zuständigen Fachministers hinreichend gerecht. Die Bundesregierung kann insoweit entlastet werden.
Zu Nummer 2
Von dieser Regelung werden — vom Bundesminister für Bildung und Wissenschaft als Modellversuch geförderte — Ausbildungsgänge der Fachhochschulen Reutlingen und Osnabrück erfaßt, innerhalb derer die Ableistung eines Praktikums im Ausland nach den inländischen Ausbildungsbestimmungen zwingend vorgeschrieben ist. Die auf Förderung angewiesenen Auszubildenden können diese Ausbildungen nur durchführen, wenn ihnen auch während des Praktikums im Ausland Förderung geleistet wird. Der Wortlaut ist bewußt eng gefaßt, um eindeutig klarzustellen, daß — von den normierten Ausnahmefällen abgesehen — auch künftig Förderungsleistungen für Praktika im Ausland nicht erbracht werden können. Der begünstigte Personenkreis umfaßt maximal 130 Auszubildende im Jahr, die Praktika dauern jeweils ein halbes Jahr.
Zu Nummer 3
Die Grundgedanken zur Änderung des § 7 Abs. 2 sind in Tz. 3.1 des Allgemeinen Teils der Begründung dargelegt.
Die Ausnahmeregelung in Nummer 1 ist gegenüber der bisher geltenden zweifach eingeschränkt: Die vorhergehende Ausbildung muß an einer Hochschule (zu diesem Begriff vgl. Tz. 2.1.19 BAföGVwV), gleich welcher Art und Organisationsform, absolviert worden sein. Zudem können nur solche Ausbildungsgänge gefördert werden, die nach den Ausbildungsbestimmungen objektiv auf längstens zwei Jahre angelegt sind; individuelle Verkürzungen z. B. durch Anrechnung von früheren Studienzeiten sind für die Beurteilung der generellen Dauer des Ausbildungsganges unerheblich.
Der Entwurf hält bewußt an der Formulierung „in derselben Richtung fachlich" fest; er will dadurch erreichen, daß die enge Auslegung dieser Formulierung durch die Rechtsprechung, insbesondere des Bundesverwaltungsgerichts in seinem Urteil vom 26. Januar 1978 — 5 C 39.77 — (Familienrechtszeitschrift 1978, 544) für den künftigen Vollzug maßgebend bleibt.
Nach der Nummer 2 in der vorgeschlagenen Fassung wird förderungsrechtlich künftig von der durch den Fachhochschulabschluß erreichten allgemeinen Hochschulreife nur noch durch eine Ausbildung in derselben fachlichen Richtung Gebrauch gemacht werden können. Dies ist aus dem Gedanken, nur sinnvoll angelegte und zielstrebig durchgeführte Ausbildungsgänge zu fördern, veranlaßt. Wird die allgemeine oder eine fachgebundene Hochschulreife bereits durch eine Zwischenprüfung auf der Fachhochschule erlangt, so ist der Auszubildende künftig gehalten, von ihr unverzüglich Gebrauch zu machen, wenn er für die Ausbildung z. B. an einer Universität Förderungsleistungen erhalten will. Der Wechsel wird wie bisher als Fachrichtungswechsel behandelt (vgl. Tz. 7.3.3 und 7.3.11 BAföGVwV).
In Nummer 4 konnte das Wort „Fachschule" gestrichen werden, nachdem sich in der Vollzugspraxis eine klare Trennung zwischen Berufsfachschulen und Fachschulen bei der Zuordnung der konkreten Ausbildungstätte zu einer dieser beiden Arten von Ausbildungsstätten durchsetzt.
Die Änderung des § 7 Abs. 2 Satz 2 stellt sicher, daß bei Vorlage besonderer Umstände des Einzelfalls auch ergänzende, nicht in sich selbständige sowie nicht fachlich in derselben Richtung weiterführende Ausbildungen gefördert werden können, insbeson-

dere, wenn die Ausübung des angestrebten Berufs dies erfordert (z. B. Mund-Kiefer-Gesichtschirurg, Zusatzausbildung Kerntechnik für Sicherheitsingenieure). Der Erweiterung der Tatbestände steht eine Verengung der Voraussetzungen durch die Formulierung „erfordern" gegenüber.
Zu Nummer 4
Der Wortlaut des Gesetzes wird an die Änderung des Aufenthaltsgesetzes/EWG, in das auch die in § 8 Abs. 1 Nr. 5 Buchstabe b in der geltenden Fassung bezeichneten Bestimmungen der Europäischen Gemeinschaften Aufnahme gefunden haben, angepaßt. Eine materielle Änderung wird dabei nicht vorgenommen.
Zu Nummern 5, 14 Buchstabe e und Nummer 15 Buchstabe a sowie Artikel 4
Nach der seit dem 1. Juli 1977 geltenden Vorschrift des § 1567 Abs. 1 Satz 2 BGB leben Ehegatten auch dann getrennt, wenn sie innerhalb der ehelichen Wohnung getrennt leben. In letzter Zeit häufen sich die Fälle, in denen Auszubildende unter Berufung auf diese Regelung ehegattenunabhängige Förderung begehren. Der Förderungsverwaltung ist es in diesen Fällen nicht möglich, den Tatbestand des bisherigen § 11 Abs. 2 a Satz 1 anhand objektiver Kriterien festzustellen. Der Entscheidung können unter diesen Umständen nur die Angaben der — am Ausgang des Verfahrens interessierten — Ehegatten zugrunde gelegt werden. Um Mißbrauchsmöglichkeiten zu vermeiden, ist es erforderlich, daß Einkommen und Vermögen des (ehemaligen) Ehegatten erst nach der Scheidung außer Betracht bleiben.
Zu Nummer 7 Buchstabe c
Diese Regelung dient der gesetzlichen Klarstellung des mit der Formulierung „wohnen bei den Eltern" in § 13 Abs. 2 und 3 Gewollten. Vgl. hierzu Tz. 13.2.1 Satz 2 BAföGVwV. Sie ist nach der Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichts vom 16. Dezember 1980 — 5 C 48.79 (Familienrechtszeitschrift 1981, 311) geboten.
Zu Nummer 8 Buchstabe a
Die rückwirkende Leistung von Ausbildungsförderung wird in Anpassung an das bürgerliche Unterhaltsrecht und das übrige Sozialleistungsrecht aufgehoben. Bei rechtzeitiger Antragstellung erwachsen dem Auszubildenden keine Nachteile.
Zu Nummer 8 Buchstabe b
Durch diese Änderung soll eine gesetzliche Absicherung der bisherigen Verwaltungspraxis (vgl. Tz. 15.2.3 BAföGVwV) erfolgen, nach der Ausbildungsförderung für einen begrenzten Zeitraum auch dann geleistet werden kann, wenn der Auszubildende aus den genannten Gründen gehindert ist, die Ausbildung durchzuführen. Voraussetzung ist jedoch, daß die Zugehörigkeit zur Ausbildungsstätte, z. B. durch Immatrikulation fortbesteht. Ist der Auszubildende beurlaubt, so kann er Leistungen nach dieser Vorschrift auch dann nicht erhalten, wenn deren besondere Voraussetzungen erfüllt sind. Die Übernahme dieser Regelung in das Gesetz geht auf eine Anregung des Bundesverwaltungsgerichts (Urteil vom 21. Juni 1979 — 5 C 15.78 — Familienrechtszeitschrift 1980, 402) zurück.
Zu Nummer 9
Die Änderung bewirkt, daß Ausbildungsförderung bei Beginn der Ausbildung nicht mehr vom verwaltungsmäßigen, sondern frühestens vom tatsächlichen Beginn des Unterrichts bzw. der Vorlesungen an geleistet wird. Es ist davon auszugehen, daß der Auszubildende erst von diesem späteren Zeitpunkt an seine Arbeitskraft für die Ausbildung voll einsetzt. Daher ist nach dem Grundsatz des § 2 Abs. 5 auch erst von diesem Zeitpunkt an die Leistung von Ausbildungsförderung veranlaßt.
Zu Nummer 10
Nach der Rechtsprechung ist der Unterhaltsanspruch des Kindes im Grundsatz auf den Unterhalt während einer ersten berufsqualifizierenden Ausbildung beschränkt. Diese Rechtsauffassung hat der Bundesgerichtshof in seinen Urteilen vom 24. September 1980 — IV b ZR 506/80 — (Familienrechtszeitschrift 1980, 1115), vom 10. Dezember 1980 — IV b ZR 546/80 — (Familienrechtszeitschrift 1981, 344) und vom 14. Januar 1981— IV b ZR 554/80 — (Familienrechtszeitschrift 1981, 346) bestätigt. Der Gesetzgeber hat im 6. BAföGÄndG hieraus Konsequenzen hinsichtlich der elternunabhängigen (§ 11 Abs. 3 Nr. 5) bzw. der gelockert elternabhängigen Förderung (§ 25 a) gezogen. Um der Befürchtung vorzubeugen, daß Auszubildende in zunehmendem Maße nach Erwerb der allgemeinen oder einer fachgebundenen Hochschulreife vor der angestrebten Hochschulausbildung eine nicht nach dem BAföG förderungsfähige berufliche Ausbildung, die häufig auf zwei Jahre verkürzt ist und die Eltern zudem finanziell kaum belastet, oder eine Ausbildung an einer Berufsfachschule absolvieren, um bei einer anschließenden Hochschulausbildung elternunabhängig gefördert zu werden, wird die Neuregelung in § 17 Abs. 4 vorgeschlagen:
Der befürchtete „Mitnehmereffekt" wird durch die Darlehensförderung weitgehend ausgeschlossen. Dem Auszubildenden wird eingeräumt, auf besonderen Antrag statt des Zusatzdarlehens die uneingeschränkt elternabhängige Berechnung der Förderungsleistungen zu wählen. Damit sollen zugleich Nachteile für Kinder aus einkommensschwachen Familien vermieden werden.
Zu Nummer 11
Der im derzeit geltenden Recht vorgesehene monatliche Rückzahlungsmindestbetrag von 80 DM, nach dem sich die Ratenhöhe in der weit überwiegenden Zahl der bereits zur Rückzahlung anstehenden Darlehen richtet, ist seit dem 1. Januar 1976 unverändert. Der Veränderung der Verhältnisse seit diesem Zeitpunkt trägt die Erhöhung der Mindestrate von 80 auf 120 DM Rechnung. Sie ist nach der in § 18 Abs. 3 verwendeten Formulierung „vorbehaltlich des Gleichbleibens der Rechtslage" auch für Darle-

hen zulässig, die in der Zeit vom 1. Januar 1976 bis zum Inkrafttreten dieser Neuregelung geleistet worden sind.
Zu Nummer 12 Buchstabe a
Die Anhebung dieser Freibeträge folgt — wie auch bei früheren Anpassungsgesetzen — der Anpassung der Freibeträge für den alleinstehenden Elternteil in § 25.
Zu Nummer 12 Buchstabe b
§ 47 Abs. 3 ist durch Artikel 2 § 1 des Gesetzes vom 18. August 1980 (BGBl. I S. 1469) gestrichen worden. Die Bezugnahme hierauf muß daher entfallen.
Zu Nummern 13, 22 und 25
Durch Artikel 2 § 1 des Gesetzes vom 18. August 1980 (BGBl. I S. 1469) sind die Nummern 1 und 2 des § 20 Abs. 1 gestrichen worden. Insoweit erfolgt die Rückforderung von Ausbildungsförderung jetzt auf Grund des § 50 des Zehnten Buches Sozialgesetzbuch. Dieser Änderung soll hier Rechnung getragen werden.
Zu Nummer 14 Buchstaben a und b
Die Vorschläge sind in Tz. 3.2 des Allgemeinen Teils der Begründung erläutert.
Zu Nummer 14 Buchstabe c
Soweit die Bezugnahme auf Absatz 1 Nr. 2 durch die auf Absatz 1 Nr. 4 ersetzt wird, handelt es sich um eine Folgeänderung zu Nummer 14 Buchstabe a.
Der Vorschlag, die Vomhundertsätze in § 21 Abs. 2 um jeweils 0,5 zu senken, dient der Einhaltung des Haushaltsansatzes. Es bleibt sichergestellt, daß die Aufwendungen für die Pflichtbeiträge zur Sozialversicherung und zur Bundesanstalt für Arbeit und entsprechende freiwillige Aufwendungen zur sozialen Sicherung durch die Pauschalen abgegolten werden. Die Minderung betrifft die zusätzlichen freiwilligen Aufwendungen „für eine private Kranken-, Unfall-oder Lebensversicherung in angemessenem Umfang"; hierfür werden künftig nicht mehr 2, sondern nur 1,5 v. H. der Bezugsgröße abgezogen. Diese Anderung trifft alle Einkommensbezieher in gleicher Weise und in einem zumutbaren Umfang.
Zu Nummer 14 Buchstabe f
Außer der Erziehungsbeihilfe nach § 27 Abs. 3 des Bundesversorgungsgesetzes (geltendes Recht) sollen künftig in Fällen der elternunabhängigen Förderung auch andere ausbildungsbezogene Sozialleistungen dem Auszubildenden zugerechnet werden. Dadurch wird eine nicht vertretbare Doppelbegünstigung vermieden. Soweit der Auszubildende diese Leistungen nicht von seinen Eltern erhält, kann er sie auf Grund des § 48 Ersten Buches Sozialgesetzbuch unmittelbar selbst erhalten.
Zu Nummer 15 Buchstabe a
Diese Vorschrift bewirkt den Wegfall des Freibetrages für den Ehegatten, wenn dieser selbst Anspruch
auf ausbildungsbezogene staatliche Leistungen hat, die zur Deckung seines Unterhalts- und Ausbildungsbedarfs bestimmt sind.
Zu Nummer 15 Buchstabe d
Stehen die benannten staatlichen Leistungen dem Auszubildenden zur Deckung seiner Lebenshaltungs- und Ausbildungskosten zur Verfügung, so ist es sachgerecht, sie zur Vermeidung von Doppelleistungen auf den Bedarf anzurechnen. Dabei sind zwei Fälle zu unterscheiden:
—	Dem Auszubildenden sind Kindergeld, Kinderzulagen oder -zuschüsse nach § 48 des Ersten Buches Sozialgesetz ausgezahlt worden. Sie gelten dann nach § 21 Abs. 3 Nr. 2 und 3 in Höhe der tatsächlich geleisteten Beträge als Einkommen des Auszubildenden. Die Beträge sind ihm tatsächlich zugeflossen, ihre volle Anrechnung auf seinen Bedarf ist gerechtfertigt.
—	Gelten Kindergeld, Kinderzulagen oder -zuschüsse nach § 21 Abs. 3 Satz 3 als Einkommen des Auszubildenden, so ist die Annahme gerechtfertigt, daß er diese Leistungen entweder von den Eltern erhält oder sie jederzeit nach § 48 des Ersten Buches Sozialgesetzbuch erlangen kann.
Zu Nummer 16 Buchstabe c und Nummer 17
Vgl. Tz. 3.3 des Allgemeinen Teils der Begründung. Zu Nummer 18
Der Wegfall des zweiten Halbsatzes in § 36 Abs. 3 der bisherigen Fassung trägt der Entscheidung des Bundesgerichtshofs vom 3. Dezember 1980 (IV b ZR 537/80) Rechnung. Künftig soll vermieden werden, daß erbrachte Vorausleistungen im Hinblick auf eine Unterhaltsleistungsbestimmung der Eltern nach § 1612 Abs. 2 BGB von diesen nicht zurückerlangt werden können. Der Auszubildende muß notfalls den in § 1612 Abs. 2 Satz 2 BGB vorgesehenen Rechtsweg selbst einschlagen.
Die Einfügung in Absatz 3 Nr. 2 steht in Zusammenhang mit den Änderungen in Nummer 14 Buchstabe f und Nummer 15 Buchstabe d. Eine Vorausleistung in Höhe der hier genannten Leistungen ist nicht erforderlich, da der Auszubildende die künftige unmittelbare Auszahlung dieser Leistungen an sich selbst bewirken kann.
In den Fällen des § 17 Abs. 4 — vgl. Nummer 10 — hat der Auszubildende die Möglichkeit, eine Gefährdung der Ausbildung durch Inanspruchnahme der Darlehensförderung nach § 17 Abs. 4 Satz 1 abzuwenden.
Zu Nummern 19 und 20
Die bisher vorgesehene Überleitung des Unterhaltsanspruchs durch Verwaltungsakt wird durch einen gesetzlichen Anspruchsübergang ersetzt. Die Neuregelung dient insofern der Verfahrensvereinfachung, als das verwaltungsaufwendige formelle Überleitungsverfahren entfällt. Da materielle Einwendungen gegen Bestehen und Umfang des Unterhaltsanspruchs — abgesehen von den seltenen Fällen, in de-

nen ein Unterhaltsanspruch offensichtlich ausgeschlossen ist (sog. Negativevidenz) — auch bisher erst in einem anschließenden Verfahren vor den Zivilgerichten berücksichtigt werden konnte, bleibt ein voller Rechtsschutz für die Eltern gewährleistet. Die Änderung geht auf eine Anregung des 6. Deutschen Verwaltungsrichtertages 1980 zurück.
Durch den neugefaßten Absatz 6 wird klargestellt, daß die Verzinsungspflicht kraft Gesetzes entsteht. Die für die Erhebung der Zinsen erforderliche Mitteilung des Amtes stellt keinen Verwaltungsakt dar. Durch den Wegfall des Absatzes 3 wird als Folgeänderung die Neufassung des § 38 Abs. 2 erforderlich.
Zu Nummer 21
Wird — wenn auch lediglich in wenigen Ausnahmefällen — die Förderung eines Auslandspraktikums vorgesehen, so muß auch die Zuständigkeit eines Amtes für Ausbildungsförderung begründet werden. Dies geschieht hier bei den Auslandsämtern.
Zu Nummer 23
Die Bestimmung der Formblätter soll künftig durch eine Allgemeine Verwaltungsvorschrift erfolgen. Dadurch wird die Pflicht der Auszubildenden, ihrer Eltern und Ehegatten, die Angaben auf den Formblättern zu machen, nicht berührt.
Zu Nummer 24
Diese Änderung ist nach dem Wegfall von § 15 Abs. 1 Satz 2 — vgl. Nummer 8 Buchstabe a — erforderlich, um im bisherigen Umfang die Fristwahrung bei einer verspäteten Vorlage des Eignungsnachweises zu ermöglichen. Eine Änderung in der Sache wird hier nicht vorgeschlagen.
Zu Nummer 25
Bei einer erheblichen Zahl staatlicher Leistungen wird ab- statt aufgerundet. Diesem Beispiel wird hier gefolgt. Die Änderung wirkt sich — außer in Fällen, in denen das Ergebnis der Förderungsberechnung ein voller Marktbetrag ist und in denen daher auch bisher eine Rundung nicht erfolgt ist — monatlich mit einer Deutschen Mark aus. Insgesamt wird die Änderung gleichwohl einen namhaften Einsparungseffekt erzielen.
Zu Nummer 27
Die vorgeschlagenen Veränderungen in den § 7 Abs. 2 (Artikel 1 Nr. 3) und § 17 Abs. 4 (Artikel 1 Nr. 10) können sich erheblich zuungunsten eines Auszubildenden auswirken. Es ist daher — in Übereinstimmung mit entsprechenden Regelungen in anderen Gesetzen und auch früheren Änderungsgesetzen zum BAföG — geboten, den Besitzstand derjenigen Auszubildenden zu wahren, auf die infolge der Ableistung der in der Vorschrift bezeichneten Dienste die zuvor geltenden Regelungen andernfalls nicht mehr angewandt werden können. Die Vorschrift ist in enger Anlehnung insbesondere an Grundgedanken und Wortlaut des Artikels 2 § 1
Abs. 3 a des 2. Änderungsgesetzes zum BAföG vom 31. Juli 1974 (BGBl. I S. 1649), geändert durch das Gesetz vom 31. Juli 1975 (BGBl. I S. 2081), konzipiert.
Zu Artikel 2
Die Vorschrift regelt die zum 1. Juli 1983 vorgesehene Anhebung der Freibeträge und Höchstbeträge nach § 21 Abs. 2.
Zu Artikel 3
Nach der Neufassung des § 21 sind die Ämter für Ausbildungsförderung in bestimmten Fällen verstärkt darauf angewiesen, daß die Finanzämter im Wege der Amtshilfe über die Einkommens- und Vermögensverhältnisse des Auszubildenden oder der Unterhaltspflichtigen Auskunft erteilen oder deren Angaben überprüfen. Um die Finanzämter in die Lage zu versetzen, alle nach dem BAföG relevanten Daten über die Einkommens- und Vermögensverhältnisse auf Anfrage ohne Verzug überprüfen zu können, ist es erforderlich, eine allgemeine Befugnis in die Abgabenordnung aufzunehmen, wonach die Finanzämter insoweit auch selbst zur formularmäßigen Erhebung entsprechender Angaben befugt sind. Durch die Regelung sollen Bedenken ausgeräumt werden, die sonst unter dem Gesichtspunkt des Datenschutzes geltend gemacht werden könnten; sie entspricht der bereits geltenden Regelung über die Erhebung von Daten für statistische Zwecke.
Klargestellt werden soll außerdem, daß die für Zwecke der Ausbildungsförderung erforderlichen Daten von den Finanzbehörden auch dann überprüft werden dürfen, wenn für eine Überprüfung allein aus steuerlichen Gründen kein Anlaß besteht oder entsprechende Prüfungshandlungen erst zu einem späteren Zeitpunkt vorgesehen sind. Die Finanzbehörden sollen sich dabei für die Überprüfung der für die Ausbildungsförderung erheblichen Daten derselben verfahrensrechtlichen Möglichkeiten bedienen dürfen wie bei der Überprüfung von Besteuerungsgrundlagen.
Zu Artikel 5
Die nach dieser Vorschrift mögliche Bekanntgabe des Gesetzes in der geänderten Fassung soll der Übersichtlichkeit und dem leichteren Vollzug des Gesetzes dienen.
Zu Artikel 6
Es handelt sich um die übliche Berlin-Klausel.
Zu Artikel 7
Bis zum 31. Juli 1981 bleiben aufgrund der bisherigen Fassung des § 7 Abs. 2 getroffene Vorabentscheidungen nach § 46 Abs. 5 BAföG wirksam.

Zu Artikel 7 Abs. 5
Zeitpunkt und Maßgabe des Inkrafttretens des Artikels 1 Nr. 11 richten sich nach den Möglichkeiten des für den Darlehenseinzug zuständigen Bundesverwaltungsamtes, die Änderung in der Verwaltungspraxis umzusetzen.
C. Finanzielle Auswirkungen
Der Finanzaufwand für die Leistungen nach dem BAföG auf der Grundlage der vorgesehenen Anpassungen der Bedarfssätze und Freibeträge sowie der Sozialpauschalen nach § 21 Abs. 2 wurde unter Berücksichtigung der vorgeschlagenen Einsparmaßnahmen in folgender Höhe ermittelt:
		In Millionen DM		
	1981	1982	1983	1984
Gesamtkosten ein-				
schließlich der Ko-				
stenauswirkungen				
dieses Gesetzes				
ab 1. April 1982 und				
1. August/ 1. Oktober				
1983 		3 690	3 690	3 690	3 690
Davon entfallen auf				
a) Bund 		2 400	2 400	2 400	2 400
b) Länder 		1 290	1 290	1 290	1 290
Die für das BAföG in der vorgeschlagenen Fassung erforderlichen Mittel sind im Entwurf des Bundeshaushalts 1981 und im Finanzplan 1981 bis 1984 des Bundes enthalten.

Anlage 2
Stellungnahme des Bundesrates
Die Entscheidung der Bundesregierung, die Ausgaben im Bereich der Ausbildungsförderung nicht weiter auszudehnen, wird vom Bundesrat unterstützt.
Die Länder hatten schon früher Einsparungsvorschläge unterbreitet, die von der Bundesregierung nicht aufgegriffen worden sind. Deswegen und wegen der Finanzlage des Bundes ergab sich jetzt für die Bundesregierung die Notwendigkeit zu überhasteten, im einzelnen nicht ausgewogenen Einsparungsvorschlägen. Da Ausarbeitung und Vorlage des Gesetzentwurfs mit großer Eile betrieben wurden, stand den Ländern nicht ausreichend Zeit für eine eingehende und die Auswirkungen im einzelnen klärende Prüfung zur Verfügung.
Wegen der späten Verkündung des Gesetzes werden sich erhebliche Übergangsschwierigkeiten ergeben. Die meisten der vorgesehenen Neuregelungen werden nur mit erheblichem Verwaltungsaufwand, mit dem allein die Länder belastet sind, vollzogen werden können.
Angesichts der ungünstigen finanzwirtschaftlichen Lage wäre eine Erhöhung des derzeitigen beachtlich hohen Plafonds der Leistungen für die Ausbildungsförderung nicht vertretbar. Den vorgesehenen Anpassungen der Freibeträge und der Bedarfssätze an die Einkommens- und Lebenshaltungskostenentwicklung müssen deshalb entsprechende Einsparungen gegenüberstehen. Gleiches gilt auch für die Beseitigung der hauptsächlichen Mängel des Gesetzentwurfs. Die Länder weisen die Bundesregierung in diesem Zusammenhang insbesondere auf folgendes hin:
— Die vorgesehene Neufassung des Einkommensbegriffs würde zu ungerechten und ungereimten Ergebnissen führen.
—	Bildungspolitische Bedenken bestehen, weil auch unselbständige Aufbau- und Ergänzungsstudiengänge nicht mehr gefördert werden sollen, die geeignet sind, die Beschäftigungsmöglichkeiten von Hochschulabsolventen zu verbessern.
—	Es scheint bedenklich, daß die beabsichtigte Neuregelung vor allem die Förderungsanträge trifft, denen mittlere Familieneinkommen zugrunde liegen. Eltern mit mehreren Kindern müssen Einbußen im Bereich der Ausbildungsförderung hinnehmen, die kaum mehr vertretbar erscheinen.
Eine Kosteneingrenzung könnte u. a. durch folgende Maßnahmen erreicht werden:
—	Eine Streichung des § 25 a BAföG würde Einsparungen ermöglichen, die deutlich über die im Regierungsentwurf vorgesehenen Kostensenkungen hinausgehen.
—	Eine Anpassung der seit 1977 unveränderten Beträge für das Grunddarlehen würde auf lange Sicht eine weitere Kostendämpfung ergeben.
Die Bundesregierung hat bisher ihre globale Angabe über die finanziellen Auswirkungen des Entwurfs nicht näher zu erläutern vermocht. Der Bundesrat fordert die Bundesregierung auf, spätestens bis zum 2. Durchgang eine detaillierte und erläuterte Kostenrechnung vorzulegen.
Da eine weitere Verschlechterung der Haushaltslage bei Bund und Ländern droht, wird die Bundesregierung aufgefordert, noch im weiteren Verlauf des Gesetzgebungsverfahrens zusätzliche Einsparungsmöglichkeiten aufzuzeigen.

Anlage 3
Gegenäußerung der Bundesregierung zur Stellungnahme des Bundesrates
1. Die Bundesregierung entnimmt der Stellungnahme des Bundesrates seine grundsätzliche Zustimmung zu der Gesetzesvorlage, soweit sie
—	auf die Begrenzung der Ausgaben für die Ausbildungsförderung zielt,
—	die ausgabenmindernden Gesetzesänderungen mit der Anpassung der Bedarfssätze, Freibeträge und Sozialpauschalen verbindet und
—	Zeitpunkt und Umfang der Anpassung der Leistungsparameter in den Jahren 1982 und 1983 regelt.
2. Die Bundesregierung bedauert, daß der Bundesrat sich auf globale kritische Anmerkungen beschränkt und nicht konkret Änderungen und Ergänzungen angeregt hat; das gilt insbesondere hinsichtlich der Regelungsgegenstände, bei denen besondere Erfahrung und Sachnähe der Länder gegeben ist.
3. Die Bundesregierung sieht einen Widerspruch zwischen dem Appell zu noch weitergehenden Einsparungen einerseits und
—	der Kritik an der Neufassung des Einkommensbegriffs sowie
—	den Bedenken gegen die Neueingrenzung der Förderung weiterer Ausbildungen andererseits.
Die notwendigen Einsparungen können nur erzielt werden, wenn diese Änderungsvorschläge im wesentlichen realisiert werden.
Die Bundesregierung hat ihren Vorschlag zum Einkommensbegriff sorgfältig erwogen mit dem Ziel einer wirklichkeitsnäheren Berücksichtigung der Einkommen, die materiell gerecht und zugleich für die Länderbehörden praktikabel ist. Sie hält an ihrem Vorschlag fest.
Die von ihr vorgeschlagene Neueingrenzung des § 7 Abs. 2 Nr. 1 und 2 BAföG enthält einen einschneidenden Eingriff, den sie in einer Zeit spürbar knapper werdender öffentlicher Mittel aber darum als gerechtfertigt ansieht, weil der Grundgedanke der Ausbildungsförderung — jedem Auszubildenden eine planvoll angelegte und zielstrebig durchgeführte Ausbildung bis zu einem berufsqualifizierenden wissenschaftlichen Abschluß wirtschaftlich zu ermöglichen — voll gewahrt bleibt.
Nach dem Vorschlag des Bundesrates würden demgegenüber praktisch alle weiteren Ausbildungen gefördert, der Charakter der Vorschrift als Ausnahmeregelung nicht wiederhergestellt und damit die erforderliche Kosteneinsparung nicht bewirkt.
Die Bundesregierung ist sich bewußt, daß die Neueingrenzung im weiteren Gesetzgebungsverfahren noch eingehend erörtert wird.
4. Die Bundesregierung hält die beiden zur Kosteneinsparung vorgeschlagenen Maßnahmen für wenig effektiv:
—	Bereits die von ihr vorgeschlagene Änderung des § 25 a BAföG enthält einen wesentlichen Eingriff in diese Vorschrift, die deren Anwendungsbereich spürbar einschränkt. Eine vollständige Streichung würde überdies bewirken, daß die Antragsteller in die elternunabhängige Förderung nach § 11 Abs. 3 Nr. 5 BAföG oder ins Vorausleistungs- und Überleitungsverfahren auszuweichen suchen. Beides ist weder finanziell noch verwaltungsmäßig erwünscht. Die Bundesregierung lehnt daher die vollständige Streichung dieser Vorschrift ab.
—	Eine Anhebung des Grunddarlehensanteils hält die Bundesregierung in Anbetracht der Tatsache nicht für vertretbar, daß die Anpassung der Leistungen in dem Gesetzentwurf erst zum 1. April 1982 vorgesehen ist und nicht zu einem vollen Ausgleich der eingetretenen Kostensteigerungen führt. Besondere Bedenken hat sie gegen die von dem Finanzausschuß des Bundesrates empfohlene Höhe, die bei auswärts untergebrachten Studierenden die volle Anhebungsrate des Bedarfssatzes ausmacht und bei den Eltern wohnenden Studierenden sogar über diese Anhebungsrate hinausgeht. Zudem führte die Änderung — jedenfalls auf kürzere Frist — auch nicht zu Mehreinnahmen. Diesem Zweck dient vielmehr die im Regierungsentwurf vorgesehene Erhöhung der Rückzahlungsmindestrate des Darlehens.
5. Der Bundesregierung sind frühere Einsparungsvorschläge des Bundesrates nicht erinnerlich. Dagegen ist ihr bewußt, daß die gesetzlichen Bestimmungen über die Ausbildungsförderung jeweils in großer Übereinstimmung verabschiedet worden sind.</TEXT>
</DOKUMENT>
