<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Antrag</DRS_TYP>
  <NR>09/447</NR>
  <DATUM>15.05.1981</DATUM>
  <TITEL>Kriegsgräber in der Sowjetunion</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der CDU/CSU</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Abelein, Manfred</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Althammer, Walter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Biehle, Alfred</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Bötsch, Wolfgang</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Engelsberger, Matthias</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Glos, Michael</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Handlos, Franz</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hoffmann, Ingeborg</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hupka, Herbert</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Huyn, Hans Graf</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Höffkes, Peter Wilhelm</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Jenninger, Philipp</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Jäger, Claus</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Kraus, Rudolf</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Krone-Appuhn, Ursula</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Kunz, Max</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Lenz, Carl Otto</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Lintner, Eduard</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Lorenz, Peter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Lowack, Ortwin</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Müller, Günther</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Regenspurger, Otto</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Rose, Klaus</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Sauer, Helmut</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Schulze, Gerhard</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Stavenhagen, Lutz G.</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Todenhöfer, Jürgen</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Warnke, Jürgen</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Weiskirch, Willi</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Wrangel, Olaf Baron von</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Wörner, Manfred</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/447
15.05.81 Sachgebiet 2184
Antrag
der Abgeordneten Graf Huyn, Dr. Kunz (Weiden), Dr. Wörner, Höffkes, Lowack,
Dr. Althammer, Dr. Hupka, Frau Krone-Appuhn, Lintner, Dr. Rose, Jäger (Wangen), Dr. Abelein, Baron von Wrangel, Lorenz, Schulze (Berlin), Dr. Warnke, Dr. Todenhöfer, Frau Hoffmann (Soltau), Dr. Lenz (Bergstraße), Weiskirch (Olpe), Dr. Jenninger, Biehle, Dr. Bötsch, Regenspurger, Handlos, Glos, Engelsberger, Dr. Müller, Kraus, Dr. Stavenhagen, Sauer (Salzgitter) und Genossen und der Fraktion der CDU/CSU
Kriegsgräber in der Sowjetunion
Der Bundestag wolle beschließen:
Die Bundesregierung wird aufgefordert, Verhandlungen mit den staatlichen sowjetischen Stellen aufzunehmen, um die Erfassung und Pflege deutscher Kriegsgräber in der Sowjetunion zu ermöglichen. Über das Ergebnis der Verhandlungen soll der Bundestag fortlaufend unterrichtet werden.
Bonn, den 15. Mai 1981
Graf Huyn
Dr. Kunz (Weiden) Dr. Wörner
Höffkes
Lowack
Dr. Althammer Dr. Hupka
Frau Krone-Appuhn Lintner
Dr. Rose
Jäger (Wangen) Dr. Abelein
Baron von Wrangel Lorenz
Schulze (Berlin) Dr. Warnke
Dr. Todenhöfer
Frau Hoffmann (Soltau) Dr. Lenz (Bergstraße)
Weiskirch (Olpe) Dr. Jenninger
Biehle
Dr. Bötsch
Regenspurger Handlos
Glos
Engelsberger
Dr. Müller
Kraus
Dr. Stavenhagen Sauer (Salzgitter) Dr. Czaja
Klein (München) Köster
Rühe
Spranger
Graf Stauffenberg
Dr. Kohl, Dr. Zimmermann und Fraktion
Begründung umseitig

Begründung
Der Generalsekretär der KPdSU, Leonid Breschnew, hat Bundeskanzler Schmidt im Juli 1980 zugesagt, der Präsident des Volksbundes Deutscher Kriegsgräberfürsorge werde vom Präsidenten des sowjetischen Roten Kreuzes eine Einladung erhalten, um über Erfassung und Pflege der Gräber deutscher Soldaten in der Sowjetunion zu verhandeln. Die Botschaft der Bundesrepublik Deutschland in Moskau hat das sowjetische Rote Kreuz mehrfach an diese Zusage erinnert, doch wurde die zugesagte Einladung bisher nicht ausgesprochen.
Angesichts der Tatsache, daß die Erfassung und Pflege deutscher Kriegsgräber nicht eine private Aufgabe des Volksbundes Deutscher Kriegsgräberfürsorge ist, sondern im Interesse aller Deutschen liegt und Verständigung, Versöhnung und Frieden fördert, ist es Aufgabe der Bundesregierung, solche Verhandlungen solange zu führen, bis die Verhandlungsführung an das Deutsche Rote Kreuz oder den Volksbund Deutscher Kriegsgräberfürsorge übertragen werden kann.</TEXT>
</DOKUMENT>
