<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung und Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/793</NR>
  <DATUM>08.09.1981</DATUM>
  <TITEL>zu der Unterrichtung durch die Bundesregierung - Drucksache 9/346 - Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 78/170/EWG betreffend die Leistung von Wärmeerzeugern zur Raumheizung und Warmwasserbereitung in neuen oder bestehenden nichtindustriellen Gebäuden sowie die Isolierung des Verteilungsnetzes für Wärme und Warmwasser in nichtindustriellen Neubauten</TITEL>
  <K_URHEBER>Ausschuss für Wirtschaft</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Leuschner, Kurt</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/793
08.09.81 Sachgebiet 714 
Beschlußempfehlung und Bericht
des Ausschusses für Wirtschaft (9. Ausschuß)
zu der Unterrichtung durch die Bundesregierung — Drucksache 9/346 —
Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 78/170/EWG betreffend die Leistung von Wärmeerzeugern zur Raumheizung und Warmwasserbereitung in neuen oder bestehenden nichtindustriellen Gebäuden sowie die Isolierung des Verteilungsnetzes für Wärme und Warmwasser in nichtindustriellen Neubauten
A. Problem
Neue Wärmeerzeuger zur Raumheizung und/oder Warmwasserbereitung in nichtindustriellen Gebäuden genügen noch nicht harmonisierten Mindestbetriebsanforderungen in der Gemeinschaft.
B. Lösung
Änderung der ersten Wärmeerzeugerrichtlinie der EG durch Übernahme materieller Mindestbetriebsanforderungen in die Richtlinie.
C. Alternativen
Vereinheitlichung technischer Standards innerhalb der Mitgliedstaaten anstelle in einer förmlichen Richtlinie beispielsweise in Form von technischen Normen und Prüfzeichen.
D. Kosten Die EG-Kommission macht dazu keine Angaben.

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen:
Der Deutsche Bundestag teilt die Bedenken des Bundesrates gegenüber der derzeitigen Ausgestaltung des Richtlinienvorschlags und hält es daher für erforderlich, daß die Bundesregierung bei den weiteren Beratungen darauf hinwirkt, daß möglichst auf die Richtlinie verzichtet wird oder diese eine Fassung erhält, die keine Änderung oder Ergänzung der Ersten Verordnung zur Durchführung des Bundesimmissionsschutzgesetzes (Verordnung über Feuerungsanlagen) notwendig macht.
Namentlich erscheint es erforderlich;
— auf die Messung der Wärmeverluste durch die Wand (Code Nr. 4 und Zusammenfassung) zu verzichten, weil eine solche Messung auf der Grundlage der Ersten Bundesimmissionsschutzverordnung und der Ersten Heizanlagen-Verordnung nicht gefordert werden kann. Diese Bestimmung würde in der Bundesrepublik Deutschland keinen Energiespareffekt bewirken, wäre wirtschaftlich nicht vertretbar und würde administrative Schwierigkeiten aufwerfen;
—	auf eine Messung der Kohlenoxydspuren (Code Nr. 3.2.) zu verzichten, da sie in der Ersten Bundesimmissionsschutzverordnung und der Ersten Heizanlagenverordnung nicht vorgesehen ist und zu überhöhtem Aufwand führen würde.
Bedenken bestehen auch gegen die
—	Vorschrift zur Aushändigung von schriftlichen Anweisungen für Betrieb und Wartung durch den Lieferanten an den Betreiber (Artikel 1 Nr. 2 Abs. 3 des Richtlinienentwurfs),
—	Vorschrift zur Aushändigung eines ausführlichen Kontrollberichts durch die Kontrollstelle an den Lieferanten der Wärmeerzeuger (Artikel 1 Nr. 2 Abs. 4 des Richtlinienentwurfs),
—	Vorschrift zur Überprüfung des bestimmungsgemäßen Zustands des Wärmeerzeugers durch die Kontrollstelle (Nr. 2.3.1 des Code),
—	Vorschrift zur Bestimmung der für den endgültigen Versuch einzustellenden Vorregulierungen durch die Kontrollstelle (Nr. 2.3.2 des Code),
die weder vom Ermächtigungsrahmen des Energieeinsparungsgesetzes noch von dem des Bundesimmissionsschutzgesetzes abgedeckt wären.
Bonn, den 28. August 1981 Der Ausschuß für Wirtschaft
Dr. Dollinger Vorsitzender
Leuschner Berichterstatter

Bericht des Abgeordneten Leuschner
Der Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 78/170/EWG betreffend die Leistung von Wärmeerzeugern zur Raumheizung und Warmwasserbereitung in neuen oder bestehenden nichtindustriellen Gebäuden sowie die Isolierung des Verteilungsnetzes für Wärme und Warmwasser in nichtindustriellen Neubauten — Drucksache 9/ 346 — ist mit Schreiben des Herrn Präsidenten der Kommission der Europäischen Gemeinschaften vom 18. März 1980 dem Herrn Präsidenten des Rates der Europäischen Gemeinschaften übermittelt und dem Deutschen Bundestag gemäß Artikel 2 Satz 2 des Gesetzes vom 27. Juli 1957 am 10. Februar 1981 durch den Chef des Bundeskanzleramtes zugeleitet worden. Durch Sammelliste vom 19. Februar 1981 in Drucksache 9/184 (Nummer 5) ist der Richtlinienvorschlag dem Ausschuß für Wirtschaft federführend und dem Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau mitberatend überwiesen worden. Da der Entwurf einer zweiten Wärmeerzeugerrichtlinie der EG in erheblichem Umfang die Verordnung über Feuerungsanlagen (1. BImSchV) tangiert, für die der Bundesminister des Innern federführend zuständig ist, hat sich der Innenausschuß in seiner Sitzung am 24. Juni 1981 ebenfalls mit der Vorlage befaßt und eine gutachtliche Stellungnahme abgegeben. Der Bundesrat hat zu dem Richtlinienvorschlag in BR-Drucksache 73/81 (Beschluß) vom 8. Mai 1981 Stellung genommen. Beide Ausschüsse und der Bundesrat empfehlen, die Bundesregierung möge bei den weiteren Beratungen darauf hinwirken, daß möglichst auf die Richtlinie verzichtet wird; sollte dieser Verzicht nicht durchsetzbar sein, so solle die Richtlinie so gefaßt werden, daß möglichst keine oder nur geringfügige Änderungen der Ersten Verordnung zur Durchführung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes (Verordnung über Feuerungsanlagen — 1. BImSchV) notwendig seien. Der Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau nahm in seiner Sitzung am 16. Juni 1981 die Beratung des Richtlinienvorschlags zum Anlaß, die Bundesregierung grundsätzlich um die Prüfung der Frage zu bitten, ob und inwieweit die Vereinheitlichung technischer Standards innerhalb der Mitgliedstaaten anstelle förmlicher und bürokratisch sehr aufwendiger Richtlinien nicht zweckmäßiger, einfacher und leichter auf anderem Wege, etwa in Form von Normen und VDE-Prüfzeichen erreicht werden könne.
Der Ausschuß für Wirtschaft hat den Richtlinienvorschlag am 24. Juni 1981 beraten. Der Vorschlag soll die Erste Wärmeerzeugerrichtlinie ergänzen, durch die die Mitgliedstaaten verpflichtet sind, Maßnahmen zu treffen um sicherzustellen, daß neue Wärmeerzeuger zur Raumheizung und/oder Warmwasserbereitung in nichtindustriellen Gebäuden Mindestbetriebsanforderungen genügen, ohne daß der materielle Inhalt der Mindestbetriebsanforderungen geregelt wird. Die Bundesrepublik Deutschland hat ihre Verpflichtungen aus der Ersten Wärmeerzeugerrichtlinie durch Erlaß der Heizanlagenverordnung und der. 1. Bundesimmissionsschutzverordnung vor Ablauf der Umsetzungsfrist (1. Januar 1981) erfüllt und dabei von der Möglichkeit der Kontrolle der Wärmeerzeuger bei der Installierung Gebrauch gemacht. Nach dem Richtlinienvorschlag soll nunmehr die Kontrolle der Wärmeerzeuger bei der Installierung nach dem dem Entwurf beigefügten „Code für das praktische Vorgehen" erfolgen, der eine Fülle technischer Vorschriften zum Inhalt hat, so daß die Verabschiedung der Richtlinie in der vorliegenden Fassung eine umfangreiche Novellierung der Heizanlagenverordnung und der Ersten Bundesimmissionsschutzverordnung erfordern würde, die zum Teil weder vom Ermächtigungsrahmen des Energieeinsparungsgesetzes noch des Bundesimmissionsschutzgesetzes abgedeckt wäre. Eine Anregung, durch Stichproben hinsichtlich der Wärmeverluste und der CO-Abgase bei der Installation von Wärmeerzeugern künftig auf Änderungen bei der Herstellung hinzuwirken, wurde vom Ausschuß nicht aufgegriffen.
Der Ausschuß für Wirtschaft ist der Ansicht, daß eine grundsätzliche Verfahrensregelung in Brüssel angestrebt werden sollte, durch die gewährleistet wird, daß technische Spezialvorschriften, wie sie beispielsweise der Anhang des vorliegenden Richtlinienvorschlags „Code für das praktische Vorgehen" enthält, nicht mehr vom Parlament beraten werden müßten. Der Ausschuß hält beispielsweise sachverständige Normenausschüsse für kompetente Gremien zur Entscheidung über Probleme technischen Inhalts. Diese Entscheidungsfindung hält der Ausschuß auch für ökonomischer als die umfangreichen Beratungen, die einer Entscheidung des Rates über eine Richtlinie vorausgehen. Aus diesem Grunde bittet der Ausschuß für Wirtschaft die Bundesregierung, ihm möglichst bald eine Aufzeichnung zu folgenden Fragen vorzulegen:
a) Welche Möglichkeiten bestehen, die Vielzahl der oftmals sehr detaillierten Richtlinien des Rates der Zahl nach und ihrem Inhalt nach zu beschränken?
b) Welche Möglichkeiten bestehen, statt detaillierter Richtlinien die Entwicklung von Normen und Prüfzeichen oder anderer herstellernaher Vereinheitlichungsmöglichkeiten im EG-Raum zu fördern?
c) Welche rechtlichen und politischen Möglichkeiten und Schwierigkeiten bestehen nach Auffassung der Bundesregierung in diesem Zusammenhang?

Namens des Ausschusses für Wirtschaft bitte ich das Hohe Haus, die vom Ausschuß empfohlene Entschließung anzunehmen.
Bonn, den 28. August 1981 Leuschner
Berichterstatter</TEXT>
</DOKUMENT>
