<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/60</NR>
  <DATUM>18.12.1980</DATUM>
  <TITEL>über die in der Zeit vom 9. Dezember bis 16. Dezember 1980 eingegangenen EG-Vorlagen und ihre Überweisung an die Ausschüsse gemäß § 93 der Geschäftsordnung</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/60
18.12.80
Unterrichtung
über die in der Zeit vom 9. Dezember bis 16. Dezember 1980 eingegangenen EG-Vorlagen und ihre Überweisung an die Ausschüsse gemäß § 93 der Geschäftsordnung

1. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung des Gemeinschaftszollkontingents für gefrorenes Rindfleisch der Tarifstelle 02.01 A II b) des Gemeinsamen Zolltarifs (1981)
»EG-Dok. Nr. 11 785/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
2. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Einführung eines endgültigen Antidumpingzolls auf mechanische Wecker (ausgenommen Reisewecker) und Uhren mit Weckwerk mit Ursprung in der Deutschen Demokratischen Republik und der UdSSR
»EG-Dok. Nr. 11 818/80«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
3. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung von Gemeinschaftszollkontingenten für bestimmte Textilerzeugnisse der Tarifnummern 55.05 und 55.09 und der Tarifstelle ex 58.01 A des Gemeinsamen Zolltarifs mit Herkunft aus der Türkei (1981)
»EG-Dok. Nr. 11 806/800
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
4. Empfehlung einer Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Briefwechsels betreffend Artikel 8 des Ergänzungsprotokolls zum Abkommen zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und_ der Portugiesischen Republik
»EG-Dok. Nr. 11 747/80«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
5. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 950/68 über den Gemeinsamen Zolltarif
»EG-Dok. Nr. 11 868/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

6. Vorschlag einer Verordnung des Rates über die Ausfuhrregelung für bestimmte Bearbeitungsabfälle und bestimmten Schrott aus NE-Metallen
»EG-Dok. Nr. 11 902/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
7. Vorschläge für Verordnungen (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents
—	für Pflaumenbranntwein Sljivovica der Tarifstelle ex 22.09 C IV A) des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung ih Jugoslawien (1981)
—	für bestimmte Tabake der Tarifstelle ex 24.01 B des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Jugoslawien (1981)
»EG-Dok. Nr. 11 756/800
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
8. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung von Plafonds und zur Einrichtung einer gemeinschaftlichen Überwachung der Einfuhren bestimmter Waren mit Ursprung in Jugoslawien (1981)
»EG-Dok. Nr. 11 755/800
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
9. Änderung des Vorschlags einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1717/80 zur Festlegung von Maßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände für Schiffe unter norwegischer Flagge für 1980
»EG-Dok. Nr. 11 746/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
10. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung der Auslösungspreise für Tafelwein für die Zeit vom 16. Dezember 1980 bis 15. Dezember 1981
»EG-Dok. Nr. 11 738/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
11. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung bestimmter Vorschriften der Richtlinien 73/132/EWG und 78/53/EWG über die von den Mitgliedstaaten durchzuführenden statistischen Erhebungen über den Rinderbestand
»EG-Dok. Nr. 11 805/800
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
12. Empfehlung einer Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Abkommens über den Beitritt der Republik Simbabwe zum zweiten AKP-EWG-Abkommen von Lome
Empfehlung einer Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Interimsabkommens zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Republik Simbabwe

Entwurf eines Beschlusses des AKP/EWG-Ministerrates zur Änderung der Liste der AKP-Binnenländer
»EG-Dok. Nr. 11 735/80«
überwiesen: Auswärtiger Ausschuß.
mitberatend: Ausschuß für
wirtschaftliche Zusammenarbeit
13. Vorschlag einer Richtlinie des Rates betreffend den zulässigen Schallemissionsspiegel von Hydraulik- und Seilbaggern, Planiermaschinen und Ladern
»EG-Dok. Nr. 11 926/800
überwiesen: Innenausschuß
14. Vorschläge für eine
—	erste Richtlinie des Rates zur Angleichung des Markenrechts der Mitgliedsstaaten
—	Verordnung des Rates über die Gemeinschaftsmarke »EG-Dok. Nr. 11 788/80«
überwiesen:  Rechtsausschuß
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft
15. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Verlängerung der Geltungsdauer der Verordnung (EWG) Nr. 3310/75 über die Landwirtschaft des Großherzogtums Luxemburg
»EG-Dok. Nr. 11 897/800
überwiesen: Finanzausschuß
16. Vorschlag einer Entscheidung des Rates über die Einführung eines Mechanismus für den mittelfristigen finanziellen Beistand
»EG-Dok. Nr. 11 807/800
überwiesen: Finanzausschuß
mitberatend: Haushaltsausschuß
17. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Verwendung von Substanzen mit hormonaler oder thyrostatischer Wirkung bei Haustieren
»EG-Dok. Nr. 10 994/80«
überwiesen: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
mitberatend: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

18. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Anpassung der Richtlinie 80/780/ EWG zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten über die Rückspiegel von Zweiradmotorfahrzeugen mit oder ohne Beiwagen und ihren Anbau an diese Fahrzeuge aufgrund des Beitritts Griechenlands zu den Europäischen Gemeinschaften
»EG-Dok. Nr. 11 869/80«
überwiesen: Ausschuß für Verkehr</TEXT>
</DOKUMENT>
