<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/515</NR>
  <DATUM>27.05.1981</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 13. bis 25. Mai 1981 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/515
27.05.81
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 13. bis 25. Mai 1981 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse
1. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für bestimmte Weine mit Ursprungsbezeichnung der Tarifstelle ex 22.05 C des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Marokko (1981/82)
»EG-Dok. Nr. 6515/81«
überwiesen Ausschuß für Wirtschaft
2. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 435/80 über die Regelung für landwirtschaftliche Erzeugnisse und bestimmte aus landwirtschaftlichen Erzeugnissen hergestellte Waren mit Ursprung in den Staaten in Afrika, im karibischen Raum und im Pazifischen Ozean oder in den überseeischen Ländern und Gebieten
»EG-Dok. Nr. 6644/81«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
3. Entwurf einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für bestimmte Aale der Tarifstelle ex 03.01 A II des Gemeinsamen Zolltarifs (1. Juli 1981 bis 30. Juni 1982)
»EG-Dok. Nr. 6647/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
4. Empfehlung für eine Verordnung des Rates zum Abschluß eines Abkommens in Form eines Briefwechsels über die Anwendung von Absatz 2 der Gemeinsamen Erklärung zu Protokoll Nr. 1 sowie zu den Artikeln 8, 9 und 10 im Anhang zum Interimsabkommen zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Sozialistischen Förderativen Republik Jugoslawien betreffend den Handelsverkehr und die handelspolitische Zusammenarbeit
»EG-Dok. Nr. 6509/81«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft

5. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Verlängerung der mit der Verordnung (EWG) Nr.439/81 festgelegten vorläufigen Handelsregelung
Entwurf eines Beschlusses der im Rat vereinigten Vertreter der Regierungen der Mitgliedstaaten der Europäischen Gemeinschaft für Kohle und Stahl zur Verlängerung der vorläufigen Regelung für den Handel der Republik Griechenland mit den AKP-Staaten mit den in die Zuständigkeit dieser Gemeinschaft fallenden Waren
»EG-Dok. Nr. 6489/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
6. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Rum, Arrak und Taffia der Tarifstelle 22.09 C I des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in den mit der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft assoziierten überseeischen Ländern und Gebieten (1981/82)
»EG-Dok. Nr. 6806/810
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
7. Vorschlag für einen Entwurf einer Verordnung (EWG) des Rates über die zolltarifliche Behandlung bestimmter Erzeugnisse, die zur Verwendung beim Bau, bei der Instandhaltung oder Instandsetzung von Luftfahrzeugen bestimmt sind
»EG-Dok. Nr. 6735/81 «
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
8. Vorschlag für einen Beschluß des Rates zur Festlegung eines Forschungs- und Entwicklungsprogramms unter dem Leitgedanken „Wissenschaft und Technik im Dienste der Entwicklung" 1982-1985
»EG-Dok. Nr.6758/81«
überwiesen : Ausschuß für Forschung und Technologie
mitberatend: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenabeit
Haushaltsausschuß

9. Vorschläge der Kommission der Europäischen Gemeinschaften für eine Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinien 64/432/EWG, 64/433/EWG, 71/118/EWG, 72/461/EWG, 72/462/EWG, 77/96/EWG, 77/ 99/EWG, 77/391/EWG, 80/215/EWG, 80/217/EWG und 80/1095/EWG hinsichtlich der Verfahren des Ständigen Veterinärausschusses für eine Entscheidung des Rates zur Änderung der Entscheidungen Nr.73/88/EWG, 77/97/EWG, der Beschlüsse Nr.79/509/EWG, 79/510/ EWG, 80/877/EWG und der Entscheidungen Nr.80/1096/EWG und 80/ 1097/EWG hinsichtlich der Verfahren des Ständigen Veterinärausschusses
»EG-Dok. Nr. 6497/81
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
mitberatend: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
10. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Regelung der Beihilfe und des Mindestpreises für Baumwolle für das Wirtschaftsjahr 1981/82
»EG-Dok. Nr.6621/81
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
11. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 75/ 275/EWG betreffend das Gemeinschaftsverzeichnis der benachteiligten landwirtschaftlichen Gebiete im Sinne der Richtlinie 75/268/EWG (Niederlande)
»EG-Dok. Nr. 6604/810
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft
und Forsten
12. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr.849/81 zur Festlegung von Maßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände für Schiffe unter norwegischer Flagge
»EG-Dok. Nr. 6619/81
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

13. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung von Interimsmaßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände, die für Schiffe gelten, die die Flagge Schwedens führen
»EG-Dok. Nr. 6620/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
14. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates über Verpackungen für flüssige Lebensmittel
»EG-Dok. Nr.6481/81«
überwiesen: Innenausschuß
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft
15. Mitteilung der Kommission an den Rat über die Freigabe der historischen Archive der Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 6520/81«
überwiesen : Innenausschuß
16. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten über Werbebehauptungen in der Etikettierung und Aufmachung von für den Endverbraucher bestimmten Lebensmitteln sowie in der Werbung hierfür
»EG-Dok. Nr. 6498/81«
überwiesen: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft</TEXT>
</DOKUMENT>
