<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung und Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/956</NR>
  <DATUM>29.10.1981</DATUM>
  <TITEL>zu dem von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zu dem Abkommen vom 3. Juli 1979 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Republik Elfenbeinküste zur Vermeidung der Doppelbesteuerung und Regelung der gegenseitigen Amtshilfe auf dem Gebiet der Steuern vom Einkommen und vom Vermögen - Drucksache 9/658 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Finanzausschuss</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Sprung, Rudolf</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/956
29.10.81 Sachgebiet 611 
Beschlußempfehlung und Bericht
des Finanzausschusses (7. Ausschuß)
zu dem von der Bundesregierung eingebrachten
Entwurf eines Gesetzes zu dem Abkommen vom 3. Juli 1979
zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Republik Elfenbeinküste zur Vermeidung der Doppelbesteuerung und Regelung der gegenseitigen Amtshilfe auf dem Gebiet der Steuern vom Einkommen und vom Vermögen — Drucksache 9/658 —
A. Problem
Bei wirtschaftlicher Betätigung über die nationalen Grenzen hinaus stellen Doppelbesteuerungen ein erhebliches Hindernis dar. Derartige steuerliche Hindernisse sollen zur Förderung und Intensivierung der Wirtschaftsbeziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Elfenbeinküste abgebaut werden.
B. Lösung
Das Abkommen vom 3. Juli 1979 enthält — unter Anlehnung an das OECD-Musterabkommen — die dafür erforderlichen Regelungen und Amtshilfemaßnahmen auf dem Gebiet der Steuern vom Einkommen und vom Vermögen. Mit dem vorliegenden Vertragsgesetz soll das Abkommen einschließlich des dazu gehörenden Protokolls die für die Ratifikation erforderliche Zustimmung erhalten. Der Ausschuß empfiehlt, dem Abkommen durch Annahme des Gesetzentwurfs zuzustimmen.
Einstimmigkeit im Ausschuß
C. Alternativen
keine
D. Kosten
Keine wesentlichen Auswirkungen.

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen,
den Gesetzentwurf — Drucksache 9/658 — unverändert anzunehmen.
Bonn, den 28. Oktober 1981 Der Finanzausschuß
Frau Matthäus-Maier Vorsitzende
Dr. Sprung Berichterstatter
Bericht des Abgeordneten Dr. Sprung
Die Vorlage — Drucksache 9/658 — wurde vom Plenum des Deutschen Bundestages in seiner 49. Sitzung am 10. September 1981 dem Finanzausschuß federführend und dem Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit mitberatend überwiesen. Der Finanzausschuß hat über die Vorlage am 28. Oktober 1981, der Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit am 21. Oktober 1981 beraten.
Das am 3. Juli 1979 in Abidjan unterzeichnete Abkommen zur Vermeidung der Doppelbesteuerung auf dem Gebiet der Steuern vom Einkommen und vom Vermögen ist ein weiteres Abkommen in der Reihe der Doppelbesteuerungsabkommen mit Entwicklungsländern. Es stellt nach dem Abkommen mit Liberia, Sambia und Kenia das vierte Abkommen mit einem schwarzafrikanischen Staat dar. Das Abkommen soll die wirtschaftlichen Beziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Republik Elfenbeinküste auf eine sichere steuerliche Grundlage stellen und dadurch einen wirksamen Beitrag zu ihrem Ausbau leisten. Das Abkommen beschränkt sich nicht allein auf eine bloße Vermeidung der Doppelbesteuerung, sondern sieht gleichzeitig Anreize für Investitionen in der Elfenbeinküste und für den Technologietransfer nach der Elfenbeinküste vor. Dies geschieht einerseits dadurch, daß die elfenbeinische Quellenbesteuerung auf ein vertretbares Maß abgesenkt und festgeschrieben wird, sowie andererseits dadurch, daß elfenbeinische Einkünfte und Vermögenswerte deutscher Unternehmer entweder von der deutschen Besteuerung freigestellt oder durch Anrechnung der elfenbeinischen Quellensteuer — unter gleichzeitiger Aufrechterhaltung dem Investor in der Elfenbeinküste eingeräumter Steuervorteile — ermäßigt besteuert werden.
Das Abkommen knüpft — in Anlehnung an das OECD-Musterabkommen — an die neuere deutsche Vertragspraxis an. Das daneben bestehende Protokoll stellt mit seinen ergänzenden Regelungen einen Bestandteil des Abkommens dar.
Durch das Abkommen verzichtet die Bundesrepublik Deutschland in gewissem Umfang auf Steuern, die dem Bund, den Ländern oder den Gemeinden zufließen. Andererseits brauchen gewisse zur Vermeidung der Doppelbesteuerung bisher eingeräumte Ermäßigungen an deutschen Steuern nicht mehr oder nicht mehr in bisheriger Höhe gewährt zu werden. Das sich daraus ergebende Mehr- oder Minderaufkommen wird haushaltswirtschaftlich nicht ins Gewicht fallen.
Der Finanzausschuß empfiehlt einstimmig, ebenso wie der mitberatende Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit, dem Abkommen durch Annahme des Gesetzentwurfs zuzustimmen.
Bonn, den 28. Oktober 1981
Dr. Sprung Berichterstatter</TEXT>
</DOKUMENT>
