<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Kleine Anfrage</DRS_TYP>
  <NR>09/157</NR>
  <DATUM>12.02.1981</DATUM>
  <TITEL>Handlungs- und Entfaltungsspielraum der kommunalen Selbstverwaltung</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der CDU/CSU</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Benedix-Engler, Ursula</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Biehle, Alfred</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Braun, Gerhard</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Broll, Werner</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Brunner, Josef Adalbert</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Burger, Albert</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Deres, Karl</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Dregger, Alfred</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Dörflinger, Werner</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Fellner, Hermann</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Geiger, Michaela</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Geldern, Wolfgang von</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Götz, Eicke</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hauser, Alo</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Herkenrath, Adolf</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Kansy, Dietmar</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Keller, Peter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Krey, Franz Heinrich</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Köhler, Volkmar</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Laufs, Paul</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Linsmeier, Josef</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Maaß, Erich</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Magin, Theo</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Miltner, Karl</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Milz, Peter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Möller, Franz</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Müller, Alfons</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Nelle, Engelbert</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Regenspurger, Otto</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Sauer, Roland</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Schneider, Oscar</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Schroeder, Conrad</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Schwarz, Heinz</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Seehofer, Horst</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Sick, Willi-Peter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Volmer, Günter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Waffenschmidt, Horst</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Warnke, Jürgen</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Weiß, Werner</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/157
12.02.81 Sachgebiet 2 
Kleine Anfrage
der Abgeordneten Dr. Waffenschmidt, Dr. Dregger, Braun, Dr. Schneider, Schwarz, Sick, Deres, Maaß, Dr.-Ing. Kansy, Nelle, Frau Geiger, Linsmeier, Magin,
Müller (Wesseling), Brunner, Seehofer, Dr. Warnke, Dr. Möller, Sauer (Stuttgart), Dörflinger, Herkenrath, Burger, Dr. Köhler (Wolfsburg), Dr. Schroeder (Freiburg), Keller, Frau Benedix-Engler, Hauser (Krefeld), Weiß, Fellner, Regenspurger,
Dr. von Geldern, Krey, Broll, Dr. Laufs, Volmer, Dr. Miltner, Dr. Götz, Biehle, Milz und der Fraktion der CDU/CSU
Handlungs- und Entfaltungsspielraum der kommunalen Selbstverwaltung
Die kommunalrechtliche Abteilung des 53. Deutschen Juristentages vom 16. bis 19. September 1980 in Berlin befaßte sich mit dem Thema: „Sind weitere rechtliche Maßnahmen erforderlich, um den notwendigen Handlungs- und Entfaltungsspielraum der kommunalen Selbstverwaltung zu gewährleisten"?
Wir fragen deshalb die Bundesregierung:
1. Teilt die Bundesregierung die Empfehlungen der kommunalrechtlichen Abteilung des Deutschen Juristentages in folgenden Aussagen:
„Bei der gesetzlichen Zuweisung von Aufgaben an die Gemeinden und Gemeindeverbände sind bereits bei der Vorlage des Gesetzentwurfes neben entstehenden Kosten der Aufgabenerledigung sowohl erhöhte Verwaltungs- (Organisations- und Personal-) Kosten als auch Folgekosten zu ermitteln und auszuweisen."
„Die finanzielle Eigenverantwortlichkeit der kommunalen Selbstverwaltungskörperschaften ist zu stärken, insbesondere durch
—	weitgehende Umwandlung der Zweckzuweisungen in allgemeine Finanzzuweisungen,
—	volle Erstattung der Zweckkosten für die Wahrnehmung von Fremdverwaltungsaufgaben."
„Nicht zweckgebundene staatliche Finanzzuweisungen an die kommunalen Körperschaften müssen einen deutlich sichtbaren Vorrang vor Zweckzuweisungen haben. Unverzichtbare Zweckbindungen sollen nicht enger als unbedingt notwendig gefaßt werden; außerdem sollen Bedingungen

und Auflagen nur zulässig sein, soweit sie zur Zweckverwirklichung unerläßlich sind."?
2. Was gedenkt die Bundesregierung gegebenenfalls zu unternehmen, um in ihrem Zuständigkeitsbereich ihren Beitrag zu leisten, die ausgesprochenen Empfehlungen zu verwirklichen?
Bonn, den 12. Februar 1981
Dr. Waffenschmidt
Dr. Dregger
Braun
Dr. Schneider
Schwarz
Sick
Deres Maaß Dr.-Ing. Kansy
Nelle
Frau Geiger
Linsmeier
Magin
Müller (Wesseling)
Brunner
Seehofer
Dr. Warnke
Dr. Möller
Sauer (Stuttgart)
Dörflinger
Herkenrath
Burger
Dr. Köhler (Wolfsburg)
Dr. Schroeder (Freiburg)
Keller
Frau Benedix-Engler
Hauser (Krefeld)
Weiß Fellner
Regenspurger
Dr. von Geldern
Krey Broll Dr. Laufs
Volmer
Dr. Miltner
Dr. Götz
Biehle Milz
Dr. Kohl, Dr. Zimmermann und Fraktion

Begründung
Die kommunalrechtliche Abteilung des 53. Deutschen Juristentages hat mit den genannten Empfehlungen einige wichtige Maßnahmen angesprochen, die zur Gewährleistung des Handlungs- und Entfaltungsspielraums der Kommunalen Selbstverwaltung notwendig sind. Obgleich die Gemeinden nach dem im Grundgesetz angelegten zweistufigen Staatsaufbau zum Bereich der Länder gehören, hat doch der Bund gleichzeitig eine gesamtpolitische Mitverantwortung für die Gemeinden. Dies hat die Bundesregierung in ihrer Antwort auf die Große Anfrage der CDU/CSU-Fraktion (Drucksache 8/906) in der vergangenen Wahlperiode ausdrücklich herausgestellt. Die Empfehlungen des Deutschen Juristentages richten sich daher auch an die Bundesregierung.</TEXT>
</DOKUMENT>
