<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung und Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/277</NR>
  <DATUM>24.03.1981</DATUM>
  <TITEL>zu dem von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zu dem Vertrag vom 17. Juni 1977 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Königreich Norwegen über die gegenseitige Anerkennung und Vollstreckung gerichtlicher Entscheidungen und anderer Schuldtitel in Zivil- und Handelssachen - Drucksache 9/66 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Rechtsausschuss</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Klejdzinski, Karl-Heinz</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Wittmann, Fritz</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/277
24.03.81 Sachgebiet 31
Beschlußempfehlung und Bericht
des Rechtsausschusses (6. Ausschuß)
zu dem von der Bundesregierung eingebrachten
Entwurf eines Gesetzes zu dem Vertrag vom 17. Juni 1977 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Königreich Norwegen über die gegenseitige Anerkennung und Vollstreckung gerichtlicher Entscheidungen und anderer Schuldtitel in Zivil- und Handelssachen
- Drucksache 9/66 -
A. Problem
In den Beziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Königreich Norwegen soll sichergestellt werden, daß gerichtliche Entscheidungen und andere Schuldtitel in Zivil- und Handelssachen gegenseitig anerkannt und vollstreckt werden.
B. Lösung
Der Rechtsausschuß empfiehlt einstimmig die Annahme des Zustimmungsgesetzes zu dem Vertrag vom 17. Juni 1977 mit dem Königreich Norwegen.
Der Vertrag regelt im einzelnen, unter welchen Voraussetzungen gerichtliche Entscheidungen in Zivil- und Handelssachen sowie auf diesem Gebiet geschlossene Prozeßvergleiche aus dem einen Staat in dem anderen Staat anerkannt und vollstreckt werden.
C. Alternativen keine
D. Kosten keine

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen,
den Gesetzentwurf — Drucksache 9/66 — unverändert anzunehmen.
Bonn, den 19. März 1981
Der Rechtsausschuß
Frau Dr. Däubler-Gmelin Vorsitzende
Dr. Klejdzinski Berichterstatter
Dr. Wittmann
Bericht der Abgeordneten Dr. Klejdzinski und Dr. Wittmann
Der Entwurf des Zustimmungsgesetzes zu dem deutsch-norwegischen Vertrag vom 17. Juni 1977 — Drucksache 9/66 — ist vom Deutschen Bundestag in seiner 21. Sitzung am 12. Februar 1981 in erster Lesung beraten und an den Rechtsausschuß überwiesen worden. Der Rechtsausschuß hat den Gesetzentwurf in seiner 9. Sitzung am 18. März 1981 beraten.
Er empfiehlt einstimmig die unveränderte Annahme. In den Beziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Königreich Norwegen fehlt bisher eine allgemeine sichere Rechtsgrundlage, daß gerichtliche Entscheidungen und andere Schuldtitel in Zivil- und Handelssachen gegenseitig anerkannt und vollstreckt werden. Nach norwegischem Zivilprozeßrecht werden Entscheidungen ausländischer Gerichte in vermögensrechtlichen Zivilsachen nicht anerkannt und vollstreckt, außer, daß die Anerkennung und Vollstreckung in einem Staatsvertrag vereinbart ist. Umgekehrt können auch solche norwegischen Urteile in der Bundesrepublik Deutschland nicht anerkannt und vollstreckt werden, weil die Gegenseitigkeit nicht gewährleistet ist (§ 328 Abs. 1 Nr. 5, §§ 722, 723 ZPO). Nur auf einigen besonderen Sachgebieten ist die Anerkennung und Vollstrekkung gerichtlicher Entscheidungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Königreich Norwegen dadurch gewährleistet, daß beide Staaten multilateralen Übereinkommen angehören, die für diese besonderen Sachgebiete Regelungen enthalten.
Angesichts der engen wirtschaftlichen Beziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Königreich Norwegen ist es begrüßenswert, daß der vorliegende Vertrag nunmehr eine allgemeine Regelung über die Anerkennung und Vollstreckung gerichtlicher Entscheidungen und anderer Schuldtitel in Zivil- und Handelssachen zwischen den beiden Staaten enthält.
Bonn, den 24. März 1981
Rechtsausschuß
Dr. Klejdzinski Berichterstatter
Dr. Wittmann</TEXT>
</DOKUMENT>
