<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/158</NR>
  <DATUM>12.02.1981</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 28. Januar bis 10. Februar 1981 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse sowie über die erneute Überweisung von unerledigten EG-Vorlagen aus der 8. Wahlperiode</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/158
12.02.81
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 28. Januar bis 10. Februar 1981 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse sowie über die erneute Überweisung von unerledigten EG-Vorlagen aus der
B. Wahlperiode
I. In der Zeit vom 28. Januar bis 10. Februar 1981 eingegangene
EG-Vorlagen
1. Bericht der Kommission der Europäischen Gemeinschaft Die Regionen Europas
Erster Periodischer Bericht über die soziale und wirtschaftliche Lage in den Regionen der Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 4179/81«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
Ausschuß für Arbeit und
Sozialordnung
Ausschuß für innerdeutsche
Beziehungen
Ausschuß für Raumordnung,
Bauwesen und Städtebau
2. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung eines Plafonds und zur Einrichtung einer gemeinschaftlichen Überwachung für die Einfuhr von vollständig in Griechenland gewonnenem Wein aus frischen Weintrauben und mit Alkohol stumm gemachtem Most aus frischen Weintrauben der Tarifnr. 22.05 des Gemeinsamen Zolltarifs (1981)
»EG-Dok. Nr. 12 217/80«
ü b e r w i e s en :  Ausschuß für Wirtschaft
3. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung des Gemeinschaftszollkontingents für Zeitungsdruckpapier der Tarifstelle 48.01 A des Gemeinsamen Zolltarifs (1981) und zur Erstreckung dieses Kontingents auf bestimmte andere Papiere
»EG-Dok. Nr. 12 221/80«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft

4. Vorschläge für Richtlinien des Rates
—	zur Änderung der Richtlinie 71/316/EWG zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten betreffend gemeinsame Vorschriften über Meßgeräte sowie über Meß- und Prüfverfahren
—	zur Anderung der Richtlinie 76/764/EWG zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten über medizinische Quecksilberglasthermometer mit Maximumvorrichtung
—	zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten über Luftdruckmeßgeräte für Kraftfahrzeugreifen
—	zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten über Instrumente zur Messung des Kohlenmonoxidgehalts der Abgase aus Kraftfahrzeugmotoren mit Fremdzündung'
»EG-Dok. Nr. 4069/81 «
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
5. Vorschläge für Verordnungen (EWG) des Rates
—	über den Abschluß des Abkommens in Form eines Briefwechsels über die Änderung des Abkommens zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Republik Österreich zur Vereinfachung der Förmlichkeiten im Warenverkehr zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft einerseits und Griechenland und der Türkei andererseits beim Weiterversand von Waren aus Österreich sowie über die Anwendung in der Gemeinschaft der Beschlüsse Nr. 1/80, Nr. 2/80 und Nr. 3/80 des Gemischten Ausschusses EWG-Österreich—Gemeinschaftliches Versandverfahren — zur Änderung des Abkommens zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Republik Österreich zur Anwendung der Bestimmungen über das gemeinschaftliche Versandverfahren sowie zur Änderung seiner Anlagen
—	zur Durchführung der Beschlüsse Nr. 1/80, Nr. 2/80 und Nr. 3/80 des Gemischten Ausschusses EWG-Schweiz — Gemeinschaftliches Versandverfahren — zur Änderung des Abkommens zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Schweizerischen Eidgenossenschaft zur Anwendung der Bestimmungen über das gemeinschaftliche Versandverfahren sowie zur Änderung seiner Anlagen
»EG-Dok. Nr. 4112/81«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
6. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 926/79 des Rates vom 8. Mai 1979 betreffend die gemeinsame Einfuhrregelung
»EG-Dok. Nr. 4361/81 «
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
7. Änderung des Vorschlags eines Richtlinie des Rates zur Koordinierung der Rechts- und Verwaltungsvorschriften über Versicherungsverträge
»EG-Dok. Nr. 4124/81«
überwiesen: Rechtsausschuß

8. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Festlegung der grundlegenden Maßnahmen für den Strahlenschutz bei ärztlichen Untersuchungen und Behandlungen
»EG-Dok. Nr. 4188/810
überwiesen: Innenausschuß
mitberatend: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung
9. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1311/80 über die Lieferung von Magermilchpulver an bestimmte Entwicklungsländer und Spezialorganisationen im Rahmen des Nahrungsmittelhilfeprogramms
»EG-Dok. Nr. 4111/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
10. Änderung des Vorschlags einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung bestimmter Maßnahmen zur Kontrolle der Fischereitätigkeit von Schiffen der Mitgliedstaaten
»EG-Dok. Nr. 4103/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
11. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten über den Einbau, die Position, die Funktionsweise und die Kennzeichnung der Betätigungs-, Kontroll- und Anzeigeeinrichtungen von land- oder forstwirtschaftlichen Zugmaschinen auf Rädern
»EG-Dok. Nr. 4064/81 «
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
12. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung bestimmter Übergangsmaßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände vor der Westküste Grönlands gegenüber Schiffen unter kanadischer Flagge oder unter Chartervertrag mit in Kanada registrierten Gesellschaften
»EG-Dok. Nr. 4143/81 «
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

13. Empfehlung eines Beschlusses des Rates über den Abschluß eines Fischereiabkommens zwischen der Regierung Kanadas und der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 4113/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
14. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung einstweiliger Maßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände vor der Westküste Grönlands gegenüber Schiffen unter der Flagge eines Mitgliedstaats
»EG-Dok. Nr. 4144/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
15. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 218/78 zur Durchführung einer Erhebung über die Struktur der landwirtschaftlichen Betriebe 1979/1980
»EG-Dok. Nr. 4326/81 «
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
16. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates hinsichtlich der in Griechenland anwendbaren Beihilfe für Faserlein und Hanf für das Wirtschaftsjahr 1980/81
»EG-Dok. Nr. 4130/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
17. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung der ersten Richtlinie Nr. 73/239/EWG zur Koordinierung der Rechts- und Verwaltungsvorschriften betreffend die Aufnahme und Ausübung der Tätigkeit der Direktversicherung (mit Ausnahme der Lebensversicherung), insbesondere die touristische Beistandsleistung betreffend
»EG-Dok. Nr. 4335/81«
überwiesen: Finanzausschuß
18. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 69/169/EWG und 78/1035/EWG — Steuerbefreiungen im grenzüberschreitenden Reiseverkehr und bei der Einfuhr von Waren in Kleinsendungen nichtkommerziellen Charakters: Drittländer
Vorschlag einer Dritten Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie
74/651/EWG über Steuerbefreiungen bei der Einfuhr von Waren in
Kleinsendungen nichtkommerzieller Art innerhalb der Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 4073/81«
überwiesen: Finanzausschuß

19. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnungen (EWG) Nr. 1544/69, 2780/78 und 3060/78 über die zolltarifliche Behandlung von Waren, die im persönlichen Gepäck der Reisenden eingeführt oder in Kleinsendungen an Privatpersonen versandt werden
»EG-Dok. Nr. 4157/81«
überwiesen : Finanzausschuß
20. Entwurf eines Beschlusses des Gemischten Ausschusses zur Änderung des Protokolls Nr. 3 über die Bestimmung des Begriffs „Erzeugnisse mit Ursprung in' oder „Ursprungserzeugnisse" und über die Methoden der Zusammenarbeit der Verwaltungen unter Berücksichtigung der Änderung der internationalen Bestimmung des Begriffs „Zollwert"
Vorschlag einer Verordnung des Rates über die Anwendung des Beschlusses des Gemischten Ausschusses (EWG) (1) zur Änderung des Protokolls Nr. 3 über die Bestimmung des Begriffs „Erzeugnisse mit Ursprung in" oder „Ursprungserzeugnisse" und über die Methoden der Zusammenarbeit der Verwaltungen unter Berücksichtigung der Änderung der internationalen Bestimmung des Begriffs „Zollwert" (1) Österreich, Finnland, Island, Norwegen, Portugal, Schweden, Schweiz
»EG-Dok. Nr. 4115/81«
ü b erwiesen : Finanzausschuß
21. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über Überwachung und Untersuchung von Tieren und Fleisch in der Gemeinschaft auf Rückstände von Substanzen mit östrogener, androgener, gestagener und thyreostatischer Wirkung
»EG-Dok. Nr. 4174/81«
überwiesen: Ausschuß für Jugend, Familie
und Gesundheit
mitberatend: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
22. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 78/ 631/EWG zur Angleichung der Rechtsvorschriften für die Einstufung, Verpackung und Kennzeichnung gefährlicher Zubereitungen (Schädlingsbekämpf ung)
»EG-Dok. Nr. 4176/81 «
überwiesen: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
23. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung der Bedingungen für die Überwachung von Aufbewahrung, Vertrieb und Verwendung von Stoffen mit hormonaler Wirkung bei Tieren
»EG-Dok. Nr. 4175/81 «
überwiesen: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
mitberatend: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten

II. Erneute Überweisung von EG-Vorlagen aus der 8. Wahlperiode
24. Geänderter Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die gemeinsame Marktorganisation für Äthylalkohol landwirtschaftlichen Ursprungs und ergänzende Bestimmungen für bestimmte äthylalkoholhaltige Erzeugnisse
— Drucksache 8/574 –überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
mitberatend: Finanzausschuß
Ausschuß für Wirtschaft Haushaltsausschuß
25. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie des Rates
—	Nr. 72/159/EWG vom 17. April 1972 über die Modernisierung der landwirtschaftlichen Betriebe
—	Nr. 75/268/EWG vom 28. April 1975 über die Landwirtschaft in Berggebieten und bestimmten benachteiligten Gebieten
—	Nr. 72/160/EWG vom 17. April 1972 zur Förderung der Einstellung der landwirtschaftlich genutzten Fläche für Zwecke der Strukturverbesserung
Vorschlag einer Richtlinie des Rates bezüglich des Programms zur Beschleunigung der Entwässerungsarbeiten in den benachteiligten Gebieten Westirlands
—	Drucksache 8/1435 Nr. 28 —überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
26. Vorschläge zur Agrarstrukturpolitik
— Drucksache 8/2781 Nr. 15 überwiesen:: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft
und Forsten
mitberatend: Haushaltsausschuß</TEXT>
</DOKUMENT>
