<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Kleine Anfrage</DRS_TYP>
  <NR>09/749</NR>
  <DATUM>20.08.1981</DATUM>
  <TITEL>TV-SAT</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der FDP</K_URHEBER>
  <K_URHEBER>Fraktion der SPD</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Börnsen, Arne</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Catenhusen, Wolf-Michael</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Fischer, Lothar</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hirsch, Burkhard</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Kleinert, Detlef</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Laermann, Karl-Hans</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Merker, Rolf</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Schäfer, Helmut</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Stockleben, Adolf</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Timm, Jürgen</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Zywietz, Werner</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/749
20.08.81 Sachgebiet 902 
Kleine Anfrage
der Abgeordneten Fischer (Homburg), Börnsen, Catenhusen, Stockleben, Dr.-Ing. Laermann, Timm, Zywietz, Kleinert, Dr. Hirsch, Schäfer (Mainz), Merker und Genossen und der Fraktionen der SPD und FDP
TV-SAT
Wir fragen die Bundesregierung:
1. Welche Ziele verfolgt der zwischen der deutschen und der französischen Regierung abgeschlossene Vertrag über das Rundfunksatelliten-Projekt TV-SAT?
2. Welches Ressort der Bundesregierung ist für die Ausfüllung des Vertrags verantwortlich?
3. Welches Ressort ist für die Überwachung des Projektmanagements, für Entwicklung, Produktion, Start und Positionierung des deutschen Satelliten zuständig?
4. Welchen rechtlichen Status besitzt die Projektleitung, und welche haftungsrechtlichen Konsequenzen ergeben sich aus diesem Status?
5. Aus welchen Gründen hat sich nach Auffassung der Bundesregierung der Erlaß einer Geschäftsordnung für die Projektleitung verzögert?
6. In welchem Maß entspricht die fernmeldetechnische Leistungsfähigkeit des deutschen Satelliten im derzeitigen Planungsstand den Erwartungen der Deutschen Bundespost?
7. Sind zur Ausfüllung des deutsch-französischen Abkommens bereits vertragliche Bindungen eingegangen bzw. Absichtserklärungen (letter of intent) abgegeben worden, und wenn ja, welche?
Welche bindende Kraft hätten diese Absichtserklärungen?
8. Ist die Bundesregierung der Auffassung, daß der in dem Abkommen vorgesehene Festpreis (von der Preisgleitklausel abgesehen) gehalten werden kann, oder sind Verteuerungen auf Grund neuer technischer Anforderungen zu befürchten?

9. Wie hoch schätzt die Bundesregierung die zusätzlichen Kosten für die Projektdurchführung, Startkosten, Startversicherung usw. entsprechend Anhang B Nr. 6 zum Abkommen?
10. Ist der Bundesregierung bekannt, daß bereits Satelliten von seiten des französischen Partners an Drittländer verkauft sind?
Bonn, den 20. August 1981
Fischer (Homburg)
Börnsen
Catenhusen
Stockleben
Grunenberg
Ibrügger
Reuter
Dr. Steger
Frau Terborg
Vosen
Wolfram (Recklinghausen) Wehner und Fraktion
Dr.-Ing. Laermann
Timm
Zywietz Kleinert Dr. Hirsch
Schäfer (Mainz)
Merker
Mischnick und Fraktion
Begründung
Das zwischen den Regierungen der französischen Republik und der Bundesrepublik Deutschland abgeschlossene Abkommen verpflichtet die Bundesrepublik Deutschland zur Entwicklung, Herstellung, zum Start und zur Positionierung eines Rundfunksatelliten. Hierfür ist eine gemeinsame Projektleitung gebildet worden, die ihren Sitz in München hat. Mit der Ausfüllung des Vertrags ist eine Reihe von Problemen deutlich geworden, die, nicht zuletzt wegen ihrer Auswirkungen auf die Haushalte der kommenden Jahre, rechtzeitig vom Deutschen Bundestag behandelt werden müssen.</TEXT>
</DOKUMENT>
