<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/184</NR>
  <DATUM>19.02.1981</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 11. bis 17. Februar 1981 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse sowie über die erneute Überweisung von unerledigten EG-Vorlagen aus früheren Wahlperioden</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/184
19.02.81
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 11. bis 17. Februar 1981 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse sowie über die erneute Überweisung von unerledigten EG-Vorlagen aus früheren
Wahlperioden
I. In der Zeit vom 11. bis 17. Februar 1981 eingegangene EG-Vorlagen
1. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Einführung mengenmäßiger Beschränkungen für die Einfuhren bestimmter Juteerzeugnissse mit Ursprung in Bangladesch und Indien nach Griechenland
»EG-Dok. Nr. 12385/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für
wirtschaftliche Zusammenarbeit
2. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Einführung eines endgültigen Antidumpingzolls auf bestimmte chemische Stickstoffdüngemittel mit Ursprung in den Vereinigten Staaten von Amerika
»EG-Dok. Nr. 4511/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
3. Empfehlung einer Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß eines Protokolls betreffend die für 1981 geltenden Vereinbarungen im Rahmen des Beschlusses des Assoziationsrates vom 24. November 1980 über die zweite Stufe des Abkommens zur Gründung einer Assoziation zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Republik Zypern
»EG-Dok. Nr. 4535/81«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
4. Empfehlung eines Beschlusses des Rates zur Ermächtigung der Kommission, mit Spanien Verhandlungen im Hinblick auf den Abschluß einer Vereinbarung über den Handel mit bestimmten Textilwaren zu eröffnen
»EG-Dok. Nr. 4540/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

5. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 78/170/ EWG betreffend die Leistung von Wärmeerzeugern zur Raumheizung und Warmwasserbereitung in neuen oder bestehenden nichtindustriellen Gebäuden sowie die Isolierung des Verteilungsnetzes für Wärme und Warmwasser in nichtindustriellen Neubauten
»EG-Dok. Nr. 5989/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau
6. Bericht über das Energiesparprogramm der Mitgliedstaaten: Die Lage im Mai 1980
»EG-Dok. Nr. 4582/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau
7. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung des Anhangs II der Richtlinie 76/895/EWG über die Festlegung von Höchstgehalten an Rückständen von Schädlingsbekämpfungsmitteln auf und in Obst und Gemüse
»EG-Dok. Nr. 4502/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
mitberatend: Ausschuß für Jugend,
Familie und Gesundheit
8. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung der Grundregeln für die Beitrittausgleichsbeträge für Wein
»EG-Dok. Nr. 4010/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
9. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 804/68 hinsichtlich der Gewährung von Ausfuhrerstattungen im Sektor Milch und Milcherzeugnisse im Ausschreibungsverfahren
»EG-Dok. Nr. 4131/810
überwiesen : Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten

10. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2527/80 des Rates über technische Maßnahmen zur Erhaltung der Fischbestände
»EG-Dok. Nr. 4499/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
11. Empfehlung eines Beschlusses des Rates über den Abschluß des vorläufigen Abkommens über die Abstimmung der Verhaltensweisen zwischen Spanien und der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft bei den Einfuhren von Käse nach Spanien
»EG-Dok. Nr. 4541/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
12. Mitteilung über das Programm für Maßnahmen zur Förderung der Verwendung von Flachsfasern im Wirtschaftsjahr 1980/81
»EG-Dok. Nr. 4568/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
13. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über den aktiven Veredelungsverkehr
»EG-Dok. Nr. 4503/81«
überwiesen: Finanzausschuß
14. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Koordinierung der Bedingungen für die Erstellung der Kontrolle und die Verbreitung des Prospekts, der im Falle von öffentlichen Zeichnungs- oder Verkaufsangeboten zu veröffentlichen ist
»EG-Dok. Nr. 4334/81«
überwiesen: Finanzausschuß
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft
15. Bericht der Kommission der Europäischen Gemeinschaften über die Anleihe- und Darlehenstätigkeit der Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 4574/81«
überwiesen: Finanzausschuß
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft
Haushaltsausschuß

16. Entwurf eines Beschlusses des Rates über den Abschluß des Abkommens zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Schweizerischen Eidgenossenschaft über eine konzertierte Aktion auf dem Gebiet der Registrierung angeborener Anomalien (Forschung in Medizin und Gesundheitswesen)
»EG-Dok. Nr. 4319/81«
überwiesen: Ausschuß für Forschung und
Technologie
mitberatend: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
17. Vorschlag eines Beschlusses des Rates zur Anpassung des Beschlusses 80/344/EWG zur Festlegung eines aus vier mehrjährigen konzertierten Aktionen bestehenden zweiten Forschungsprogramms im Bereich der Forschung in Medizin und Gesundheitswesen infolge des Beitritts Griechenlands
»EG-Dok. Nr. 4178/81«
überwiesen: Ausschuß für Forschung und
Technologie
mitberatend: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
18. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur dritten Änderung der Richtlinie 76/768/EWG zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten über kosmetische Mittel
»EG-Dok. Nr. 4497/81«
überwiesen: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
19. Vorschlag einer Verordnung des Rates zur Festlegung der Frist und der Bedingungen für die Herstellung des finanziellen Gleichgewichts der Eisenbahnunternehmen
Vorschlag einer Entscheidung des Rates zur Änderung der Entscheidung (75/327/EWG) zur Sanierung der Eisenbahnunternehmen und zur Harmonisierung der Vorschriften über die finanziellen Beziehungen zwischen diesen Unternehmen und den Staaten
»EG-Dok. Nr. 4515/81«
überwiesen: Ausschuß für Verkehr
mitberatend: Haushaltsausschuß

20. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur fünften Änderung der Richtlinie 76/769/EWG zur Angleichung der Rechts- und Verwaltungsvorschriften der Mitgliedstaaten für Beschränkungen des Inverkehrbringens und der Verwendung gewisser gefährlicher Stoffe und Zubereitungen
»EG-Dok. Nr. 5682/80«
überwiesen : Ausschuß für Arbeit und
Sozialordnung
mitberatend: Innenausschuß
Ausschuß für Wirtschaft
Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
II. Erneute Überweisungen von EG-Vorlagen aus früheren Wahlperioden
21. Vorschlag einer Verordnung des Rates über die Kontrolle von Unternehmenszusammenschlüssen
— Drucksache 7/940 —überwiesen:Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Rechtsausschuß
22. Vorschlag einer Richtlinie des Rates über die in den Kreditversicherungs- 
und Bürgschaftssystemen bei Ausfuhrkrediten für mittel- und langfristige Ausfuhrgeschäfte mit öffentlichen und privaten Käufern anzuwendenden einheitlichen Grundsätze
— Drucksache 8/729 —überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
23. Empfehlung eines Beschlusses des Rates, mit dem die Kommission zu Verhandlungen über ein Abkommen zur Errichtung eines Europäischen Forschungsinstituts für Wirtschafts- und Sozialpolitik ermächtigt wird
— Drucksache 8/2652 —überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft mitberatend: Ausschuß für Arbeit
und Sozialordnung
Haushaltsausschuß
24. Entwurf eines Aktionsprogramms der Europäischen Gemeinschaft für die Verbraucher
— Drucksache 8/3198 —überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
Rechtsausschuß

25. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung Nr. 726/79 hinsichtlich der finanziellen Unterstützung für Vorhaben zur Nutzung alternativer Energiequellen
— Drucksache 8/3637 —überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft mitberatend: Haushaltsausschuß
26. Vorschlag einer Entscheidung des Rates zur Einführung eines gemeinschaftlichen Systems zum raschen Austausch von Informationen über die Gefahren bei der Verwendung von Konsumgütern
— Drucksache 8/3639 —überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
27. Vorschlag eines Beschlusses des Rates über die Gewährung von Finanzhilfen zu Lasten des Gesamthaushaltsplans der Europäischen Gemeinschaften an die Europäische Gemeinschaft für Kohle und Stahl
— Drucksache 8/4013 Nr. 9 überwiesen:: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung Haushaltsausschuß
28. Vorschlag einer Richtlinie des Rates über die Gewichte und bestimmte andere Merkmale (außer den Abmessungen) von Straßenfahrzeugen für den Güterverkehr
— Drucksache 8/2514 —überwiesen: Ausschuß für Verkehr
29. Vorschlag einer Richtlinie des Rates über den Schutz der Arbeitnehmer gegen Gefährdung durch metallisches Blei und seine Ionenverbindungen am Arbeitsplatz
— Drucksache 8/3567 Nr. 30 —überwiesen: Ausschuß für Arbeit und
Sozialordnung</TEXT>
</DOKUMENT>
