<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Kleine Anfrage</DRS_TYP>
  <NR>09/350</NR>
  <DATUM>15.04.1981</DATUM>
  <TITEL>Entgiftung von Autoabgasen</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der CDU/CSU</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Broll, Werner</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Bötsch, Wolfgang</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Echternach, Jürgen</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Feinendegen, Wolfgang</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Fellner, Hermann</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Geier, Erna-Maria</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Geldern, Wolfgang von</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>George, Haimo</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Gerlach, Paul</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hartmann, Klaus</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Helmrich, Herbert</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Höpfinger, Stefan</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hürland, Agnes</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Jagoda, Bernhard</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Jahn, Friedrich-Adolf</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Jentsch, Hans-Joachim</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Jobst, Dionys</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Kalisch, Joachim</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Kolb, Elmar</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Kraus, Rudolf</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Kroll-Schlüter, Hermann</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Kunz, Max</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Lamers, Karl</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Laufs, Paul</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Lenzer, Christian</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Meyer zu Bentrup, Reinhard</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Milz, Peter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Müller, Alfons</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Oldenstädt, Martin</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Pfeffermann, Gerhard O.</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Pohlmann, Eberhard</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Rainer, Alois</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Riesenhuber, Heinz</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Röhner, Paul</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Rühe, Volker</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Schorlemer, Reinhard Freiherr von</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Spranger, Carl-Dieter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Vogel, Friedrich</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Volmer, Günter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Voss, Friedrich</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Waffenschmidt, Horst</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Weiß, Werner</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Weiskirch, Willi</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Wimmer, Willy</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/350
15.04.81 Sachgebiet 2129
Kleine Anfrage
der Abgeordneten Spranger, Dr. Laufs, Volmer, Dr. Jahn (Münster), Dr. von Geldern, Kolb, Dr. Riesenhuber, Gerlach (Obernau), Hartmann, Dr. Jentsch (Wiesbaden), Frau Hürland, Kroll-Schlüter, Dr. George, Vogel (Ennepetal), Lenzer, Müller (Wesseling), Kalisch, Dr. Kunz (Weiden), Dr. Jobst, Pfeffermann, Rainer, Kraus, Dr. Bötsch, Broll, Fellner, Freiherr von Schorlemer, Pohlmann, Dr. Waffenschmidt, Helmrich, Weiß, Feinendegen, Lamers, Milz, Wimmer (Neuss), Dr.-Ing. Oldenstädt, Röhner, Frau Geier, Weiskirch (Olpe), Dr. Meyer zu Bentrup, Rühe, Echternach, Jagoda, Höpfinger, Dr. Voss und Genossen und der Fraktion der CDU/CSU
Entgiftung von Autoabgasen
Die von Kraftfahrzeugen erbrachten Verkehrsleistungen sind auch in Zukunft unverzichtbar. Die Umweltprobleme des Kraftfahrzeugverkehrs sind unverändert aktuell. Die in den Abgasen von Autos mit Verbrennungsmotoren vorhandenen verschiedenen Schadstoffe können insbesondere an verkehrsreichen Straßen und in Ballungsgebieten Umwelt und Gesundheit des Menschen erheblich belasten. Dies im Rahmen des sinnvoll Möglichen zu mindern, muß daher zu den Zielen wirksamer Umweltpolitik zählen.
Wir fragen daher die Bundesregierung:
1. Liegen der Bundesregierung Berechnungen vor, wonach nicht nur die CO-Emissionen aus Kraftfahrzeugmotoren noch ca. 25 bis 30 v. H. über den Werten von 1970 liegen, sondern auch die Abgabe anderer Schadstoffe mit Autoabgasen, z. B. von Kohlenwasserstoffen und Stickoxiden, in die unteren Atemluftschichten insgesamt beträchtlich angestiegen ist?
2. Plant die Bundesregierung, die immer wieder lebhaft beklagten Umweltbelastungen durch Schadstoffe in Autoabgasen in dieser Wahlperiode konkret zu verringern?
3. Sieht die Bundesregierung eine Möglichkeit, die Entwicklung und Einführung schadstoffarmer und kraftstoffsparender Verbrennungsmotoren oder wirtschaftlich arbeitender Abgasreinigungsanlagen für Kraftfahrzeuge zu beschleunigen?
4. Warum ist die Bundesregierung bisher nicht bereit, besonders umweltfreundliche, mit allen technischen heute bekannten und grundsätzlich verfügbaren Vorkehrungen zum Schutz der

Umwelt ausgerüstete Kraftfahrzeuge zu beschaffen oder ihre neu zu beschaffenden Dienstfahrzeuge wenigstens mit Abgasreinigungsanlagen auszurüsten?
5. Welche Mehrkosten. je Fahrzeug würden durch solche Maßnahmen im Bereich der Bundesverwaltung entstehen?
Bonn, den 15. April 1981
Spranger Dr. Laufs Volmer
Dr. Jahn (Münster)
Dr. von Geldern
Kolb
Dr. Riesenhuber
Gerlach (Obernau) Hartmann
Dr. Jentsch (Wiesbaden) Frau Hürland Kroll-Schlüter
Dr. George Vogel (Ennepetal) Lenzer
Müller (Wesseling) Kalisch
Dr. Kunz (Weiden)
Dr. Jobst Pfeffermann
Rainer
Kraus
Dr. Bötsch Broll
Fellner
Freiherr von Schorlemer
Pohlmann
Dr. Waffenschmidt
Helmrich
Weiß
Feinendegen Lamers
Milz
Wimmer (Neuss)
Dr.-Ing. Oldenstädt
Röhner
Frau Geier Weiskirch (Olpe)
Dr. Meyer zu Bentrup
Rühe
Echternach Jagoda
Höpfinger Dr. Voss
Braun
Dr. Hornhues Köster
Dr. Möller Petersen
Dr. Schneider
Tillmann
Dr. Kohl, Dr. Zimmermann und Fraktion</TEXT>
</DOKUMENT>
