<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Antwort</DRS_TYP>
  <NR>09/750</NR>
  <DATUM>20.08.1981</DATUM>
  <TITEL>Probleme bei der Beschäftigung von Schwerbehinderten</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/750
20.08.81 Sachgebiet 811
Antwort
der Bundesregierung
auf die Kleine Anfrage der Abgeordneten Burger, Braun, Kroll-Schlüter, Frau Dr. Neumeister, Dr. Faltlhauser, Breuer, Kalisch, Müller (Wesseling) und der Fraktion der CDU/CSU
- Drucksache 9/718 -
Probleme bei der Beschäftigung von Schwerbehinderten
Der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung — VI b 2 — 42 — hat mit Schreiben vom 19. August 1981 namens der Bundesregierung die Kleine Anfrage wie folgt beantwortet:
1. Welche neueren Zahlen liegen der Bundesregierung hinsichtlich der ausgesprochenen Anerkennung als Schwerbehinderte vor, und wie hoch ist die Anzahl unerledigter Neuanträge bei den Versorgungsämtern?
Eine Umfrage im Mai dieses Jahrs bei den Ländern, die für die Durchführung des Verfahrens zur Anerkennung als Schwerbehinderter zuständig sind, hat ergeben, daß sich zum 31. Dezember 1980 rd. 3,8 Millionen gültige Ausweise für Schwerbehinderte im Umlauf befanden.
Aus den Mitteilungen der Länder über die Erledigung von Anträgen ergibt sich, daß zum 31. März 1981 noch 635 402 Anträge zu bearbeiten waren. Dabei handelt es sich allerdings nicht nur um Neuanträge, sondern auch um Anträge auf Verlängerung des Schwerbehindertenausweises, Erhöhung des Grades der Minderung der Erwerbsfähigkeit und Eintragung weiterer gesundheitlicher Merkmale, die für die Inanspruchnahme von Rechten und Vergünstigungen nach dem Schwerbehindertengesetz und sonstiger bundes- und landesrechtlicher Vorschriften maßgeblich sind.

2. Wie viele Schwerbehinderte standen 1974 in einem Beschäftigungsverhältnis, und wie viele sind es heute?
Die Zahl der Schwerbehinderten, die 1974 in einem Beschäftigungsverhältnis standen, ist nicht bekannt.
Nach der ersten von der Bundesanstalt für Arbeit durchgeführten statistischen Erhebung betrug die Zahl der bei beschäftigungspflichtigen Arbeitgebern beschäftigten Schwerbehinderten (einschließlich Gleichgestellter und sonstiger anrechnungsfähiger Personen unter Berücksichtigung von Mehrfachanrechnungen)
im Oktober 1975	619 076
im Oktober 1976	684 804
im Oktober 1977	747 424
im Oktober 1978	812 370
im Oktober 1979	883 928.
Darüber hinaus ist von der Bundesanstalt für Arbeit erstmals für das Jahr 1979 die Zahl der bei nichtbeschäftigungspflichtigen Arbeitgebern beschäftigten Schwerbehinderten mit rd. 63 000 festgestellt worden.
Eine von der Bundesanstalt für Arbeit durchgeführte repräsentative Teilerhebung zum Stichtag 31. Dezember 1980 ergab eine Beschäftigungsquote von 5,5 v. H. Zu diesem Stichtag waren etwa 950 000 Schwerbehinderte (einschließlich Gleichgestellter usw.) bei beschäftigungspflichtigen Arbeitgebern beschäftigt. Hinzuzurechnen sind etwa 63 000 Schwerbehinderte bei nichtbeschäftigungspflichtigen Arbeitgebern. Unter Berücksichtigung der an diesem Stichtag 74 500 arbeitslosen Schwerbehinderten beträgt die Zahl der im Arbeitsleben stehenden Schwerbehinderten etwa 1,1 Millionen.
3. Welches Ergebnis erbrachte die erste statistische Erfassung der Behinderten in der Bundesrepublik Deutschland zum 31. Dezember 1979, und wie bewertet die Bundesregierung diesen Überblick im Rahmen des Gesamtproblems?
Die erste Bundesstatistik der Behinderten des Statistischen Bundesamts gemäß § 51 des Schwerbehindertengesetzes weist nach dem Stand 31. Dezember 1979 eine Zahl von rd. 3 Millionen Schwerbehinderten aus. Wegen der Ergebnisse im einzelnen wird auf die Veröffentlichung des Statistischen Bundesamts vom Januar 1981 „zur Situation der Behinderten in der Bundesrepublik Deutschland" verwiesen.
Die Bundesregierung begrüßt diese erste Statistik der Schwerbehinderten in der Bundesrepublik Deutschland, die nunmehr alle zwei Jahre erstellt werden soll, ist sich aber bewußt, daß es für verschiedene Probleme bei der Erhebung und Auswertung der Daten noch Lösungen zu finden gilt.
Diese Probleme werden bereits vom Statistischen Bundesamt im Rahmen einer Arbeitsgruppe mit den Ländern erörtert mit dem Ziel. Lösunasvorschläae zu erarbeiten.

4. Sieht die Bundesregierung das Einstellungsverfahren privater Arbeitgeber und im öffentlichen Dienst als hauptsächliche Ursache für die hohe Zahl nicht vermittelter Behinderter an, oder ist sie der Auffassung, daß die gegenwärtige Lage auf dem Arbeitsmarkt eine zügigere Einstellung dieses Personenkreises erschwert?
Die Bundesregierung sieht die Nichterfüllung der Beschäftigungspflicht und anderer Pflichten des Schwerbehindertengesetzes durch einen Teil der Arbeitgeber als eine der wesentlichen Ursachen für die hohe Zahl arbeitsloser Schwerbehinderter an.
Nach der letztverfügbaren Statistik der Bundesanstalt für Arbeit vom 1. Oktober 1979 hat lediglich knapp ein Fünftel der beschäftigungspflichtigen Arbeitgeber die Beschäftigungspflicht erfüllt oder übererfüllt.
Die Beschäftigungsquote bei privaten Arbeitgebern betrug im Jahr 1979 durchschnittlich 4,8 v. H., bei den Arbeitgebern der öffentlichen Hand 6,0 v. H. Dabei sind aber innerhalb dieser beiden Bereiche erhebliche Unterschiede festzustellen. So erreichte der Bund insgesamt gesehen (ohne Bahn und Post) eine Beschäftigungsquote von 7,9 v. H. (einschl. Bahn und Post 6,2 v. H).
Die Beschäftigungsquoten in den Landesverwaltungen der einzelnen Bundesländer stellen sich nach dem Stand Oktober 1979 wie folgt dar:
Baden-		Niedersachsen	4,06 v. H.
Württemberg Bayern	3,80 v. H.	NordrheinWestfalen	4,85 v. H.
	4,35 v. H.		
Berlin	6,63 v. H.	Rheinland-Pfalz	5,81 v. H.
Bremen	7,51 v. H.	Saarland	4,44 v. H.
Hamburg Hessen	4,65 v. H.	SchleswigHolstein	3,61 v. H.
	4,46 v. H.		
Stellt man auf die Beschäftigungsquote aller öffentlichen Arbeitgeber (Bundes-, Landes- und Kommunalverwaltungen) mit Sitz in den jeweiligen Bundesländern ab, ist festzustellen, daß die Beschäftigungspflicht von den öffentlichen Arbeitgebern nur in Nordrhein-Westfalen, Berlin, Rheinland-Pfalz und Bremen erfüllt wird. Die Zahlen, die insoweit für die einzelnen Bundesländer bei der Bundesanstalt für Arbeit verfügbar sind, sind folgende:
Baden-		Niedersachsen	5,2 v. H.
Württemberg Bayern	5,2 v. H.	NordrheinWestfalen	7,0 v. H.
	5,4 v. H.		
Berlin	6,8 v. H.	Rheinland-Pfalz	6,8 v. H.
Bremen	6,3 v. H.	Saarland	5,3 v. H.
Hamburg Hessen	4,7 v. H.	SchleswigHolstein	4,7 v. H.
	5,0 v. H.		
Die Ursachen, die zu einer unzureichenden Beschäftigung Schwerbehinderter führen, sind vielfältige. Dazu zählen unter anderem
—	Vorurteile gegenüber Schwerbehinderten und ihrer Arbeitsleistungsfähigkeit,
—	Mißverständnis des Begriffs „Minderung der Erwerbsfähigkeit" (im Sinne der §§ 1 und 3 des Schwerbehindertengesetzes i. V. m. § 30 Abs. 1 des Bundesversorgungsgesetzes),

—	Verallgemeinerung „schlechter Erfahrungen" bei der Beschäftigung Schwerbehinderter,
—	Überschätzung der Auswirkungen des besonderen Kündigungsschutzes (nach § 12 ff. des Schwerbehindertengesetzes),
—	teilweise Unkenntnis der Möglichkeit, Probearbeitsverhältnisse abzuschließen und sie ohne Eintritt des besonderen Kündigungsschutzes zu beenden (§ 17 Abs. 3 des Schwerbehindertengesetzes),
—	Befürchtung überdurchschnittlicher behinderungsbedingter Fehlzeiten bei Schwerbehinderten,
—	Vermeidung mit der Beschäftigung Schwerbehinderter verbundener Kosten durch Zusatzurlaub (§ 44 des Schwerbehindertengesetzes) und durch die behinderungsgerechte Ausstattung des Arbeitsplatzes (§ 11 Abs. 3 des Schwerbehindertengesetzes, §§ 3 und 1 der Ausgleichsabgabeverordnung),
—	nichtbehindertengerechte Einrichtung der Arbeitsräume, Betriebsvorrichtungen, Maschinen und Gerätschaften und nichtbehindertengerechte Regelung des Betriebes (insbesondere bei Arbeiten im Akkord oder in Nachtschicht) entgegen § 11 Abs. 3 des Schwerbehindertengesetzes.
Schließlich kommt die gegenwärtige schwierige Lage auf dem Arbeitsmarkt erschwerend hinzu.
Die Bundesregierung hat bereits vielfältige Maßnahmen unternommen, um die Beschäftigungssituation Schwerbehinderter zu verbessern. Sie hat darüber hinaus in ihrem Aktionsprogramm „Rehabilitation in den 80er Jahren" die Weiterentwicklung des Schwerbehindertengesetzes noch in dieser Legislaturperiode angekündigt.
5. Wie beurteilt die Bundesregierung die Tatsache, daß die Eingliederung von Behinderten in kleinere und mittlere Betriebe vielfach mit faktischen und rechtlichen Hemmnissen verbunden ist, und welche Möglichkeiten sieht sie, neben der in Teilbereichen auftretenden Beschäftigungsverbote oder anderer Vorbehalte, einen Abbau etwaiger rechtlicher Hemmnisse zu bewirken oder insgesamt eine Verbesserung dieser Situation herbeizuführen?
Die Bundesregierung vermag sozialpolitisch ungerechtfertigte „rechtliche Hemmnisse " bei der beruflichen Eingliederung von Schwerbehinderten in kleinere und mittlere Betriebe nicht zu erkennen. Die Beschäftigungspflicht, der besondere Kündigungsschutz und andere sozialpolitisch gebotene Regelungen zum Schutz der Schwerbehinderten sind unverzichtbar. Soweit in Teilbereichen eines Unternehmens oder einer Verwaltung arbeitsschutzrechtliche oder sonstige Gründe einer Beschäftigung Schwerbehinderter entgegenstehen, ist es die Pflicht der Arbeitgeber, an anderer Stelle entsprechend mehr Arbeitsplätze für Schwerbehinderte anzubieten.
Faktische Hemmnisse können sich im Einzelfall aus der Art und
der Auswirkung der Behinderung des jeweiligen Schwerbehinderten und der damit evtl. verbundenen Nichteignung für den

konkret angebotenen Arbeitsplatz ergeben. Kleinere und mittlere Betriebe können aufgrund ihrer geringeren Anzahl von Arbeitsplätzen oder wegen ihrer zuweilen besonderen — einseitigen — Struktur nur schwerer behindertengerechte Arbeitsplätze zur Verfügung stellen. Diese Schwierigkeiten lassen sich aber lösen, wenn der Arbeitgeber bei jedem Freiwerden eines Arbeitsplatzes im Rahmen der nach § 11 des Schwerbehindertengesetzes gebotenen Prüfung die Dienststellen der Bundesanstalt für Arbeit einschaltet, sich selbst aktiv um die Einstellung Schwerbehinderter bemüht und die vielfältigen materiellen und ideellen Hilfen nutzt, die von der Bundesanstalt für Arbeit und den Hauptfürsorgestellen angeboten werden.
6. Wie sind auf dem Arbeitsmarkt die nichterwerbstätigen Schwerbehinderten nach Ausbildung, Alter und Leistungsfähigkeit den für sie vertretbaren Arbeitsplätzen zuzuordnen, und in welchem Umfang sind hierbei regionale Ungleichgewichte zu verzeichnen?
Schlüsse über die Zusammensetzung der arbeitslosen Schwerbehinderten nach ihrer beruflichen Qualifikation lassen sich einer im September 1980 von der Bundesanstalt für Arbeit durchgeführten Erhebung entnehmen: Die Zahl der arbeitslosen Schwerbehinderten betrug damals 67 415. Davon waren
rd. 37 400 ohne Berufsabschluß
26 600 mit betrieblichem Berufsabschluß
1 200 mit Berufsfachschulabschluß
1 200 mit Fachschulabschluß
430 mit Fachhochschulabschluß
580 mit Hochschul- oder Universitätsabschluß.
Wegen weiterer Daten über die Struktur arbeitsloser Schwerbehinderter und die regionale Verteilung verweise ich auf die Veröffentlichung der Bundesanstalt für Arbeit in ihren „Amtlichen Nachrichten" Nr. 2 vom 26. Februar 1981 (vgl. „Strukturanalyse der Bestände an Arbeitslosen und an offenen Stellen, Ergebnis der Erhebung von Ende September 1980", Seiten 117, 119, 159, 174 und 175).
Eine Aufschlüsselung nach der Leistungsfähigkeit ist nicht möglich. Die Beurteilung der Leistungsfähigkeit eines Schwerbehinderten ist in der Regel nur im Zusammenhang mit den Anforderungen eines konkreten Arbeitsplatzes möglich.
7. Wie beurteilt die Bundesregierung Presseveröffentlichungen, wonach laut einer Erhebung der Arbeitsverwaltung für etwa ein Drittel beschäftigungsloser Schwerbehinderter nur in einem geringen Umfang die Aussicht auf eine Vermittlung besteht?
Die Bundesanstalt für Arbeit hat auf Anfrage mitgeteilt, daß ihr Presseveröffentlichungen dieses Inhalts nicht bekannt sind. Ergebnisse von Erhebungen, die insgesamt eine solche Aussage bestätigen würden, lägen nicht vor.

8. Wie beurteilt die Bundesregierung den Erfolg der auf Grund der Förderungsprogramme erfolgten vermehrten Einstellung von Behinderten?
Mit Hilfe von drei Sonderprogrammen des Bundes und der Länder mit einem Volumen von 330 Millionen DM wurden in der Zeit von 1976 bis 1981 über 34 000 besonders betroffene Schwerbehinderte in Arbeits- und Ausbildungsstellen eingegliedert. Auf Grund dieser positiven Erfahrungen hat die Bundesregierung den Ländern ein neues 4. Sonderprogramm für Schwerbehinderte vorgeschlagen. Darüber werden in Kürze Abstimmungsgespräche geführt werden.
9. Wie bewertet die Bundesregierung die seitens der Verwaltung und von Verbänden erhobene Forderung, anstelle der allgemeinen Förderprogramme ein breit gefächertes Angebot individueller Hilfen zu unterbreiten, insbesondere im Hinblick auf die bislang schon nach dem Arbeitsförderungsgesetz möglichen Hilfen?
Individuelle Hilfen zur Eingliederung Schwerbehinderter in Arbeit und Beruf sehen das Arbeitsförderungsgesetz und die zu ihm erlassenen Anordnungen, das Schwerbehindertengesetz und die auf Grund dieses Gesetzes erlassene Ausgleichsabgabeverordnung sowie weitere rehabilitationsrechtliche Vorschriften vor. Die Sonderprogramme zur verstärkten Bereitstellung von Arbeits- und Ausbildungsplätzen für Schwerbehinderte stellen sich als zusätzliche befristete Maßnahmen in einer besonders schwierigen Arbeitsmarktsituation dar. Ob und inwieweit das breit gefächerte Angebot vielfältiger Hilfen einer Erweiterung bedarf, wird im Zuge der angekündigten Novellierung des Schwerbehindertengesetzes mit allen beteiligten Verwaltungen und Verbänden erörtert werden.</TEXT>
</DOKUMENT>
