<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/304</NR>
  <DATUM>02.04.1981</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 18. bis 31. März 1981 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/304
02.03.81
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 18. bis 31. März 1981 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse
1. Vorschlag einer Empfehlung für einen Beschluß des Rates zur Ermächtigung der Kommission, ein Abkommen in Form eines Briefwechsels zur Änderung des Anhangs A des Interimsabkommens zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Sozialistischen Föderativen Republik Jugoslawien betreffend den Handelsverkehr und die handelspolitische Zusammenarbeit und des Kooperationsabkommens zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Sozialistischen Föderativen Republik Jugoslawien auszuhandeln
Vorschlag einer Empfehlung für eine Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Abkommens in Form eines Briefwechsels zur Änderung des Anhangs A des Interimsabkommens zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Sozialistischen Föderativen Republik Jugoslawien betreffend den Handelsverkehr und die wirtschaftliche Zusammenarbeit
Vorschlag einer Empfehlung für eine Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Abkommens in Form eines Briefwechsels zur Änderung des Anhangs A des Kooperationsabkommens zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Sozialistischen Föderativen Republik Jugoslawien -
»EG-Dok. Nr. 5116/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
2. Vorschlag einer Verordnung des Rates über die Handelsregelung gegenüber den Staaten in Afrika im karibischen Raum und im Pazifischen Ozean, die am 1. Januar 1981 das zweite AKP-EWG-Abkommen von Lomé noch nicht ratifiziert haben
»EG-Dok. Nr. 5344/81«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit

3. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung der zulässigen Gesamtfangmenge und des für die Gemeinschaft verfügbaren Anteils hinsichtlich bestimmter Fischbestände in der Fischereizone der Gemeinschaft für 1981
»EG-Dok. Nr. 5304/81
üb erwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
4. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung von Maßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände für Schiffe unter norwegischer Flagge für 1981
»EG-Dok. Nr. 5353/81«
üb erwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
5. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die 1981 auf bestimmte Drittländer anwendbare Einfuhrregelung im Bereich Schaf-und Ziegenfleisch
»EG-Dok. Nr. 5340/81«
üb erwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
6. Vorschlag zur Festsetzung der Preise für verschiedene landwirtschaftliche Erzeugnisse und zu einigen flankierenden Maßnahmen (1981/82) — Teil II —
»EG-Dok. Nr. 5091/81 — Add. 1 —«
üb erwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
7. Vorschläge für Verordnungen (EWG) des Rates
—	über eine gemeinsame Maßnahme zur Förderung der Fleischrindererzeugung
—	zur Einführung einer vorübergehenden Finanzbeihilfe der Gemeinschaft zugunsten Irlands für Tuberkulinproben und Untersuchung auf Brucellose an Rindern vor Transporten
—	zur Gewährung einer Zusatzprämie für die Erhaltung des Mutterkuhbestandes in Irland
»EG-Dok. Nr. 5491/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

8. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung der Zielpreise, der Interventionspreise und der den Käufern von Tabakblättern gewährten Prämien sowie der abgeleiteten Interventionspreise für Tabakballen und der Bezugsqualität der Ernte 1981
»EG-Dok. Nr. 5091/81 — Add. 2 —«
erwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
9. Vorschlag für eine Regelung der Fischereitätigkeit in einem Küstenstreifen
»EG-Dok. Nr. 5362/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
10. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 4/81 hinsichtlich des Interventionspreis es in Griechenland im Olivenölsektor für das Wirtschaftsjahr 1980/81
»EG-Dok. Nr. 5158/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
11. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung der Fangbedingungen bei der Ausübung der Fischerei hinsichtlich der zulässigen Gesamtfangmengen 1981
»EG-Dok. Nr. 5360/81«
erwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
12. Empfehlung einer Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Abkommens über den griechischen Wortlaut des Abkommens zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft, der Schweizerischen Eidgenossenschaft und der Republik Österreich zur Ausdehnung des Anwendungsbereichs der Bestimmungen über das gemeinschaftliche Versandverfahren
»EG-Dok. Nr. 5352/810
überwiesen: Finanzausschuß

13. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 79/695/ EWG zur Harmonisierung der Verfahren für die Überführung von Waren in den zollrechtlich freien Verkehr
»EG-Dok. Nr. 5516/81«
überwiesen: Finanzausschuß
Berichtigung
In der Drucksache 9/252 muß die Überweisung unter Nummer 41 richtig lauten:
„überwiesen : Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft"</TEXT>
</DOKUMENT>
