<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Schriftliche Fragen</DRS_TYP>
  <NR>09/129</NR>
  <DATUM>30.01.1981</DATUM>
  <TITEL>mit den in der Woche vom 26. Januar 1981 eingegangenen Antworten der Bundesregierung</TITEL>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/129
30.01.81
Schriftliche Fragen
mit den in der Woche vom 26. Januar 1981 eingegangenen Antworten der Bundesregierung
Seite
Geschäftsbereich des Bundesministers des Auswärtigen  	2
Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern  	3
Geschäftsbereich des Bundesministers der Finanzen  	6
Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft ......  	10
Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft
und Forsten	13
Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung  	16
Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung  	19
Geschäftsbereich des Bundesministers für Jugend, Familie und
Gesundheit  	22
Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr  	26
Geschäftsbereich des Bundesministers für das Post-
und Fernmeldewesen  	35
Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie  	36

Geschäftsbereich des Bundesministers des Auswärtigen
1. Abgeordneter Dr. Steger (SPD)
Sind der Bundesregierung die negativen Ergebnisse aus der empirischen Studie „Aus- und Fortbildung für internationale Tätigkeiten in der Bundesrepublik Deutschland" bekannt, wonach zu wenig qualifizierter Nachwuchs für die deutsche Beteiligung an internationalen Organisationen zur Verfügung steht, und welche Konsequenzen will die Bundesregierung daraus ziehen, um diese Situation zu ändern?
Antwort des Staatsministers Frau Dr. Hamm-Brücher vom 23. Januar
Die Bundesregierung mißt der deutschen personellen Beteiligung an internationalen Organisationen einen hohen politischen Stellenwert bei. Allerdings ist die Bundesrepublik Deutschland in einigen internationalen Organisationen immer noch unterrepräsentiert, z. B. im Sekretariat der Vereinten Nationen. Die von Ihnen zitierte Studie „Aus- und Fortbildung für internationale Tätigkeiten in der Bundesrepublik Deutschland" enthält eine detaillierte Darstellung der vielfältigen Ursachen hierfür. Im Rahmen dieser Antwort möchte ich auf die wesentlichen Aspekte eingehen. Ein Element dieses komplexen Sachverhalts ist die von Ihnen angesprochene Frage der Verfügbarkeit von qualifiziertem Nachwuchs.
Ich möchte darauf hinweisen, daß die etwa 120 deutschen Nachwuchsbeamten und Beigeordneten Sachverständigen nach dem Urteil der internationalen Organisationen, in denen sie tätig sind, gerade auch im Vergleich mit ihren Kollegen aus anderen Industrieländern bisher immer sehr gut abschneiden. Daß gleichwohl nicht einmal jeder zehnte von ihnen auf Dauer in internationale Organisationen übernommen wird, hat wiederum vielfältige Gründe. Die genannte Studie nennt hierfür die Hauptursache: De facto steht nur eine begrenzte Zahl von Arbeitsplätzen für Deutsche zur Verfügung.
Obgleich die Bundesrepublik Deutschland ihren Personalrahmen in den Vereinten Nationen noch nicht ausschöpft, besteht für das Sekretariat kein Zugzwang, Deutsche einzustellen. Freie Posten, vor allem im VN-System, werden in der Regel gegen eine harte internationale Konkurrenz errungen, bei der viele Faktoren eine Rolle spielen.
Angesichts dieser Gegebenheiten, hat die Bundesregierung die für die Gewinnung konkurrenzfähiger Kandidaten notwendigen institutionellen Vorkehrungen getroffen. Diese sind insbesondere der seit 1971 bestehende „Interministerielle Ausschuß für die deutsche personelle Beteiligung an internationalen Organisationen" sowie das „Büro Führungskräfte zu internationalen Organisationen" bei der Zentralstelle für Arbeitsvermittlung in Frankfurt.
Die Bundesregierung hat ferner durch sogenannte Ausgleichszahlungen materielle Anreize für eine Tätigkeit in internationalen Organisationen geschaffen. Sie hat Maßnahmen zur Erleichterung der Rückgliederung nach Beendigung der internationalen Tätigkeit in Form von Überbrückungsbeihilfen für Arbeitsuchende ergriffen. Eine Novelle zur Verbesserung der Altersversorgung ist in Vorbereitung. Schließlich haben es das Auswärtige Amt, die jeweils zuständigen Ressorts und unsere Auslandsvertretungen im Einzelfall auch nicht an dem bei internationalen Kandidaturen erforderlichen Engagement fehlen lassen.
Die genannte Studie stellt die berechtigte Frage, wieweit die Tätigkeit an einer internationalen Organisation oder überhaupt Auslandserfahrung nach Rückkehr ins Heimatland von den öffentlichen und privaten Arbeitgebern honoriert wird und kommt hier zu einem negativen Ergebnis. In diesem Zusammenhang stellt sie die in der französischen und britischen Ministerialbürokratie praktizierte Beförderung nach Rückkehr als ein entscheidendes Element für deren stärker von Erfolg gekrönte Personalpolitik an internationalen Organisationen heraus. Ich bin der Auffassung, daß wir in dieser Beziehung von anderen durchaus noch lernen können.

Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern
2. Abgeordneter Michels (CDU/CSU)
Sind der Bundesregierung Pläne der hessischen Landesregierung bekannt, die angeblich — wie u. a. die Warburger Zeitungen vom 12. Januar 1981 berichten — im nordhessischen Raum bei Volkmarsen ein Zwischenlager für abgebrannte Brennelemente zu errichten beabsichtigt?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 23. Januar
Der Bundesregierung sind keine Pläne der hessischen Landesregierung bekannt, im nordhessischen Raum bei Volkmarsen ein Zwischenlager für abgebrannte Brennelemente zu errichten. Nach Auskunft des dafür zuständigen hessischen Ministeriums für Wirtschaft und Technik haben neben den am 10. März 1980 genehmigten Kompaktlagern in den Kernkraftwerken Biblis A und B weitere Zwischenlager für abgebrannte Brennelemente in Hessen niemals zur Debatte gestanden und stehen auch zur Zeit nicht zur Debatte.
3. Abgeordneter Michels (CDU/CSU)
Können die auf Veranstaltungen gegen die Errichtung einer solchen Anlage gemachten Aussagen, daß die im Umkreis von 30 Kilometer einer derartigen Einrichtung erzeugte Milch für den menschlichen Genuß schädlich sei, als wissenschaftlich gesichert bewertet werden?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 23. Januar
Die Behauptung, daß Milch für den menschlichen Genuß schädlich sei, die im Umkreis von 30 Kilometer um ein Zwischenlager für abgebrannte Brennelemente erzeugt wurde, ist wissenschaftlich unhaltbar. Auch ein solches Zwischenlager muß die Bestimmungen von §§ 45 und 46 der Strahlenschutzverordnung (StrlSchV) vom 13. Oktober 1976 erfüllen, nach denen selbst an den ungünstigsten Stellen, d. h. in unmittelbarer Nachbarschaft des Lagers, von weidenden Kühen erzeugte Milch beim Verbraucher nicht mehr als eine Schilddrüsendosis von 0,9 mSv (90 mrem) im Jahr ergibt. Eine solche Strahlendosis ist gesundheitheitlich unbedenklich; noch niemals sind irgendwelche gesundheitlichen Folgen selbst beim Hundertfachen dieser Dosis beobachtet worden.
Selbstverständlich gibt § 45 StrlSchV einen oberen Grenzwert, der in der Praxis kaum erreicht wird und keinesfalls größere Gebiete betrifft, geschweige denn in Entfernungen von einigen Kilometern auftreten könnte. Das oben ausgerechnete Risiko ist also nicht nur lediglich hypothetisch fundiert sondern auch niemals nachweisbar. Risiken durch andere Radionuklide als radioaktives Jod in der Milch sind noch unerheblicher.
4. Abgeordneter Michels (CDU/CSU)
Wenn dem so ist, welche Erkenntnisse hat die Bundesregierung gewonnen, gegebenenfalls in Zusammenarbeit mit anderen Nationen das Problem der Lagerung und Wiederaufbereitung von abgebrannten Brennelementen zentral in von Menschen so gut wie nicht besiedelten Gebieten (Wüste) lösen zu können?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 23. Januar
Die Lagerung und Wiederaufarbeitung abgebrannter Brennelemente wirft nach Auffassung der Bundesregierung keine Probleme in der Weise auf, daß es aus Gründen der Sicherheit und des Strahlenschutzes erforderlich wäre, in von Menschen so gut wie nicht bewohnte Gebiete (Wüste) auszuweichen.
Auch im Rahmen der „Internationalen Bewertung des Nuklearen Brennstoffkreislaufs" (INFCE) wurde festgestellt, daß die Lagerung und Wiederaufarbeitung abgebrannter Brennelemente unter Einhaltung der international festgelegten Strahlenschutznormen an allen geeigneten Standorten durchgeführt werden kann. Die Bundesregierung geht in erster Linie von der Notwendigkeit aus, den Brennstoffkreislauf in eigener Verantwortung und ohne Abwälzung der Lasten auf andere Länder zu schließen.
INFCE hat die Entwicklung institutioneller Regelungen in Richtung auf multinationale Unternehmen, die zum Aufbau regionaler Kernbrennstoffkreislaufzentren führen könnten als wünschenswert bezeichnet. Solche Regelungen könnten, insbesondere für Länder, die sich noch in einem frühen Stadium der Kernenergieentwicklung befinden, wirtschaftliche Vorteile bieten, zur Senkung der Proliferationsgefahr und zur Versorgungssicherheit beitragen.
Die Arbeiten hierzu sind in Teilbereichen unter Beteiligung der Bundesrepublik Deutschland in Angriff genommen worden.
5. Abgeordneter Dr. Holtz (SPD)
Welche Möglichkeiten sieht die Bundesregierung innerhalb ihres Verantwortungsbereichs, darauf hinzuwirken, daß bei der Zuweisung von Asylbewerbern an einzelne Städte, insbesondere Klein- und Mittelstädte, bereits dort lebende Nationalitäten berücksichtigt werden, um eine bessere Betreuung zu ermöglichen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 26. Januar
Die Bundesregierung selbst hat innerhalb ihres Verantwortungsbereichs keine Möglichkeit unmittelbar Einfluß auf die Zuweisung von Asylbewerbern an einzelne Städte auszuüben, da die Verteilung von Asylbewerbern innerhalb der Länder Sache des betreffenden Landes ist.
Der Bundesinnenminister wird die von Ihnen angeschnittene Frage jedoch auf der nächsten Sitzung des Ausschusses IV der Arbeitsgemeinschaft der Landesflüchtlingsverwaltungen am 29./30. Januar 1981 in Berlin zur Sprache bringen. Außerdem wird diese Frage in die Beratungen der Bund/Länder-Arbeitsgruppe Asylwesen eingebracht; bei den Beratungen der Arbeitsgruppe wird das Verteilungsverfahren insgesamt erörtert.
6. Abgeordneter Nagel
(SPD)
Trifft die Aussage der Türkenorganisation FIDEF „auf dem Territorium der Bundesrepublik Deutschland gibt es eine skandalöse Untätigkeit deutscher Behörden gegenüber Terrorakten türkischer Faschisten" zu, und welche Maßnahmen hat die Bundesregierung bisher getroffen, Aktivitäten der türkischen Terrororganisation „Graue Wölfe" zu unterbinden?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 26. Januar
Die Aussage der „Föderation der Türkischen Arbeitervereine in der Bundesrepublik Deutschland e. V. (FIDEF) ist als Teil der politischen Auseinandersetzung innerhalb des extremistischen türkischen Lagers zu betrachten.

Bei der FIDEF (Mitgliederzahl rund 18 000) handelt es sich, wie auch im Verfassungsschutzbericht 1979 (Seite 132) dargestellt, um eine von der „Türkischen Kommunistischen Partei" (TKP) beeinflußte Organisation, die seit geraumer Zeit heftige Angriffe gegen ihre politischen Gegner, insbesondere die extrem nationalistische „Föderation demokratischer Türkischer Idealistenvereinigungen in Europa" (ADÜTDF) richtet.
Die in der Frage zitierten Vorwürfe der FIDEF gegen deutsche Behörden entbehren jeder Grundlage. Richtig ist vielmehr, daß die zuständigen deutschen Behörden nicht nur die Entwicklung der Auseinandersetzungen zwischen rivalisierenden türkischen Gruppierungen im Bundesgebiet sorgfältig beobachten, sondern alle rechtlich zulässigen Mittel ausschöpfen, die geeignet sind, insbesondere den gewalttätigen Erscheinungsformen des türkischen Extremismus zu begegnen. Darauf hat sich die Ständige Konferenz der Innenminister des Bundes und der Länder, die sich wiederholt mit dieser Problematik befaßte, bei ihren Sitzungen am 27. Juni und 4. September 1980 verständigt.
Dies gilt auch für den Bereich des türkischen Rechtsextremismus/ extremen Nationalismus, der im Bundesgebiet vorwiegend von den Mitgliedsorganisationen der ADÜTDF (Mitgliederzahl rund 26 000) repräsentiert wird, deren Anhänger und Mitglieder häufig als „Graue Wölfe" bezeichnet werden. Bei der ADÜTDF handelt es sich, wie ebenfalls im Verfassungsschutzbericht 1979 erwähnt (Seite 131), um eine von der extrem nationalistischen türkischen „Partei der Nationalen Bewegung" (MHP) beeinflußte Organisation, die ihr politisches Potential durch die zunehmende Islamisierungswelle erheblich verstärken konnte.
7. Abgeordneter Kolb
(CDU/CSU)
Kann die Bundesregierung darüber Auskunft geben, wie die Gehälter des Bundeskanzlers, des Vizekanzlers und der Bundesminister vom 1. Januar 1977 bis zum 1. Januar 1981 nominal bzw. prozentual gestiegen sind?
8. Abgeordneter Kolb
(CDU/CSU)
Kann die Bundesregierung darüber Auskunft geben, wie die Gehälter der Parlamentarischen Staatssekretäre vom 1. Januar 1977 bis zum 1. Januar 1981 nominal bzw. prozentual gestiegen sind?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 30. Januar
Das Amtsgehalt und der Ortszuschlag der Mitglieder der Bundesregierung und der Parlamentarischen Staatssekretäre stehen nach § 11 des Bundesministergesetzes und § 5 des Gesetzes über die Rechtsverhältnisse der Parlamentarischen Staatssekretäre in einem festen Verhältnis zu dem Grundgehalt und dem Ortszuschlag der (beamteten) Staatssekretäre. Da der Gesetzgeber die Beamtenbezüge durch die Besoldungserhöhungsgesetze der Jahre 1977, 1978, 1979 und 1980 mit Wirkung vom 1. Februar 1977 um 5,3 v. H., vom 1. März 1978 um 4,5 v. H., vom 1. März 1979 um 4 v. H. und vom 1. März 1980 um 6,3 v. H erhöht hat, sind die entsprechenden Bezüge der Mitglieder der Bundesregierung und der Parlamentarischen Staatssekretäre in demselben Verhältnis gestiegen. Die nominalen Erhöhungen ergeben sich aus der anliegenden Übersicht.
Im übrigen ist darauf hinzuweisen, daß die den Mitgliedern der Bundesregierung, soweit sie zugleich Mitglieder des Deutschen Bundestages sind, und den Parlamentarischen Staatssekretären aus ihrem Mandat zustehende Abgeordnetenentschädigung nach § 29 Abs. 1 des Abgeordnetengesetzes um die Hälfte, höchstens jedoch um 30 v. H. des Einkommens aus ihrem Amtsverhältnis gekürzt wird. Bezieht man in die Betrachtung der Einkommensentwicklung die gekürzte Abgeordnetenentschädigung ein, ergibt sich ein erheblich niedrigerer Vom-Hundert-Satz der Steigerung. Für Parlamentarischen Staatssekretäre hat die

Erhöhung ihrer Amtsbezüge darüber hinaus zur Folge gehabt, daß die ihnen zustehende Abgeordnetenentschädigung nach § 29 Abs. 1 des Abgeordnetengesetzes am 1. März 1978 um 3,3 v. H., am 1. März 1979 um 3,2 v. H. und am 1. März 1980 um 5,3 v. H. vermindert worden ist.
Amtsgehalt und Ortszuschlag (verheiratet, keine Kinder)
	1. Februar 1977	1. März 1978	1. März 1979	1. März 1980
Bundeskanzler				
(kein Ortszuschlag	15 937,50 DM	16654,70 DM	17320,90 DM	18 412,14 DM
wegen Amtswohnung)				
Vizekanzler und				
übrige	13 714,40 DM	14331,56 DM	14904,83 DM	15 843,86 DM
Bundesminister				
Parlamentarische	10 526,90 DM	11 000,62 DM	11 440,65 DM	12161,43 DM
Staatssekretäre				
9. Abgeordneter Dr. Jentsch (Wiesbaden) (CDU/CSU)
Liegt zwischenzeitlich die 1974 vom Bundesinnenminister bei Infratest München in Auftrag gegebene empirische Untersuchung „Politischer Protest in der Bundesrepublik Deutschland" in ihrer endgültigen Fassung vor, und wenn ja, welchen Nutzen hat sie für die Verfassungsaufklärung bisher entfaltet und welchen erwartet der Bundesinnenminister noch auf welche Weise von ihr?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 30. Januar
Über meine Antwort auf Ihre Anfrage vom 30. Januar 1979 hinaus kann ich Ihnen heute ergänzend mitteilen: Die Studie wurde im Juni 1980 beim Kohlhammer-Verlag, Stuttgart, veröffentlicht und ist im Buchhandel erhältlich. Unmittelbar nach Veröffentlichung wurden 4000 Exemplare im wesentlichen an zahlreiche Institutionen des Bundes und der Länder verteilt.
Darüber hinaus wurde die Studie auf Anfragen hin an Verbände und Einzelbesteller, im wesentlichen Multiplikatoren aus den Bereichen der politischen Bildung und Wissenschaft versandt.
Das Ausmaß der Nachfragen nach weiteren Exemplaren der Studie zeigt hohes Interesse aus verschiedenen gesellschaftlichen Bereichen an den Ergebnissen. Auch ohne sich deshalb mit allen ihr zugrunde liegenden Wertungen zu identifizieren, kann man schon heute erheblichen Nutzen der Studie für die politische Bildungsarbeit erkennen.
Geschäftsbereich des Bundesministers der Finanzen
10. Abgeordneter Dr. Steger (SPD)
Hält die Bundesregierung es für sinnvoll, den § 7 d EStG auf Anlagen für Abwärmenutzung auszudehnen, weil dadurch indirekt eine Verminderung der Umweltbelastung erreicht wird, oder hält sie die Abwärmenutzung für ausreichend gefördert?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 26. Januar
Anlagen zur Abwärmenutzung können in die Abschreibungsbegünstigung des § 7 d EStG einbezogen werden, wenn sie integrierter Bestandteil von Wirtschaftsgütern sind, die selbst unmittelbar dem Umweltschutz dienen. Eine darüber hinausgehende Ausdehnung des Anwen-

dungsbereichs des § 7 d EStG hält die Bundesregierung nicht für sinnvoll. Sie ist der Auffassung, daß die Abwärmenutzung im geltenden Recht durch die Möglichkeit der Inanspruchnahme der erhöhten Absetzungen nach § 82 a der Einkommensteuer-Durchführungsverordnung (EStDV) oder des § 4 a Abs. 3 des Investitionszulagengesetzes ausreichend gefördert wird.
11. Abgeordneter Lennartz (SPD)
Welche Steuermindereinnahmen werden von 1981 bis 1985 voraussichtlich entstehen durch Sonderausgabenabzug von Beiträgen zur privaten Lebensversicherung (§ 10 Abs. 1 Nr. 2 EStG) bzw. Steuerfreiheit des realisierten Vermögenszuwachses von privaten Vermögensanlagen bei Geldvermögen (z. B. Bar- und Schlußdividende bei Lebensversicherungen)?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 26. Januar
Die Steuermindereinnahmen aus dem Sonderausgabenabzug der Beiträge an Lebensversicherungen nach § 10 Abs. 1 Nr. 2 EStG sind im 7. Subventionsbericht (Anlage 4, laufende Nummer 3) für 1980 mit 7 Milliarden DM beziffert. Dieser Betrag dürfte sich ab 1982 wegen der Anhebung der Höchstbeträge für den Abzug von Sonderausgaben erhöhen.
Ausreichende Unterlagen über realisierte Vermögenszuwächse bei Geldvermögen liegen nicht vor. Daher ist eine Bezifferung der Mehreinnahmen bei einer Besteuerung dieser Vermögenszuwächse nicht möglich.
Abgesehen von den steuersystematischen und verwaltungsmäßigen Schwierigkeiten, derartige Gewinne steuerlich zu erfassen, müßte aus verfassungsrechtlichen Gründen auch der Wertzuwachs beim Grundvermögen in die Betrachtung einbezogen werden. Auf in diesem Zusammenhang bestehende Probleme hat der Wissenschaftliche Beirat beim Bundesfinanzministerium in seinem Gutachten zur Bodenwertzuwachsbesteuerung hingewiesen (vgl. Heft 22 der Schriftenreihe des Bundesfinanzministeriums).
12. Abgeordneter Lennartz (SPD)
Gedenkt die Bundesregierung den im Jahr 1975 vorgelegten Subventionsbericht zu aktualisieren, und wenn ja, wann ist mit der Herausgabe zu rechnen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 26. Januar
Nach § 12 des Stabilitäts- und Wachstumsgesetzes ist die Bundesregierung verpflichtet, alle zwei Jahre über die Entwicklung der Finanzhilfen und Steuervergünstigungen zu berichten (Subventionsbericht). Entsprechend dieser Verpflichtung wird die Bundesregierung in diesem Jahr zusammen mit dem Entwurf des Bundeshaushalts 1982 einen Subventionsbericht für die Jahre 1979 bis 1982 dem Parlament vorlegen.
13. Abgeordneter
Brunner
(CDU/CSU)
Wie beurteilt die Bundesregierung die Senkung des Brennrechts für landwirtschaftliche Kartoffelbrennereien im laufenden Wirtschaftsjahr 1980/ 1981 um 10 v. H. auf 90 v. H. der gegebenen Brennrechte im Hinblick auf den weiteren Bestand der landwirtschaftlichen Verschlußbrennereien?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 26. Januar
Die monopolwirtschaftlich erforderliche Kürzung der Brennrechte landwirtschaftlicher Brennereien für das laufende Betriebsjahr um 10 v. H. führt zwar zu einer geringeren Auslastung der Betriebe und zu einem geringeren Schlempeanfall. Die Weiterführung der Brennereien wird dadurch aber nicht beeinträchtigt. Ich darf daran erinnern, daß das Jahresbrennrecht für Kartoffelbrennereien 1977/1978 und 1978/1979 auch auf 90 v. H. festgesetzt werden mußte. Die mit einer Brennrechtskürzung verbundenen höheren Herstellungskosten je Hektoliter Alkohol werden im Übernahmepreis der Bundesmonopolverwaltung für Branntwein berücksichtigt.
14. Abgeordneter Brunner (CDU/CSU)
Wie läßt sich der im Entwurf des Subventionsabbaugesetzes enthaltene Vorschlag zur Änderung des Branntweinmonopolgesetzes mit der Erhaltung der in den strukturschwachen Gebieten zahlreich vorhandenen und zum Teil in den letzten Jahren mit erheblichem finanziellen Aufwand errichteten Gemeinschaftsbrennereien vereinbaren?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 26. Januar
Das deutsche Branntweinmonopol zahlt unseren Brennereien den höchsten Preis für Rohalkohol in der EG. Die Bundesregierung hält es im Interesse des Steuerzahlers für geboten und für die Brennereien zumutbar, daß diese subventionierten Erzeugerpreise bis zu 5 v. H. gekürzt werden können, soweit sie den Verkaufspreis des Monopols für Feinsprit übersteigen; damit soll eine gewisse Relation zu den erzielbaren Marktpreisen für Feinsprit hergestellt werden. Die Bundesregierung erwartet nicht, daß die vorgesehene Kürzung die Existenzfähigkeit der Brennereien bedroht.
15. Abgeordneter Spranger (CDU/CSU)
Was gedenkt die Bundesregierung im Interesse der Verkehrsopfer zu tun, um den Bemühungen der Versicherungswirtschaft entgegenzuwirken, Schadensersatzregelungen in zunehmendem Maß ohne anwaltliche Hilfe zu organisieren?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Haehser vom 27. Januar
Der Bundesregierung liegen keine Erkenntnisse darüber vor, daß die Versicherungswirtschaft bemüht sei, in zunehmendem Maße die Schadenregulierung ohne anwaltliche Hilfe zu organisieren. Zwar gibt es Einzelfälle, in denen Sachbearbeiter bei Versicherungsunternehmen versuchen, den Geschädigten davon abzuhalten, einen Anwalt zu beauftragen. Ihre Anzahl ist jedoch gering; auch sind dahin gehende Beschwerden beim Bundesaufsichtsamt für das Versicherungswesen selten. Für Maßnahmen der Bundesregierung sehe ich darum keine Notwendigkeit.
Sollten Sie konkrete Anhaltspunkte für das von Ihnen gerügte Verhalten der Versicherungswirtschaft haben, bin ich gern bereit, diesen nachzugehen.
16. Abgeordneter Dr. Soell (SPD)
Welche Gründe veranlassen die Bundesregierung, den Steuersatz von „Äthanol" anzuheben und die Besteuerung von „Isopropanol" einzuführen?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 29. Januar
Die Erhöhung der Steuer auf Äthanol zu kosmetischen Zwecken soll dazu dienen, die Haushaltseinnahmen des Bundes zu vermehren, und beitragen, seine Nettokreditaufnahme zu begrenzen. Die Besteuerung von Isopropylalkohol verfolgt das gleiche Ziel; außerdem bedeutet die Einbeziehung dieses in der Kosmetikindustrie verwendeten Substitutionsalkohols eine Gleichstellung mit dem Äthylalkohol, welcher bisher schon besteuert und ebenfalls in der Kosmetikindustrie eingesetzt war. Die einheitliche Festsetzung der Steuern führt künftig zu einer Wettbewerbsgleichheit.
17. Abgeordneter Dr. Soell (SPD)
Welche steuerlichen Mehreinnahmen werden dadurch erwartet?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 29. Januar
Das Mehraufkommen aus diesen steuerlichen Maßnahmen wird für 1981 auf 220 Millionen DM und ab 1982 auf 440 Millionen DM geschätzt.
18. Abgeordneter Dr. Soell (SPD)
Wie gedenkt die Bundesregierung, die durch diese Maßnahmen vor allem hart getroffenen kleinen und mittelständischen Unternehmen und deren Arbeitsplätze im Bereich der kosmetischen Industrie zu sichern?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 29. Januar
Ihre Frage wegen Maßnahmen zur Arbeitsplatzsicherung in der kosmetischen Industrie geht davon aus, daß durch die Besteuerung des Isopropanols Arbeitsplätze verloren gehen könnten. Die Bundesregierung erwartet jedoch nicht, daß der Verbrauch von Körperpflegemitteln als Folge steuerlicher Maßnahmen stark zurückgehen wird und Arbeitsplätze gefährdet werden. Die Verwendung von Isopropylalkohol in Körperpflegemitteln ist in mehreren Mitgliedstaaten der Europäischen Gemeinschaft völlig verboten. Die künftige Gleichstellung mit der Besteuerung des Äthylalkohols betrifft somit ausschließlich die Wettbewerbsgleichheit innerhalb der Bundesrepublik Deutschland.
19. Abgeordneter
Dr. Voss
(CDU/CSU)
Bestehen im Bundesfinanzministerium Pläne zur Einschränkung der Berlinpräferenz für Schokoladeartikel, und wann ist gegebenenfalls mit der Vorlage eines entsprechenden Gesetzentwurfs zu rechnen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 28. Januar
Überlegungen zu Berlinpräferenzen für Schokoladeartikel betreffen allein den Bereich der sogenannten Kakaohalberzeugnisse (Kakaomasse, Kakaopreßkuchen, Kakaobutter, Kakaopulver und Kuvertüre). Westdeutsche Hersteller dieser Erzeugnisse machen seit einiger Zeit geltend, die Wettbewerbssituation habe sich durch die Umsatzsteuerpräferenzen für in Berlin hergestellte Kakaohalberzeugnisse derart verschlechtert, daß ihre Existenz gefährdet sei. Sie beantragen, die Präferenzen für Kakaohalberzeugnisse um 50 v. H. zu mindern oder die sogenannte Abnehmerpräferenz zu streichen.
Nach dem bisherigen Stand der Prüfung haben die Umsatzsteuerpräferenzen dazu beigetragen, daß die Berliner Hersteller ihre Produktions-

kapazitäten in starkem Maße ausbauen und ihre Marktanteile zu Lasten der westdeutschen Konkurrenten vergrößern konnten. Eine abschließende Stellungnahme kann jedoch erst abgegeben werden, wenn das Ergebnis der Gespräche, die zur Zeit mit allen Interessengruppen geführt werden, vorliegt.
Erst danach wird über die erforderlichen gesetzgeberischen Maßnahmen entschieden werden.
20. Abgeordneter Kühbacher (SPD)
Warum können nach Abschnitt 84 der Einkommensteuerrichtlinien bei Fahrten zur Verwaltung von Grundbesitz im eigenen Kraftfahrzeug 72 Pfennig pro Doppelkilometer abgesetzt werden, während ein Arbeitnehmer für die Fahrten zum eigenen Arbeitsplatz nur 36 Pfennig als Werbungskosten geltend machen kann?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 29. Januar
Aufwendungen für gelegentliche Fahrten zwischen der Wohnung eines Vermieters und einem von ihm vermieteten Grundstück sind ebenso wie die vergleichbaren Kosten für geschäftliche Fahrten eines Gewerbetreibenden oder für dienstlich veranlaßte Fahrten eines Arbeitnehmers in nachgewiesener Höhe als Werbungskosten oder Betriebsausgaben abzugsfähig. Lediglich aus Vereinfachungsgründen ist für die Benutzung eines PKW ein Kilometersatz von 0,36 DM für jeden gefahrenen Kilometer (= 0,72 DM je Entfernungskilometer) zugelassen worden. Diese Regelung gilt allgemein; eine Sonderregelung in bezug auf die Einkunftsart „Vermietung und Verpachtung" besteht somit nicht.
Dagegen werden Aufwendungen für die Benutzung eines eigenen Personenkraftwagens zu regelmäßigen Fahrten zwischen der Wohnung und einem vermieteten Grundstück ebenso wie zu regelmäßigen Fahrten zwischen Wohnung und Betrieb oder — bei Arbeitnehmern — zu regelmäßigen Fahrten zwischen Wohnung und Arbeitsstätte nur mit dem gesetzlichen Kilometerpauschbetrag von 0,36 DM je Entfernungskilometer als Werbungskosten bzw. Betriebsausgaben berücksichtigt. Auch diese Regelung gilt allgemein.
21. Abgeordneter Kühbacher (SPD)
Gilt bei der Verwaltung von Grundbesitz die Maxime der Energieeinsparung überhaupt nicht, und wird hier nicht durch die hohe Gewährung von Kostenpauschalen geradezu ein Anreiz zum Autofahren durch das Bundesfinanzministerium gegeben?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 29. Januar
Die Bundesregierung ist nicht der Ansicht, daß die geltende Regelung einen Anreiz zur Kraftwagenbenutzung geben könnte. Würde die Vereinfachungsregelung durch Aufhebung des Kilometersatzes von 0,36 DM je Kilometer beseitigt, so wären die in Betracht kommenden Steuerpflichtigen nicht daran gehindert, ihre tatsächlichen — gegebenenfalls höheren — Fahrzeugkosten abzuziehen.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft
22. Abgeordneter Engelsberger (CDU/CSU)
Hält es die Bundesregierung für richtig, daß im Zuge der allgemeinen Sparmaßnahmen auch bei der Deutschen Zentrale für Tourismus die Mittel für die Auslandswerbung weiter gekürzt werden, und muß

nicht vielmehr befürchtet werden, daß die hierbei eingesparten Gelder zu einem unverhältnismäßig hohen Ausfall von Devisen und damit zu einer weiteren Verschlechterung unserer Zahlungsbilanz führen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 23. Januar
Angesichts eines auch für 1981 zu erwartenden Leistungsbilanzdefizits lägen Verbesserungen auf der Einnahmenseite der Reiseverkehrsbilanz im gesamtwirtschaftlichen Interesse. Flankierende Anstrengungen in der Tourismuswerbung erscheinen sinnvoll und zweckmäßig. Bei einer — im internationalen Vergleich gesehen — weiterhin niedrigen Preisanstiegsrate in der Bundesrepublik Deutschland und vielfach höherem Preisanstieg in anderen Urlaubsländern ist eine noch intensivere Werbung um ausländische Besucher auch aussichtsreich. Ein höherer Mitteleinsatz für die Tourismuswerbung im Ausland dürfte ein Vielfaches an zusätzlichen Deviseneinnahmen aus dem Reiseverkehr bewirken.
Der Regierungsentwurf des Bundeshaushalts 1981 sieht deshalb auch keineswegs eine Kürzung der Zuwendung an die Deutsche Zentrale für Tourismus (DZT) vor. Die Mittelzuwendung des Bundes zur Förderung der Tourismuswerbung im Ausland soll 1981 vielmehr auf 31,818 Millionen DM steigen, prozentual stärker als der Bundeshaushalt insgesamt. Ich darf auf die Anlage zur Drucksache 9/50 — Einzelplan 09 — Titel 09 02 685 81 verweisen.
23. Abgeordneter Dr. Zumpfort (FDP)
Wie beurteilt die Bundesregierung das Ergebnis einer Unternehmensbefragung des Bauindustrieverbands Schleswig-Holstein e. V., wonach die schleswig-holsteinische Bauwirtschaft möglicherweise schon Anfang 1981" einen großen Teil ihrer Beschäftigten nicht mehr auslasten kann, was insbesondere auf die geringen Auftragsbestände der Firmen auf Grund der von der Bundesregierung gestrichenen Bauvorhaben zurückgeführt wird?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 23. Januar
Die Unternehmensbefragung des Bauindustrieverbands Schleswig-Holstein e. V. liegt dem Bundeswirtschaftsministerium nicht vor. Ich bemühe mich z. Z., das Befragungsergebnis zu erhalten.
Ich möchte allerdings darauf hinweisen, daß die Aussagekraft solcher Unternehmensbefragungen begrenzt ist , sofern sie einmalig durchgeführt werden. Für die Konjunkturanalyse kommt es weniger auf die absoluten Werte solcher Befragungen, sondern auf ihre Veränderungen auf Grund wiederholter Umfragen über einen längeren Zeitraum bei einem gleichbleibenden, repräsentativen Kreis der Befragten, an.
Dennoch scheint sich in der von Ihnen erwähnten Befragung die generell im Bundesgebiet zu beobachtende Abschwächung der Baukonjunktur widerzuspiegeln. Dabei ist seit einiger Zeit auch auf Grund der amtlichen Statistik für Schleswig-Holstein eine ungünstigere Entwicklung gegenüber dem Bundesdurchschnitt festzustellen. So sind die nominalen Auftragsbestände des schleswig-holsteinischen Bauhauptgewerbes auf Grund des amtlichen Index vom 2. Quartal 1980 an rascher abgebaut worden als im übrigen Bundesgebiet. Sie lagen im 3. Quartal um rund 6 v. H. unter Vorjahresniveau, während sie im Bundesdurchschnitt zu diesem Zeitpunkt noch geringfügig das Vorjahresniveau übertrafen. Ursache dafür war auch ein schwächerer Verlauf der nominalen Auftragseingänge der schleswig-holsteinischen Bauwirtschaft.
Die schleswig-holsteinischen Bauunternehmer haben auf diese abgeschwächte Nachfrage offensichtlich mit Zurückhaltung bei der Einstellung zusätzlicher Mitarbeiter, vor allem in den Frühjahr- und Som-

mermonaten 1980 reagiert. Die Folge war, daß die Bauwirtschaft in Schleswig-Holstein im 3. Quartal 2 1/2 v. H. weniger Beschäftigte hatte als vor Jahresfrist, während es im Bundesdurchschnitt nur 1/2 v. H. waren.
Infolge der unterschiedlichen Situation in den einzelnen Ländern wird
die Bundesregierung auch weiterhin die Entwicklung der Bauwirtschaft nicht nur im Bundesgebiet insgesamt, sondern auch in den einzelnen Ländern sehr aufmerksam verfolgen.
24. Abgeordneter Ibrügger (SPD)
Hält die Bundesregierung die vorhandenen gesetzlichen Regelungen und Kompetenzen des Bundeskartellamts zur Überprüfung von ungerechtfertigt erscheinenden Preiserhöhungen für Benzin in mißbräuchlicher Ausnutzung der Marktstellung für ausreichend, und welche Möglichkeiten sieht die Bundesregierung, Benzinpreiserhöhungen nachzugehen, bei denen in der weiten Öffentlichkeit durch die verhältnismäßig gleichzeitig erfolgten Preiserhöhungen der Verdacht auf Absprachen oder des zumindest abgestimmten Verhaltens der Mineralölkonzerne entstanden ist?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 27. Januar
Die Bundesregierung hält die wettbewerbsrechtlichen Regelungen der Mißbrauchsaufsicht für ausreichend. Die Bestimmungen sind erst im vergangenen Jahr durch die Vierte Kartellgesetznovelle unter Betonung ihrer wettbewerblichen Orientierung weiter konkretisiert worden.
Das Bundeskartellamt hat inzwischen die Unternehmen um Auskunft ersucht, um die Auswirkungen der OPEC-Preisbeschlüsse von Bali auf die Lage der Mineralölgesellschaften festzustellen.
Im übrigen hat es die Bundesregierung stets abgelehnt, die Mißbrauchsaufsicht zu einer generellen Preis- und Kostenkontrolle umzugestalten, die von einer Preisbildung durch Angebot und Nachfrage wegführen müßte. Eine solche Kontrolle wäre nicht nur ein Fremdkörper in einer marktwirtschaftlichen Ordnung, sondern bliebe auch nach aller Erfahrung ineffizient. Die Bundesregierung sieht sich in dieser Auffassung gerade durch den Mineralölmarkt bestätigt, denn die von der EG-Kommission veröffentlichten Preisvergleiche zeigen, daß die in der Bundesrepublik Deutschland geforderten Preise für Benzin und Heizöl auch nach den jüngsten Preiserhöhungen wie bisher im unteren Drittel der EG-Preisskala liegen.
Dessen ungeachtet ermittelt das Bundeskartellamt insbesondere bei gleichzeitigen oder in engem zeitlichen Zusammenhang stehenden Preiserhöhungen, ob gegen das Verbot der Kartellabsprache oder des abgestimmten Verhaltens verstoßen worden ist. Hierfür liegen bislang jedoch keine konkreteren Hinweise vor. Auch hier fehlt es im übrigen nicht an gesetzlichen Untersuchungsbefugnissen.
25. Abgeordneter Ibrügger (SPD)
Liegen der Bundesregierung Erkenntnisse darüber vor, ob die Erhöhung der Benzinpreise nur deswegen vorzeitig vorgenommen worden ist, da die Mineralölkonzerne nach der Erhöhung der Mineralölsteuer weitere Preiserhöhungsmaßnahmen als am Markt nicht mehr durchsetzbar ansehen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 27. Januar
Der Bundesregierung liegen keine Erkenntnisse darüber vor, ob die Erhöhung der Benzinpreise wegen der kommenden Mineralölsteuererhöhung vorgezogen worden ist. Sie hält es allerdings auch für legitim, daß jedes einzelne Unternehmen für sich über Zeitpunkt und Ausmaß

von Preisveränderungen befindet. Dabei ist es stets angesichts der Unkenntnis über künftige Marktsituationen eine offene Frage, inwieweit sich Preiserhöhungen am Markt durchsetzen lassen. So ist es durchaus denkbar, daß die Mineralölgesellschaften den Markt bereits soweit „ausgereizt" haben, daß nur noch wenig Spielraum für eine volle Überwälzung der Mineralölsteuererhöhung besteht.
26. Abgeordneter Dr. Schwörer (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung nicht auch der Auffassung, daß durch die von der europäischen Kommission geplanten Kennzeichnungsregelung für Textilien und Bekleidung neue Handelshemmnisse geschaffen werden, eine unnötige Bürokratisierung eingeleitet und den Bestrebungen Vorschub geleistet wird, die einheimischen Verbraucher auf ein nationales Erzeugnis mindestens moralisch festzulegen?
27. Abgeordneter Dr. Schwörer (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß die Verbraucherverbände diese Kennzeichnung ablehnen und daß sie lediglich eine zuverlässige Angabe von Preis-und Materialzusammensetzung fordern, aber nicht einen Hinweis auf das Ursprungsland?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 29. Januar
Die Bundesregierung hat sich gegen eine obligatorische Ursprungskennzeichnung für Textilien und Bekleidung ausgesprochen. Sie ist mit den Verbraucherverbänden der Auffassung, daß eine derartige Kennzeichnung nicht im Interesse der Verbraucher liegt; die Kaufentscheidung würde emotionalisiert, statt sich an objektiven Kriterien wie Qualität, Paßform, Preis usw. auszurichten. Die Ursprungskennzeichnungspflicht würde Industrie und Handel belasten und die Markenpolitik der Unternehmen beeinträchtigen. Sie hätte auch negative Auswirkungen auf den Handelsverkehr innerhalb der EG.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
28. Abgeordneter Paintner (FDP)
Tritt die Bundesregierung dafür ein, daß — wie der Bundesverband „Bürgerinitiativen Umweltschutz" in einem in der Frankfurter Rundschau veröffentlichten Brief meint — Bundesminister Ertl den alternativen Landbau fördern soll?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Gallus vom 26. Januar
Der „Bundesverband Bürgerinitiativen Umweltschutz" (BBU) bezieht sich in dem von Ihnen zitierten offenen Brief, den er mir auch direkt zuschickte, auf eine Studie, die im Auftrag des United States Department of Agriculture (USDA) 1980 fertiggestellt wurde und leitet aus einer Wiedergabe der wesentlichsten inhaltlichen Aspekte vier Fragen an mich ab, die insgesamt die Förderung des „alternativen Landbaus" zum Inhalt haben.
Die Bundesregierung bemüht sich seit langem durch verschiedene Initiativen, wie z. B. durch Vergabe von Forschungsaufträgen und Förderung von Informationsveranstaltungen um Klärung von Fragen im Zusammenhang mit den „Alternativen im Landbau". Die ergänzt und intensiviert dabei gleichgerichtete Initiativen der Bundesländer. Die Bundesregierung wird sich im Rahmen ihrer agrarpolitischen Zielsetzung, ihrer Kompetenz und ihrer finanziellen Möglichkeiten weiterhin in der oben beschriebenen Weise einsetzen.

Landwirten, die sich Alternativen im Landbau zuwenden wollen oder bereits zugewandt haben, stehen prinzipiell die Förderungsmöglichkeiten im agrarpolitischen Bereich in gleicher Weise offen, wie Betrieben mit anderen Wirtschaftsweisen. Eine spezielle Förderung kann aus grundsätzlichen Erwägungen nicht erfolgen. Es wäre ein Verstoß gegen das Gebot der Gleichbehandlung, wenn die Bundesregierung denjenigen Betriebsleitern das Unternehmerrisiko ganz oder teilweise abnehmen wollte, die sich für eine bestimmte Ausrichtung ihrer Betriebe entschließen.
Im übrigen darf ich auch auf meine Antwort auf die Frage des Abgeordneten Merker, Plenarprotokoll 8/179, Seite 14119, sowie auf die Fragen des Abgeordneten Dr. Zumpfort, Plenarprotokoll 8/181, Anlage 50, hinweisen.
29. Abgeordneter Brunner (CDU/CSU)
Welche Auswirkungen sind durch die mit Datum vom 4. Dezember 1980 unterbreiteten Vorstellungen der Dienststellen der EG-Kommission zur Neuregelung der Stärkepolitik im Fall ihrer Verwirklichung auf die Existenz der deutschen Stärkekartoffelproduktion zu erwarten, und welche Haltung nimmt die Bundesregierung hinsichtlich der Produktionserstattung für Stärke, insbesondere der Kartoffelstärke, ein?
30. Abgeordneter Brunner (CDU/CSU)
Auf welche Weise wird die Bundesregierung die Wettbewerbsfähigkeit der deutschen Stärkekartoffelfabriken und die davon abhängige Kartoffelerzeugung in ca. 6000 bäuerlichen Betrieben langfristig sicherstellen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Gallus vom 23. Januar
Bei den mit Datum vom 4. Dezember 1980 bekanntgewordenen Vorstellungen der Dienststellen der EG-Kommission zur Neuregelung der Stärkepolitik handelt es sich nur um vorläufige Überlegungen. Es ist wegen der zahlreichen geäußerten Bedenken sehr zweifelhaft, ob die EG-Kommission einen diesen Überlegungen entsprechenden Vorschlag dem Rat vorlegen wird. Lediglich auf bloße Vorstellungen konkret einzugehen, erscheint jedoch verfrüht.
Die Bundesregierung ist bei der Produktionserstattung für Stärke bisher prinzipiell für deren Abschaffung eingetreten, allerdings unter voller Berücksichtigung des Grundsatzes des Gleichgewichts der Stärken untereinander. Die künftige Haltung der Bundesregierung zur Stärkepolitik ist noch nicht festgelegt.
Durch die geltende Regelung wird die Wettbewerbsfähigkeit der deutschen Kartoffelstärkefabriken nicht gefährdet. Die Bundesregierung wird sich auch in Zukunft einer etwaigen Benachteiligung der Kartoffelstärke widersetzen.
31. Abgeordneter Hauser (Krefeld) (CDU/CSU)
Was hat die Bundesregierung veranlaßt, im Entwurf zur Vierten Verordnung zur Änderung der Käseverordnung ein Verbot der Verwendung von Kasein und Kaseinaten zu Käse und Erzeugnissen aus Käse vorzusehen, und wie schätzt die Bundesregierung die Wettbewerbsbenachteile für deutsche Hersteller angesichts der Tatsache ein, daß z. B. in Italien Kasein und Kaseinate eingesetzt werden dürfen und in Frankreich ihre Verwendung auf Grund von Ausnahmegenehmigungen zugelassen ist?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Gallus vom 23. Januar
Bei dem Entwurf für eine Vierte Verordnung zur Änderung der Käseverordnung (Stand: 28. Oktober 1980) handelt es sich um einen vorbereitenden Entwurf meines Hauses, der mit den Bundesressorts noch nicht abgestimmt ist und über dessen Inhalt, insbesondere hinsichtlich der Verwendung von Kasein und Kaseinaten, noch unterschiedliche Auffassungen bestehen.
Anlaß für den vorgesehenen Ausschluß des Zusatzes von Kasein und Kaseinaten zu Käse ist der - auch international — überwiegend anerkannte Grundsatz, daß Käse originär aus der sogenannten Käsereimilch herzustellen ist (vgl. § 1 Abs. 2 der Käseverordnung). Der Zusatz von Milcherzeugnissen in Pulverform soll nur ausnahmsweise und nur insoweit zugelassen sein, als dies technologisch bedingt ist (vgl. § 3 Abs. 1 Nr. 1 Buchstabe e der Käseverordnung). Als ein derartiger technologischer Grund kommt in Betracht, die naturbedingte jahreszeitliche Schwankung des Eiweißgehalts der Käsereimilch im Hinblick auf die anzustrebende Standardisierung der Produkte ausgleichen zu müssen. Nach Auffassung meines Hauses bedarf es für diesen Ausgleich nicht der Verwendung von Kasein und Kaseinaten, vielmehr ist der Ausgleich auch mit den übrigen, in der Verordnung genannten pulverisierten Milcherzeugnissen — möglicherweise nach entsprechender Modifizierung — möglicfi.
Der Auschluß von Kasein und Kaseinaten bei der Herstellung von Käse ist im Hinblick auf die gemeinsame Marktorganisation für Milch und Milcherzeugnisse der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft angezeigt. Bekanntlich wird die Kaseinproduktion in der Gemeinschaft durch eine Produktionsbeihilfe gestützt, weil die Einfuhr von Kasein und Kaseinaten zu GATT-gebundenem Zollsatz_praktisch zum Weltmarktpreis erfolgt. Der Einsatz der gestützten Erzeugnisse bei Käse würde daher nach der von mir geteilten Ansicht der EG-Kommission eine Belastung der Milchmarktordnung bedeuten. Dasselbe gilt für die Verwendung von Kasein und Kaseinaten bei der Herstellung von Erzeugnissen aus Käse (Käsezubereitungen und Schmelzkäsezubereitungen).
Die Wettbewerbssituation der deutschen Käsehersteller soll bei der angestrebten Regelung voll gewahrt werden. So ist davon auszugehen, daß die in Frankreich erteilte Ausnahmegenehmigung, die nach Auskunft der Kommission gerade zur Abwehr von Wettbewerbsvorteilen deutscher Hersteller erteilt worden ist, nach Änderung der deutschen Rechtslage zurückgenommen werden wird. Die von meinem Hause angestrebte Regelung soll mithin der Berufung anderer Mitgliedstaaten auf etwaige Wettbewerbsvorteile deutscher Hersteller entgegenwirken.
32. Abgeordneter
Spranger
(CDU/CSU)
Wie können nach Auffassung der Bundesregierung die vorliegenden Anträge auf Förderung von einzelbetrieblichen Investitionen in der Landwirtschaft heuer oder nächstes Jahr abgewickelt werden, wenn nach der jetzigen Situation Anträge, die 1981 bewilligt werden, Auszahlungsmittel erst in den Jahren 1982 bis 1984 zur Verfügung stehen und die im Juni 1980 gestellten Anträge schon 1981 nicht mehr ausgezahlt werden können?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Gallus vom 27. Januar
Die Bundesregierung weist darauf hin, daß die Gestaltung des Antrags-, Bewilligungs- und Auszahlungsverfahrens bei Förderungen im Rahmen der Gemeinschaftsaufgabe allein Sache der Bundesländer ist. Dies gilt auch für den Bereich der einzelbetrieblichen Förderung.
Zeitliche Differenzen zwischen der Bewilligung und der Auszahlung
der Mittel sind grundsätzlich nicht ungewöhnlich, da sie mit der Abwicklung und dem Baufortschritt der Vorhaben in engem Zusammen-

hang stehen. Probleme können sich jedoch dann ergeben, wenn die Zeitabstände so groß werden, daß sie mit teuren Zwischenfinanzierungen überbrückt werden müssen.
Die Bundesregierung wird sich bemühen, bei den Ländern darauf hinzuwirken, daß die bewilligten Anträge möglichst bald mit Auszahlungen bedient werden. Das kann jedoch nur dann Erfolg haben, wenn die entsprechenden Länder hei der Abwicklung der Vorhaben trotz knapper Mittel diesem Bereich eine hohe Priorität einräumen.
33. Abgeordneter Eigen (CDU/CSU)
Wie hoch sind die Kosten der Lebensmittelhilfslieferungen der EG an Polen, und aus welchen Fonds werden sie finanziert?
Antwort des Bundesministers Ertl vom 28. Januar
Die von der EG beschlossenen Nahrungsmittellieferungen nach Polen zu ermäßigten Preisen (generell 15 v. H. unter Weltmarktpreis) sollen aus EG-Interventionsbeständen oder, falls solche nicht vorhanden sind, aus dem Markt der Gemeinschaft abgegeben werden.
Der EG-Haushalt wird voraussichtlich mit insgesamt 85,4 Millionen ECU belastet. Hiervon entfallen auf den EG-Haushalt 1980 rund 37 Millionen ECU und der Rest auf das Haushaltsjahr 1981.
Die Mittel werden aus dem Europäischen Ausrichtungs- und Garantiefonds für die Landwirtschaft, Abteilung Garantie bereitgestellt.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung
34. Abgeordneter Stutzer (CDU/CSU)
Wie viele Arbeitslose werden derzeit nach den Schätzungen der Bundesregierung in der Arbeitslosenstatistik der Bundesanstalt für Arbeit nicht ausgewiesen, weil sie an Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen teilnehmen oder Teilnehmer an Forbildungs- und Umschulungsmaßnahmen sind, die vor Lehrgangsbeginn arbeitslos waren oder die sich mangels Aussicht auf einen Vermittlungserfolg freiwillig vom Arbeitsmarkt zurückgezogen haben bzw. sich erst bei guter Konjunktur bei den Arbeitsämtern melden, und ist die Bundesregierung bereit, über den Umfang der „stillen Reserve" ein Gutachten einzuholen, wenn sie sich außerstande sehen sollte, Schätzwerte anzugeben?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Frau Fuchs vom 26. Januar
Die Frage macht erneut deutlich, von welch großer Bedeutung eine Verbesserung der Information über die Arbeitsmarktlage und -entwicklung ist. Auf Anregung des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung hat deshalb Anfang dieses Jahrs eine Expertenkommission, der neben den interessierten Bundesressorts vor allem auch Vertreter des Deutschen Gewerkschaftsbunds, der Bundesvereinigung der deutschen Arbeitgeberverbände und der kommunalen Spitzenverbände angehören, ihre Arbeit aufgenommen mit dem Ziel, Vorschläge für eine Verbesserung der Arbeitsmarktberichterstattung insgesamt und der Arbeitslosenstatistik im besonderen auszuarbeiten.
Nach den letzten verfügbaren Angaben der Bundesanstalt für Arbeit betrug die Zahl der Teilnehmer an Maßnahmen zur beruflichen Fortbildung, Umschulung und Einarbeitung Ende September 1980 172279, die Zahl der Teilnehmer an Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen

im November 1980 40224. Ich möchte allerdings darauf hinweisen, daß nach der Definition des Begriffs „Arbeitslosigkeit" Teilnehmer an Maßnahmen zur Arbeitsbeschaffung und an Fortbildungs- und Umschulungsmaßnahmen nicht arbeitslos sind. Untersuchungen — u. a. des Instituts fur Arbeitsmarkt- und Berufsforschung (IAB) — haben gezeigt, daß ein großer Teil der Teilnehmer an Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen schon bisher nach Abschluß der Maßnahme nicht wieder arbeitslos geworden ist. Dieser Anteil dürfte sich noch erhöhen, weil die am 1. Oktober 1980 in Kraft getretene neue ABM-Anordnung verstärkt das Ziel verfolgt, geförderte Arbeitsplätze als Dauerarbeitsplätze zu erhalten.
Von den Teilnehmern an Maßnahmen zur beruflichen Fortbildung, Umschulung und Einarbeitung konnte bisher der weit überwiegende Teil nach Abschluß der Maßnahme in Arbeit vermittelt werden. Es sollte deshalb in diesem Zusammenhang nicht von Arbeitslosen oder „verdeckten" Arbeitslosen gesprochen werden, auch um eine Diskriminierung der Teilnehmer an Maßnahmen der Arbeitsförderung zu vermeiden.
Die Bundesregierung sieht keine Notwendigkeit, über den Umfang der sogenannten stillen Reserve ein Gutachten einzuholen; denn es gibt bereits ausreichend Versuche unter anderem auch des IAB —, eine stille Reserve zu bestimmen. Alle derartigen Versuche sind allerdings problematisch; denn theoretisch bilden alle arbeitsfähigen, nicht erwerbstätigen Einwohner der Bundesrepublik Deutschland im Alter über 15 Jahre die Arbeitsmarktreserve, und jeder Ansatz, einen Teil dieser gut 20 Millionen Menschen herauszugreifen und als „stille Reserve" zu definieren, ist wegen der Abgrenzungsproblematik anfechtbar. Das wird besonders deutlich in der Arbeitskräftegesamtrechnung des IAB, die nicht nur Bewegungen zwischen Erwerbstätigkeit, Arbeitslosigkeit und „stiller Reserve", sondern darüber hinaus auch solche Bewegungen gegenüber den „übrigen Nichterwerbspersonen" aufweist. Die Arbeitsmarktpolitik hat sich in erster Linie an den Arbeitslosen zu orientieren, die sich bei den Arbeitsämtern arbeitslos melden. Sie muß jedoch in ihrer Gesamtstrategie auch die Personen berücksichtigen, die einen Arbeits- und Ausbildungsplatz suchen, ohne sich beim Arbeitsamt registrieren zu lassen. Entscheidend für die Beschäftigungsentwicklung ist nämlich das gesamte Potential an Personen im erwerbsfähigen Alter.
35. Abgeordneter Hölscher (FDP)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß die Bundesanstalt für Arbeit staatliche Pflichtaufgaben zum Teil als Maßnahmen zur Arbeitsbeschaffung nach §§ 91 und 92 des Arbeitsförderungsgesetzes (AFG) finanziert, z. B. bei der Durchführung des Landeshochschulstatistikgesetzes Baden-Württemberg, bei der Umstellung der Kataster- und Grundbücher im Zuge der Gebietsreform in Baden-Württemberg und der Einstellung von Erzieherinnen nach dem Landeskindergartengesetz Baden-Württemberg?
36. Abgeordneter Hölscher (FDP)
Handelt es sich hierbei um Einzelfälle, und wie kann sichergestellt werden, daß die Vorschrift des § 91 AFG beachtet wird, wonach die Förderung von Arbeiten, die ohne Verzug durchzuführen sind oder üblicherweise ohne Verzug durchgeführt werden, ausgeschlossen ist?
37. Abgeordneter Hölscher (FDP)
Ist sichergestellt, daß die Träger von Förderungsmaßnahmen nach § 91 ff. AFG nicht noch aus anderen öffentlichen Mitteln Zuschüsse erhalten, die dann im Endergebnis zur Mehrfachfinanzierung eines Arbeitsplatzes führen können?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Frau Fuchs vom 26. Januar
Die Bundesanstalt für Arbeit hatte dem § 91 Abs. 2 des Arbeitsförderungsgesetzes (AFG) alter Fassung eine weite Auslegung gegeben, die zur Erledigung staatlicher oder kommunaler Pflichtaufgaben im Rahmen von Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen führte. Dies war nicht im Sinne der Bundesregierung; auch der Bundesrechnungshof hatte sich hierzu kritisch geäußert. Auf Vorschlag der Bundesregierung hat der Gesetzgeber daher mit dem 5. Gesetz zur Änderung des Arbeitsförderungsgesetzes vom 23. Juli 1979 (BGBl. I S. 1189) für Maßnahmen, deren Förderung nicht schon vor dem 1. August 1979 bewilligt worden ist, die Voraussetzungen für die Förderung von Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen enger gefaßt.
Zu den von Ihnen angesprochenen Fällen hat mir der Präsident der Bundesanstalt für Arbeit berichtet. Auf Grund seines Berichts gehe ich davon aus, daß bei den von Ihnen angesprochenen Einzelfällen die Förderungszusagen in der Zeit vor Inkrafttreten des 5. Gesetzes zur Änderung des Arbeitsförderungsgesetzes (1. August 1979) gegeben worden sind. Nach der Änderung des § 91 Abs. 2 AFG und nach dem Inkrafttreten der ABM-Anordnung vom 25. Juni 1980 halte ich es für ausgeschlossen, daß künftig Pflichtaufgaben staatlicher Stellen als Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen gefördert werden. Gleichwohl hat der Präsident der Bundesanstalt für Arbeit zugesagt, bei Hinweisen auf bestimmte Einzelmaßnahmen nochmals zu prüfen, ob die Förderungsvoraussetzungen vorgelegen haben.
Eine Mischfinanzierung von Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen ist zulässig und sollte auch in Zukunft nicht ausgeschlossen werden. Das Gesetz sieht sie ausdrücklich vor, indem es Eigenmittel des Trägers voraussetzt sowie die Förderung aus Mitteln der Bundesanstalt und die verstärkte Förderung aus Bundes- und Landesmitteln regelt. Außerdem bestimmt § 9 Abs. 2 der ABM-Anordnung, daß eine Förderung nur insoweit gewährt werden darf, als eine Verpflichtung Dritter, dem Träger der Maßnahme Zuschüsse oder Darlehen für die gleichen Zwecke zu gewähren, nicht besteht oder der Dritte außerstande ist, solche Leistungen zu gewähren; die gleiche Einschränkung gilt für den Fall, daß ein Dritter dem Träger Leistungen ohne Rechtspflicht gewährt. Damit stellt die ABM-Anordnung sicher, daß eine Maßnahme auch bei Mischfinanzierung nicht überfinanziert wird.
38. Abgeordneter Schröer (Mülheim) (SPD)
Welche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus der Entscheidung des Landessozialgerichts Darmstadt, daß die Weisung des Bundesarbeitsministers an die Bundesanstalt für Arbeit, Asylbewerbern während einer einjährigen Wartezeit generell und ohne Einzelfallprüfung keine Arbeitserlaubnis zu erteilen, rechtswidrig ist?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Frau Fuchs vom 28. Januar
Rechtauffassung und Rechtsprechung zu den Wartezeitenregelungen sind unterschiedlich. Die Entscheidung, ob Wartezeiten mit § 19 des Arbeitsförderungsgesetzes vereinbar sind, hängt von der Rechtsfrage ab, ob die erstmalige Erteilung einer Arbeitserlaubnis sich am Einzelfall oder am bundesdeutschen Gesamtarbeitsmarkt orientieren muß. Hierzu ist eine höchstrichterliche Entscheidung bisher noch nicht ergangen.
Um alle rechtlichen Zweifel für die Zukunft auszuschließen, ist beabsichtigt, die Zulässigkeit der Wartezeit im Zusammenhang mit weiteren Änderungen zum Asylrecht gesetzlich klarzustellen.

Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung
39. Abgeordneter Dallmeyer (CDU/CSU)
Bis wann können die Einwohner der Ortschaften um den Marinefliegerhorst Kropp/Jagel (Marinefliegergeschwader 1) damit rechnen, daß sie in den Genuß der Lärmschutzmaßnahmen kommen, die bei anderen Militärflugplätzen bereits seit längerem eingeleitet sind?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 26. Januar
Die technischen Feststellungen für den Lärmschutzbereich des NATO-Flugplatzes Schleswig/Jagel sind abgeschlossen. Die kartenmäßige Darstellung des vorgesehenen Lärmschutzbereichs hat der für die Durchführung des Gesetzes zum Schutz gegen Fluglärm zuständige Bundesinnenminister am 16. Dezember 1980 dem Land Schleswig-Holstein zur Abstimmung vorgelegt. Unter der Voraussetzung, daß das Land keine Einwendungen erhebt, kann Mitte dieses Jahrs mit der Festsetzung des Lärmschutzbereichs durch Verordnung des Bundesinnenministers gerechnet werden. Dann können die Hauseigentümer in der Lärmschutzzone 1 des Lärmschutzbereichs Anträge auf Erstattung von Aufwendungen für bauliche Schallschutzmaßnahmen bei der zuständigen Kreisverwaltung stellen.
40. Abgeordneter Bindig
(SPD)
Liegen der Bundesregierung inzwischen die Ergebnisse der Untersuchung über mögliche Ersatzstandorte für die Standortschießanlage Weingarten vor, und welche Standorte sind der Bundesregierung vom Land Baden-Württemberg als geeignet vorgeschlagen worden?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 26. Januar
Die Untersuchungen über mögliche Ersatzstandorte für die Standortschießanlage Weingarten sind noch nicht abgeschlossen. Deshalb liegen noch keine Ergebnisse über die Eignung der — allerdings nicht vom Land Baden-Württemberg — vorgeschlagenen Ersatzstandorte vor.
41. Abgeordneter Bindig
(SPD)
Hat die Bundesregierung die Absicht, einen oder mehrere dieser Vorschläge des Landes Baden-Württemberg aufzugreifen und die zuständigen Behörden aufzufordern, das weitere Verfahren mit Anhörung der betroffenen Gemeinden zu betreiben?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 26. Januar
Sollte die Prüfung ergeben, daß einer der untersuchten Standorte für die Errichtung einer Standortschießanlage besser geeignet ist als das bisher vorgesehene Gelände, soll bei der Landesregierung Baden-Württemberg die Einleitung eines Anhörungsverfahrens beantragt werden, in dessen Rahmen die betroffenen Gemeinden vom Land angehört würden.
42. Abgeordneter Möllemann (FDP)
Trifft es zu, daß das Projekt eines deutsch-französischen Kampfpanzers trotz gegenteiliger Voten der zuständigen Ausschüsse weiterverfolgt wird und konkrete Maßnahmen, auch kostenwirksamer Art, angeordnet und vollzogen worden sind?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 30. Januar
Vor Beginn der Prüfung einer gemeinsamen Zusammenarbeit für die Definition und Entwicklung eines zukünftigen Kampfpanzers (KPz) mit Frankreich (Januar 1979) bestand ein nationales Programm für einen KPz Leopard 1 Nachfolger (KPz Leopard 3-Programm/Konzeptphase). Diese nationalen Untersuchungen zur Erhaltung der Modernität der Panzerwaffe werden bis heute fortgeführt.
Die bisherigen Analysen im nationalen KPz Leopard 3-Programm ergaben, daß alle bisher untersuchten KPz-Leopard 3-Konzepte keine signifikante Leistungssteigerung erkennen ließen, die nicht auch in einer Weiterentwicklung des KPz Leopard 2, vornehmlich im Komponentenbereich, realisiert werden könnte.
Eine mögliche nationale Weiterentwicklung eines KPz Leopard wäre ein Panzer mit neuem zwei Mann-Turm und automatischem Lader, vereinfachter Feuerleitanlage und 120 mm Kanone auf der Basis eines KPz-Leopard 2-Fahrgestells.
Die Abstimmungsgespräche mit Frankreich basieren auf dieser Konzeptauslegung. Der Abschluß der Abstimmungsgespräche für Phase 1 ist für Ende Februar vorgesehen.
Im Anschluß daran erfolgt die Unterrichtung des Parlaments durch den Bundesverteidigungsminister. Diese Unterrichtung ist ab März/April 1981 möglich. Nach Zustimmung des Parlaments zu einer Zusammenarbeit mit Frankreich auf dieser Basis könnte die bilaterale Definitionsphase für einen KPz der 90er Jahre eingeleitet werden.
Der Abstimmungsprozeß mit Frankreich ist nicht präjudizierend. Die bisherigen und laufenden Arbeiten sind weitgehend auch für das nationale Programm KPz Leopard 1-Nachfolger erforderlich. Die technischen Untersuchungen der 1980 gegründeten Firma MKS (MaK-KM-Sondertechnik GmbH) basieren ebenfalls auf dem nationalen Programm KPz Leopard 3. Darüber hinaus ist die Firma MKS aber auch Verhandlungspartner des französischen Staatskonzerns Groupement Industriel des Armements Terrestres (GIAT) zur industriellen Abstimmung und Vorbereitung eines bilateralen Programms. Diese Arbeiten beziehen sich auf rechtliche, technische und finanzielle Fragen, deren Klärung Voraussetzung für den Beginn von Definitionsarbeiten durch die Industrie nach entsprechenden Entscheidungen der Regierungen ist.
Die Kosten der Firma MKS, basierend auf einem nationalen Vertrag vom 18. September 1980, betragen bisher 957000 DM. Ein bis zum 31. März 1981 zeitlich begrenzter Anschlußvertrag ist vorgesehen. Über die genauen Daten kann erst nach Vertragsabschluß berichtet werden. Mit diesen Verträgen werden Leistungen in der zur Zeit laufenden Konzeptphase zur Vorbereitung der Definitionsphase abgeschlossen. Die Kosten wären weitgehend auch bei einem aussschließlich nationalen Programm angefallen. Präjudizierungen für ein gemeinsames Kampfpanzer-Programm erfolgen damit nicht.
Am 2. Juli 1980 hat der Verteidigungsausschuß von diesen analytischen
und organisatorischen Vorarbeiten, die auf Grund der Regierungsvereinbarung vom 5. Februar 1 980 notwendig waren, Kenntnis genommen.
Sollte es zu keinem gemeinsamen Programm oder zu einem Abbruch der Zusammenarbeit mit Frankreich kommen, würde die deutsche Absicht der Weiterentwicklung des Kampfpanzers Leopard 2 nur unwesentlich beeinflußt.
43. Abgeordneter Jung
(FDP)
Warum sollen — laut Mitteilung des Inspekteurs des Heeres, veröffentlicht in „Die Bundeswehr 1/81"  —bei Einweisung in das neue Spitzenamt A 9 mZ nach Maßnahme des Leistungs- und Beurteilungssystems nur Hauptfeldwebel (HptFw) ab Brigadestäben aufwärts berücksichtigt werden?

44. Abgeordneter Jung
(FDP)
Was gedenkt die Bundesregierung zu tun, um den Beschluß des Verteidigungsausschusses, die Einweisung in A 9 mZ dienstpostenunabhängig zu gestalten, damit auch HptFw in der Truppe in den Genuß der Zusage kommen können, zu verwirklichen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 29. Januar
Das Bundesbesoldungsgesetz setzt für die Übertragung eines nach A 9 mA dotierten Amts die Wahrnehmung von Funktionen voraus, die sich nach Maßgabe einer sachgerechten Bewertung von denen der Besoldungsgruppe A 9 abheben. Daraus ergibt sich zwingend die Bindung der Planstellen der BesGr A 9 mA an herausgehobene Dienstposten. Ein Beschluß des Verteidigungsausschusses, von dieser Vorgabe abzuweichen, ist mir nicht bekannt.
Zur Identifizierung der herausgehobenen Dienstposten für die Spitzenämter A 9 mA sind alle in den Streitkräften befindlichen Hauptfeldwebel-/Hauptbootsmann-Dienstposten (ca. 23 000 DP) vergleichend bewertet worden. Die Bewertung erfolgte anhand den STAN-erarbeitenden Stellen vorliegenden Tätigkeitsbeschreibungen. Dabei fand die Chancengerechtigkeit für alle Verwendungsreihen der Teilstreitkräfte weitgehende Berücksichtigung.
Der Gesamtumfang der als herausgehoben zu bewertenden Dienstposten wurde gemäß den Vorgaben für die Soldaten zahlenmäßig auf die Anzahl der im Jahr 1980 vorhandenen A 9-Planstellen für Unteroffiziere bezogen. Im Bundeshaushalt 1981 werden für die Streitkräfte 806 Planstellenhebungen nach BesGr A 9 mA angefordert. Davon entfallen z. B. auf die Teilstreitkraft Heer etwa 460 Planstellen.
Wegen der geringen Anzahl der zu erwartenden Planstellen war es unter dem Zwang der Dienstpostenbindung ohne Öffnung einer Schere zwischen der Anzahl der Dienstposten und der Anzahl der Planstellen z. B. nicht möglich, Dienstposten mit einem hohen Multiplikator (z. B. im Heer 300 bis 400 Dienstposten für Wartungszugführer und Instandsetzungszugführer, in der Luftwaffe noch höhere Multiplikatoren) als herausgehoben festzulegen.
Die Tätigkeiten auf einem nach A 9 mA gehobenen Dienstposten müssen außerdem in der Regel bis zum 53. Lebensjahr ausgeübt werden können. Die überwiegende Anzahl der Hauptfeldwebel-/Hauptbootsmann-Dienstposten in der Verbands-/Einheitsebene (Bataillon/Kompanie/Batterie/Staffel) sind jedoch für ältere Soldaten nicht geeignet.
Hieraus ergibt sich zwangsläufig die Ansiedlung der Mehrzahl der herausgehobenen Dienstposten für das Spitzenamt der Unteroffiziere cberhalb der Verbandsebene, ohne daß deshalb Stabsdienst und Truppendienst unterschiedlich gewertet werden.
Bei der Einweisung von Hauptfeldwebel/Hauptbootsmännern in die neuen, dienstpostengebundenen Spitzenämter der Unteroffiziere lassen sich personelle Umsetzungen nicht vermeiden. Die Streitkräfte streben an, herausgehobene Dienstposten bis zum gesetzlich möglichen Umfang von 30 v. H. aller Hauptfeldwebel-/Hauptbootsmann-Planstellen der BesGr A 9 festzulegen, um in diesem erweiterten Rahmen die tatsächlich bewilligten -- der Zahl nach geringeren Ämter A 9 mA nach personalwirtschaftlichen Gesichtspunkten einsetzen zu können.
Durch diese Maßnahme soll sichergestellt werden, daß sich die personellen Umsetzungen in einem vertretbaren Rahmen halten. Ein Unteroffizier, der das Spitzenamt A 9 mA anstrebt, muß auch bereit sein, sich auf einen entsprechenden Dienstposten versetzen zu lassen.
Die in Kürze in Kraft tretenden Richtlinien für die Einweisung von Hauptfeldwebel/Hauptbootsmännern in die mit einer Zulage versehene A 9-Planstellen sehen im Kern vor, daß die betreffenden, auf einem herausgehobenen Dienstposten befindlichen Soldaten eine Laufzeit von wenigstens sechs Jahren im Dienstgrad und von wenigstens 16 Jahren als Portepee-Unteroffizier haben müssen. Innerhalb des in Frage

kommenden Personenkreises bilden in der Hauptsache die drei letzten Beurteilungen die Grundlage für eine Reihung, nach der die Einweisung in die verfügbaren Planstellen A 9 mA erfolgt.
45. Abgeordneter Dr. von Geldern (CDU/CSU)
Gibt es in der Bundesregierung aktuelle Überlegungen, zusätzliche Einheiten der Bundesmarine an den Standort Cuxhaven zu verlegen, und wenn ja, wieweit sind solche Überlegungen bisher gediehen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 29. Januar
In den Jahren 1966 bzw. 1967 wurden die Anzahl der in Dienst zu haltenden Schiffe sowie der Personalumfang der Marine auf der Grundlage der mittelfristigen Finanzplanung des Bundes festgelegt. Die Planung der Infrastruktur wurde darauf abgestimmt. Abstriche am Schiffbauprogramm und die Außerdienststellung von Schiffen erforderten eine Reduzierung der Stützpunktkapazität und als Folge die Verlegung aller schwimmenden Einheiten aus Cuxhaven.
Die Bundesregierung stellt keine Überlegungen an, zusätzliche Einheiten der Bundesmarine an den Standort Cuxhaven zu verlegen. Die finanzielle und personelle Situation läßt eine Erweiterung des Stützpunktes Cuxhaven durch die Stationierung zusätzlicher Einheiten nicht zu.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Jugend, Familie und Gesundheit
46. Abgeordneter Landré (CDU/CSU)
Was ist der Grund dafür, daß die Bundesregierung erst Mitte 1979 einen ersten Entwurf zur Umsetzung der EG-Diät-Richtlinie vom Dezember 1976 vorgelegt hat, obwohl sich nach Artikel 12 dieser Richtlinie die Mitgliedstaaten verpflichtet haben, eine Umsetzung innerhalb 18 Monaten vorzunehmen, und stimmt die Bundesregierung zu, daß nach dieser außerordentlichen Fristüberschreitung eine geringfügige weitere Verzögerung zugunsten einer sorgfältigen Behandlung im Bundesrat keine weiteren Nachteile entstehen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Zander vom 23. Januar
Es trifft zu, daß nach Artikel 12 der EG-Diät-Richtlinie eine Änderung entgegenstehender Rechtsvorschriften innerhalb von 18 Monaten nach Bekanntgabe erfolgen sollte. Für das Verbot des Handels mit Erzeugnissen, die der Richtlinie nicht entsprechen, enthält Artikel 12 zweiter Gedankenstrich allerdings eine Frist von drei Jahren nach Bekanntgabe der Richtlinie. Diese Frist ist bisher um ein Jahr überschritten worden, da angesichts der außerordentlich diffizilen Materie erst nach sehr langwierigen Beratungen ein Kompromiß zwischen den unterschiedlichen Meinungen der im Rahmen des Verordnungsvorhabens zu Beteiligenden gefunden werden konnte. Die voneinander abweichenden Auffassungen sind auch in gegensätzlichen Voten der Bundestagsausschüsse für Jugend, Familie und Gesundheit sowie für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten zum Ausdruck gekommen.
Bei der zur Unterrichtung der Kommission der EG üblichen Übersendung der Regierungsvorlage hat die Bundesregierung die bisher eingetretene zeitliche Verzögerung bei der Umsetzung der Diät-Richtlinie in nationales Recht begründet und um Verständnis der Kommission gebeten.

Die Bundesregierung hofft, daß die EG-Kommission für geringfügige weitere Verzögerungen, die sich auf Grund des zeitlichen Ablaufs der Beratungen im Bundesrat ergeben könnten, ebenfalls Verständnis haben und keine rechtlichen Schritte gegen die Bundesrepublik Deutschland einleiten wird.
47. Abgeordneter Landré (CDU/CSU)
Welche Gründe hat die Bundesregierung gehabt, die mehrfach — zur Klärung des Verbotsumfangs von § 3 des Diätverordnungsentwurfs — vorgeschlagene Übernahme der von ihr selbst veranlaßten Protokollerklärung des Ministerrats und der Kornmission der EG zu Artikel 4 Abs. 1 und 2 nicht in den Entwurf aufzunehmen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Zander vom 23. Januar
Von der Protokollerklärung ist in § 3 Abs. 2 Nr. 4 der Regierungsvorlage insofern Gebrauch gemacht worden, als für eine begrenzte Zahl von Fällen ein Hinweis auf eine Eignung zur besonderen Ernährung bei einer Krankheit zugelassen wird. Gegen eine Regelung dieser Art bestehen seitens der EG-Kommission keine Bedenken.
Die Übernahme der Protokollerklärung in Form einer Generalklausel würde dagegen eine besondere Hervorhebung von Krankheiten und im Ergebnis eine Beibehaltung der krankheitsbezogenen Werbung in der gegenwärtigen Form ermöglichen. Es muß davon ausgegangen werden, daß eine derartige Freistellung von der EG-Kommission als Verstoß gegen die Richtlinie gewertet würde.
48. Abgeordneter
Hauser
(Krefeld) (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung das Diskussionspapier der Arbeitsgruppe der AGLMB (Arbeitsgemeinschaft der Leitenden Ministerialbeamten der Länder) und der ARGEVET (Arbeitsgemeinschaft der Leitenden Veterinärbeamten der Länder) „Transparenz des Lebensmittelrechts" zur Neuregelung der Diätverordnung bekannt, und wie beurteilt die Bundesregierung gegebenenfalls dieses Papier?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Zander vorn 23. Januar
Dem Bundesminister für Jugend, Familie und Gesundheit ist das in Ihrer Frage angesprochene Arbeitspapier bekannt. Es ist dem Ministerium am 15. Januar 1981 mit Schreiben des Vorsitzenden der Transparenz-Arbeitsgruppe vom 7. Januar 1981 zugegangen. Die Bundesregierung hat sich zu diesem Papier, das im übrigen nach ihrer Kenntnis bisher nicht in der Transparenz-Arbeitsgruppe behandelt wurde, noch keine abschließende Meinung gebildet.
49. Abgeordneter
Hauser
(Krefeld) (CDU/CSU)
Trifft es zu, daß der Bundesminister für Jugend, Familie und Gesundheit für die Sitzung des Gesundheitsausschusses des Bundesrats auf einen Termin hingewirkt hat, der eine sachgemäße Diskussion der Vorschläge der Arbeitsgruppe „Transparenz des Lebensmittelrechts" auf Grund der Kürze der Zeit fraglich macht, wenn ja, welche Gründe hatte der Bundesminister dafür, und ist die Bundesregierung bereit, eine Terminverschiebung aktiv zu unterstützen, um eine solche Diskussion zu ermöglichen?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Zander vom 23. Januar
Der Bundesminister für Jugend, Familie und Gesundheit hat die Verordnung am 10. Dezember 1980 dem Chef des Bundeskanzleramts mit der Bitte zugeleitet, die Zustimmung des Bundesrats nach Artikel 80 Abs. 2 des Grundgesetzes herbeizuführen. Erst am 15. Januar 1981 hat das Ministerium Kenntnis von dem genannten Arbeitspapier erlangt. Schon aus diesen Daten wird deutlich, daß der Bundesminister für Jugend, Familie und Gesundheit nicht auf die Termingestaltung des Gesundheitsausschusses des Bundesrates mit dem Ziel Einfluß genommen haben kann, eine Diskussion dieser Vorschläge fraglich zu machen.
Die Bundesregierung ist allerdings der Auffassung, daß eine Verschiebung der Beratung in den Ausschüssen des Bundesrates bis zum April 1981 — wie sie am 20. Januar 1981 vom Land Baden-Württemberg im Gesundheitsausschuß des Bundesrats beantragt worden ist — nicht sachdienlich ist. Die Regierungsvorlage stellt eine sehr sorgfältig erarbeitete Lösung der bei der Umsetzung der Diät-EG-Richtlinie in nationales Recht aufgetretenen schwierigen Fragen dar, die auch in den üblichen Anhörungsbesprechungen mit den Bundesländern eingehend erörtert worden ist. Dabei sind die zwischen den Bundesländern und dem Bundesminister für Jugend, Familie und Gesundheit streitigen Punkte ausgeräumt worden.
Es erscheint daher sachgerecht, das Diskussionspapier, das den Entwurf einer Verordnung zur Neuordnung der Diätverordnung beinhaltet, zu einem späteren Zeitpunkt, außerhalb des laufenden Verordnungsvorhabens, zu diskutieren.
50. Abgeordneter Eigen (CDU/CSU)
Reicht die Art der Untersuchung bei Schweineschlachtungen in den Niederlanden aus, um den deutschen Verbraucher sicher zu schützen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Zander vom 30. Januar
Die Schlachttier- und Fleischuntersuchung des für den innergemeinschaftlichen Handelsverkehr bestimmten frischen Fleisches ist durch die EWG-Richtlinie 64/433 vom 26. Juni 1964 für alle Mitgliedstaaten verbindlich geregelt.
Die Richtlinie schreibt die Art der Untersuchung, die im Versandland durchzuführen sind, im einzelnen vor.
Hiervon ausgenommen sind lediglich die Teilbereiche „Untersuchung von Schweinefleisch auf Trichinen" und „Untersuchung auf Rückstände pharmakologisch wirksamer Substanzen", für die bis zum Erlaß einer Gemeinschaftsregelung die einzelstaatlichen Vorschriften weiter anwendbar sind. Insoweit schreibt das deutsche Recht grundsätzlich ebenfalls eine Untersuchung im Versandland, jedoch nach deutschen Untersuchungsmethoden, vor. Hieraus folgt, daß frisches Schweinefleisch, das aus den Niederlanden in die Bundesrepublik Deutschland verbracht wird, den Untersuchungsanforderungen des Gemeinschaftsrechts und in einem Teilbereich noch dem deutschen Recht unterliegt.
Die Einhaltung dieser Vorschriften wird durch die von den niederländischen Behörden auszustellende Genußtauglichkeitsbescheinigung hinsichtlich der gemeinschaftsrechtlichen Anforderungen und durch die jeder Sendung beizufügende Bescheinigung des amtlichen Tierarztes, daß die Trichinenuntersuchung und die Rückstandsuntersuchung nach deutschen Untersuchungsmethoden durchgeführt worden sind, bestätigt.
Eine zusätzliche Kontrolle findet durch stichprobenweise Untersuchungen bei der Einfuhr statt.
Es liegen bisher keine Anzeichen dafür vor, daß die deutschen Verbraucher durch die bei Schweineschlachtungen in den Niederlanden durchgeführten Untersuchungen nicht ausreichend geschützt sind.

51. Abgeordneter Weirich (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit, der im hessischen Landtag erhobenen Empfehlung zu entsprechen, in Frankfurt als einem Zentrum des europäischen Drogenhandels ein „Forschungsinstitut für Drogenfragen" unter der Verantwortung und finanziellen Trägerschaft des Bundes einzurichten, das die Möglichkeiten der wissenschaftlichen Unterstützung durch die Johann-Wolfgang-Goethe-Universität in der Mainmetropole nutzen könnte?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Zander vom 30. Januar
Die Bundesregierung ist grundsätzlich bereit, wie bisher im Rahmen ihrer Zuständigkeit Forschungsprojekte zu fördern, die sich mit dem Mißbrauch von Drogen, ihren physiologischen und pathologischen Auswirkungen oder auch der Therapie aufgetretener Folgeschäden befassen.
Der von Ihnen angesprochenen Empfehlung unter der Verantwortung und finanziellen Trägerschaft des Bundes ein „Forschungsinstitut für Drogenfragen" einzurichten, wird die Bundesregierung aus grundsätzlichen Erwägungen nicht folgen können.
Für eine eventuelle gemeinsame Förderung durch das Land Hessen und den Bund würde das zwischen dem Bund und den Bundesländern abgestimmte Verfahren unter Einschaltung der „Bund-Länder-Kommission für Bildungsplanung" (sogenannte Blaue-Liste) einzuhalten sein.
Die Empfehlung zur Einrichtung eines „Forschungsinstituts für Drogenfragen" in Frankfurt ist inhaltsgleich mit einem Beschluß des Berliner Abgeordnetenhauses. Dieses hat den Auftrag erteilt zu prüfen, ob und gegebenenfalls wie ein derartiges Institut für Berlin begründet, mit welcher Zielsetzung es gegebenenfalls angelegt werden könnte und wie es auszustatten sei. Der zur Prüfung dieser Frage eingesetzte Gutachter Professor Eyferth — Technische Universität Berlin - hat seinen Bericht dem Abgeordnetenhaus zwischenzeitlich zugeleitet. Er wurde jedoch noch nicht beraten.
Auf dem Hintergrund dieser Entwicklung wird die Bundesregierung zunächst abwarten müssen, zu welchen Beschlüssen das Berliner Abgeordnetenhaus kommt. Würde das Land Berlin einen Antrag auf Bundesbeteiligung stellen, müßte dann in dem vorgesehenen Verfahren geprüft werden, ob die in der Rahmenvereinbarung Forschungsförderung vom 28. November 1975 festgehaltenen Aufnahmevoraussetzungen erfüllt sind und dieses Institut in die Liste der gemeinsam geförderten Forschungsinstitute aufgenommen werden kann. Dieses Verfahren wäre analog für das von Ihnen angesprochene Forschungsinstitut anzuwenden. Nachdem aus Bundesmitteln bereits das WHO-Zentrum für das Studium psychotroper Drogen an der Psychiatrischen Universitätsklinik München gefördert wird, wäre auch zu diesem eine inhaltliche Abstimmung der Aufgaben herbeizuführen. Dies gilt schließlich auch für die „Projektgruppe Rauschmittelabhängigkeit" beim Max-PlanckInstitut für Psychiatrie in München, die seit mehreren Jahren die vom Bund und den Ländern gemeinsam geförderten Maßnahmen im Rahmen der Aktionsprogramme zur Bekämpfung des Drogen- und Rauschmittelmißbrauchs wissenschaftlich begleitet.
52. Abgeordneter Bohl (CDU/CSU)
Wann ist mit dem Erlaß einer Ausbildungsordnung für Arzthelferinnen nach § 25 des Berufsbildungsgesetzes zu rechnen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Zander vom 30. Januar
Der Bundesminister für Jugend, Familie und Gesundheit hat bereits im Oktober 1978 den Entwurf einer Ausbildungsordnung für Arzthelferinnen vorgelegt und die beteiligten Verbände im März 1979 zu einer Besprechung des Verordnungsentwurfs eingeladen. Der Verordnungs-

entwurf konnte jedoch wegen unterschiedlicher Auffassungen zwischen den beteiligten Arbeitgeber- und Arbeitnehmerorganisationen über die Konzeption des Berufsbildes und der Ausbildung nicht weiterverfolgt werden, da das Verfahren für die Erarbeitung von Ausbildungsordnungen nach § 25 des Berufsbildungsgesetzes das Einverständnis aller Beteiligten über die Grundsatzfragen der Ausbildungsordnung voraussetzt. Der Bundesminister für Jugend, Familie und Gesundheit hat zwischenzeitlich die beteiligten Organisationen erneut um Stellungnahme zu den grundsätzlichen Fragen der Neuordnung des Berufs der Arzthelferin gebeten. Nach Auswertung der Stellungnahmen wird der Bundesminister für Jugend, Familie und Gesundheit bemüht sein, eine einvernehmliche Lösung herbeizuführen, um das vorgesehene Verfahren zur Erarbeitung der Ausbildungsordnung in Gang setzen zu können.
53. Abgeordnete Frau Verhülsdonk (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit, den Fragenkatalog der im März d. J. stattfindenden Anhörung zum sogenannten Antidiskriminierungsgesetz (im Bundesministerium für Jugend, Familie und Gesundheit) dahin gehend zu erweitern, daß auch der verfassungsrechtliche Aspekt möglicherweise ins Auge gefaßter besonderer Förderungsmaßnahmen für Frauen zum Ausgleich früherer Benachteiligungen untersucht wird?
54. Abgeordnete Frau Verhülsdonk (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit, die Ergebnisse der Anhörung zu veröffentlichen, und wenn ja, wann und in welcher Form ist damit zu rechnen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Zander vom 30. Januar
Die Regierungserklärung vom 24. November 1980 enthält folgende Aussage:
„Wir wollen prüfen, ob die Situation der Frauen durch ein Antidiskriminierungsgesetz verbessert werden kann." Im Rahmen dieser Prüfung, die vom Bundesminister für Jugend, Familie und Gesundheit und vom Bundesinnenminister gemeinsam durchgeführt wird, ist auch eine Anhörung vorgesehen, in die selbstverständlich auch die von Ihnen angesprochene Frage einbezogen wird. Das Ergebnis der Anhörung wird veröffentlicht werden.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr
55. Abgeordneter Immer (Altenkirchen) (SPD)
Aus welchem Grund konnte der Gefahrenschwerpunkt im Zuge der Bundesstraße 8 im Bereich Rettersen in Gestalt einer Scheune noch nicht beseitigt werden, obwohl offenbar die Grundstücksverkaufs- bzw. Entschädigungsverhandlungen abgeschlossen sind?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 30. Januar
Die Straßenbauverwaltung des Landes Rheinland-Pfalz wurde gebeten, die zur Verbesserung der Sichtverhältnisse im Bereich Rettersen im Zuge der B 8 angekaufte Scheune unverzüglich abbrechen zu lassen.
56. Abgeordneter Immer (Altenkirchen) (SPD)
Welche Hindernisse stehen dem Ausbau des Kreuzungspunkts „Vierwinden" im Zuge der Bundesstraße 8 entgegen, und wann ist mit dem Beginn der dringend notwendigen Ausbauarbeiten zu rechnen?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 30. Januar
Durch Einsprüche der Kreisverwaltung Neuwied, der Verbandsgemeinde Asbach und der Gemeinde Griesenbach, die eine zusätzliche Rampe am Kreuzungspunkt B 8/L 255 („Vierwinden") von Griesenbach nach Altenkirchen gefordert hatten, mußte ein ergänzendes Planfeststellungsverfahren durchgeführt werden. Dadurch ist eine Verzögerung des geplanten Ausbaus der Kreuzung aufgetreten. Nach Angabe der Straßenbauverwaltung des Landes Rheinland-Pfalz soll mit den Bauarbeiten 1981 begonnen werden, unter der Voraussetzung, daß die Planfeststellung bestandskräftig wird und die bereits eingeleiteten Grunderwerbsverhandlungen abgeschlossen werden können.
57. Abgeordneter Immer (Altenkirchen) (SPD)
Warum konnte bisher mit dem Ausbau des Kreuzungspunkts Roth im Zuge der Bundesstraße 256 bzw. Bundesstraße 62 noch nicht begonnen werden, obwohl diese Maßnahme bereits vor Jahren angekündigt wurde?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 30. Januar
Mit dem Ausbau der Kreuzung B 256/B 62 in Roth konnte bisher nicht begonnen werden, weil die Planfeststellung noch nicht bestandskräftig ist. Nach Angabe der Sraßenbauverwaltung des Landes Rheinland Pfalz liegen 22 Einsprüche vor, die z. Z. bearbeitet werden. Der Zeitpunkt der Realisierung der Maßnahme ist von der Bestandskraft der Planfeststellung und den Finanzierungsmöglichkeiten abhängig.
58. Abgeordneter Biehle (CDU/CSU)
Teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß es sozial gerechter wäre, wenn die Deutsche Bundesbahn Schwerbehinderten Fahrpreisermäßigungen nicht nur bei Fahrten mit Nahverkehrs-, Eil- und D-Zügen gewährt, sondern diese dem betroffenen Personenkreis auch bei Benutzung von IC- und TEE-Zügen einräumen würde, und falls das zutrifft, ist damit zu rechnen, daß eine entsprechende Tarifergänzung in absehbarer Zeit als Beitrag zum „Jahr der Behinderten" vorgenommen wird?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 23. Januar
Die unentgeltliche Beförderung Schwerbehinderter im öffentlichen Personenverkehr ist durch Gesetz vom 9. Juli 1979 (BGBl. I S. 989) umfassend neu geregelt worden. Danach besteht ein Anspruch auf unentgeltliche Beförderung u. a. im Nahverkehr der Deutschen Bundesbahn (DB), und zwar für solche Schwerbehinderte, die infolge ihrer Behinderung in ihrer Bewegungsfähigkeit im Straßenverkehr erheblich beeinträchtigt und daher auf die Benutzung öffentlicher Nahverkehrsmittel angewiesen sind.
Durch die Gewährung unentgeltlicher Beförderung in der 2. Wagenklasse von S-Bahnen, von Zügen der DB, die in Verbundräumen verkehren, und allgemein in Nahverkehrszügen im Umkreis von 50 Kilometern vom Wohnsitz oder gewöhnlichen Aufenthalt des Schwerbehinderten konnte — insbesondere nach Freigabe auch der Eilzüge der DB — eine soziale ausgewogene Lösung für die Schwerbehinderten erreicht werden, die durchaus als vorweggenommener Beitrag zum „Jahr der Behinderten" angesehen werden kann.
D-, IC- und TEE-Züge dienen vornehmlich dem Fernverkehr. Bei Fernreisen sind Schwerbehinderte jedoch in ihrer Mobilität nicht mehr eingeengt als gesunde Mitbürger. Gerade deshalb aber auch wegen der nicht vertretenden zusätzlichen Belastungen für den Bundeshaushalt

sieht sich die Bundesregierung nicht in der Lage, dem Parlament eine Änderung des Gesetzes über die unentgeltliche Beförderung Schwerbehinderter im öffentlichen Personenverkehr in dem von Ihnen angeregten Sinne vorzuschlagen.
59. Abgeordneter Biehle (CDU/CSU)
Beabsichtigt die Bundesregierung nach ihren derzeitigen Haushaltsplanungen den Ausbau der Ortsumgehung der B 26 Gemünden-Langenprozelten 1981 fortzusetzen und auch fertigzustellen, und welche Mittel sind gegebenenfalls vorgesehen, und wann ist mit der Freigabe des Bauprojekts für den Verkehr zu rechnen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 26. Januar
Die Einschränkung der Haushaltsmittel für den Bundesfernstraßenbau führt dazu, daß 1981 voraussichtlich keine neuen Maßnahmen begonnen werden können.
Die Restarbeiten im 1. Bauabschnitt für die Verlegung der B 26 zwischen Gemünden und Langenprozelten werden daher in diesem Jahr abgewickelt; der 2. Bauabschnitt kann voraussichtlich nicht anlaufen. Termine lassen sich erst nach Aufstellung des 3. Fünfjahresplans (1981 bis 1985) übersehen.
60. Abgeordneter
Thüsing
(SPD)
Wann wird im Bereich Rheda-Wiedenbrück der Bundesautobahn 1 mit dem Bau der versprochenen Lärmschutzmaßnahmen begonnen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 26. Januar
Nach Mitteilung der Straßenbauverwaltung des Landschaftsverbands Westfalen-Lippe soll mit der Anlage des Lärmschutzwalls noch in diesem Jahr begonnen werden. Die Arbeiten für die Lärmschutzwände sind für 1982 vorgesehen.
61. Abgeordneter Schlatter (SPD)
Ist im Rahmen des geplanten Teilausbaus der Bun desstraße 51 an eine bauliche Veränderung des
Bahnübergangs Arloff (Kreis Euskirchen) gedacht?
62. Abgeordneter Schlatter (SPD)
Wenn ja, aus welchen Gründen, und wie weit sind die Planungen dazu gediehen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 26. Januar
Der höhengleiche Bahnübergang Arloff soll zur Verbesserung des Verkehrsflusses und der Verkehrssicherheit auf der B 51 beseitigt werden. Die Maßnahme steht im Zusammenhang mit dem vorgesehenen Ausbau der B 51 und einer geplanten Südumgehung Arloff im Zuge der Landstraße L 11. Mit der Entwurfsbearbeitung wurde begonnen. Die Baumaßnahme wird voraussichtlich in der 2. Hälfte der 80er Jahre durchgeführt.
63. Abgeordneter Börnsen (SPD)
Welche Lärmschutzmaßnahmen sind bei dem eventuellen Bau der Eckverbindung zwischen der BAB 27 und der B 74 über den Verteilerkreis Bremen-Nord vorgesehen, um die zu erwartenden Belästigungen der umliegenden Wohnsiedlungen durch die in der dritten Ebene zu bauenden Hochstraßen zu vermeiden?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 26. Januar
Die im einzelnen erforderlichen Lärmschutzmaßnahmen sind noch nicht ermittelt worden. Die zuständigen Straßenbauverwaltungen der Länder Niedersachsen und Bremen führen gemeinsam eine entsprechende Lärmuntersuchung durch und werden unter Beteiligung verschiedener Gremien und Interessenverbände die bauliche Gestaltung unter besonderer Berücksichtigung des vorhandenen Stadt- und Landschaftsbildes festlegen.
Die Ergebnisse hierüber müssen zunächst abgewartet werden.
64. Abgeordneter Stutzer (CDU/CSU)
Inwieweit soll nach den derzeitigen Vorstellungen in Schleswig-Holstein der Zugverkehr im Sommer 1981 gegenüber dem Sommerfahrplan 1980 noch weiter eingeschränkt werden, und welche Strecken sind hiervon voraussichtlich betroffen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 26. Januar
Es trifft zu, daß die Deutsche Bundesbahn (DB) vom Sommerfahrplan 1981 an ihr Angebot im Schienenpersonennahverkehr — wie bisher — der tatsächlichen Nachfrage anpassen will. Die Anzahl von Nahverkehrszügen — namentlich in den Tagesrandlagen und an den Wochenenden - wird von Reisenden nicht mehr entsprechend genutzt.
Nach Mitteilung der DB verteilen sich im Raum Schleswig-Holstein die Anpassungsmaßnahmen auf fast alle Strecken, insgesamt sollen an Werktagen (außer an Samstagen) 42, an Samstagen 39 und an Sonntagen 28 Zugleistungen entfallen.
Die DB ist zu solchen Rationalisierungsmaßnahmen verpflichtet, da der Haushaltsausschuß des Deutschen Bundestages dem Bundesverkehrsminister und dem Vorstand der DB am 13. Juni 1979 aufgegeben hat, um eine rasche Verwirklichung aller Maßnahmen zur Verbesserung der Wirtschaftlichkeit, insbesondere auch im hochdefizitären Schienenpersonennahverkehr, bemüht zu sein (Drucksache 8/2992). Diesen Beschluß hat der Deutsche Bundestag am 27. Juni 1979 einstimmig angenommen (Plenarprotokoll 8/163).
Vor dem Hintergrund des oben angeführten Parlamentsbeschlusses und der Tatsache, daß das Defizit aus dem Schienenpersonennahverkehr allein im Jahr 1978 ca. 4,2 Milliarden DM, wovon rund 3 Milliarden DM allein auf den Nahverkehr in der Fläche entfielen, betrug, hat der Bundesverkehrsminister inzwischen veranlaßt, daß der Vorstand der DB
1. ein Gesamtkonzept seiner Nahverkehrsvorstellungen für die kommenden Jahre vorlegt, wobei natürlich der Busverkehr des Bundes mit einbezogen wird,
2. jede einzelne geplante Maßnahme für den Fahrplanwechsel 1981/ 1982 im Hinblick auf die Verbesserung der Wirtschaftlichkeit gemäß den Beschlüssen des Deutschen Bundestages darzulegen hat und
3. in etwa 4 bis 5 Monaten nach dem Fahrplanwechsel eine streckenbezogene Nachkalkulation vorzulegen hat, aus der sich ergibt, zu welchen Energie- und Kosteneinsparungen die eingeleiteten Maßnahmen tatsächlich geführt haben. Diese Berichte werden dem Verkehrsausschuß des Deutschen Bundestages zur Verfügung gestellt. Der Vorstand der DB wurde gebeten, bis zum Abschluß der Diskussion über diese Berichte keine weiteren Maßnahmen zu treffen.
65. Abgeordneter Stutzer (CDU/CSU)
Wie wird sich die Neuverteilung der Mittel aus dem gekürzten Verkehrsetat auf Schleswig-Holstein auswirken, und ist die Bundesregierung auch weiterhin davon überzeugt, daß schon allein aus Gründen der Verkehrssicherheit ein möglichst schneller vierspuriger Ausbau der B 202 zwischen Kiel und dem Rendsburger Autobahnkreuz notwendig ist?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 26. Januar
Der Bundesverkehrsminister wird in Kürze unter Beteiligung der Länder auf der Grundlage des Haushaltsentwurfs 1981 und der Finanzplanung bis 1984 den durch das Gesetz über den Ausbau der Bundesfernstraßen (Fernstraßenausbaugesetz – FStrG) vorgeschriebenen 3. Fünfjahresplan (1981 bis 1985) für die Bundesfernstraßen aufstellen. Wie sich der neue finanzielle Rahmen für den Bundesfernstraßenbau auf Schleswig-Holstein im einzelnen auswirken wird, kann erst anschließend beurteilt werden.
Der Bundesverkehrsminister hält nach wie vor den Neubau der B 202 zwischen Kiel und Rendsburg für notwendig und dringlich. Die zuständige Straßenbauverwaltung des Landes Schleswig-Holstein ist jedoch gebeten worden, unter Berücksichtigung der vorhandenen und prognostizierten Verkehrsmenge sowie der künftigen finanziellen Möglichkeiten zu prüfen, ob ein reduzierter Straßenquerschnitt unter Beibehaltung der geplanten Linienführung ausreichend ist.
66. Abgeordneter Eigen (CDU/CSU)
In welcher Weise gedenkt die Bundesregierung auf die Deutsche Bundesbahn einzuwirken, um durch günstigere Fahrplangestaltung des Personenverkehrs nach Plön dafür zu sorgen, daß Urlauber und Kurgäste noch günstiger mit der Deutschen Bundesbahn den Kreis Plön erreichen können?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 26. Januar
Die für die Gestaltung der Fahrpläne zuständige Deutsche Bundesbahn (DB) ist der Auffassung, daß die z. Z. angebotenen Verbindungen von und nach Plön nachfragegerecht sind. So stehen u. a. für Urlauber und Kurgäste folgende umsteigefreie Verbindungen zur Verfügung:
ab Plön	an Plön
11.19 Uhr: In Richtung Kassel	16.20 Uhr: Aus Richtung Köln
mit Kurswagen auf	mit Kurswagen D 1841
D 775 nach	
Wiesbaden	18.11 Uhr: Aus Richtung Berlin
	mit Kurswagen D 339
12.30 Uhr: In Richtung Köln	21.06 Uhr: Aus Richtung Freuden-
mit Kurswagen auf	Stadt mit Kurswagen
E 1840	D 772.
67. Abgeordneter Eigen (CDU/CSU)
Wird die Bundesregierung auf die Deutsche Bundesbahn einwirken, um sicherzustellen, daß wieder privater Personenverkehr nach Lütjenburg – mindestens während der Urlaubssaison – erfolgen kann, und würde es nicht nach Meinung der Bundesregierung für die Deutsche Bundesbahn rentabler sein, auf einer Strecke, die von der Bundeswehr benötigt und benutzt wird, gleichzeitig privaten Personenverkehr zuzulassen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 26. Januar
Die Deutsche Bundesbahn (DB), die den Betrieb in eigener Zuständigkeit führt, ist – wie bisher auch – bereit, privaten Personenverkehr auf der Strecke Malente-Gremsmühlen –Lütjenburg zuzulassen. Voraussetzung ist der Abschluß entsprechender Vereinbarungen, in denen Fragen der Betriebsabwicklung, der Mitbenutzung der DB-Anlagen usw. geklärt sind.

68. Abgeordneter Böhm (Melsungen) (CDU/CSU)
Welche konkrete Zeitplanung liegt für den weiteren Ausbau der Bundesstraße B 83 von Rotenburg a. d. Fulda (Landkreis Hersfeld-Rotenburg) in nördlicher Richtung zunächst bis zum Ortsteil Heinebach der Gemeinde Alheim vor?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 26. Januar
Der kleinere Um- und Ausbau der bestehenden B 83 wird aus Bundesmitteln durchgeführt, die dem Land Hessen global zugewiesen werden. Die Dispositionen über den Einsatz dieser Globalmittel trifft das Land. Auf Anfrage hat die hessische Straßenbauverwaltung mitgeteilt, daß zwischen Rotenburg a. d. Fulda und dem Ortsteil Heinebach der Gemeinde Alheim der Ausbau der B 83 in zwei kleineren Bauabschnitten vorgesehen sei, mit dem voraussichtlich 1982 begonnen werden könne.
69. Abgeordneter Böhm (Melsungen) (CDU/CSU)
Wie hoch sind nach neuesten Berechnungen die voraussichtlichen Kosten für die Neubaustrecke der Deutschen Bundesbahn von Hannover bis Würzburg, und liegt eine langfristige Kostennutzenanalyse vor, die diese Investitionssumme auch angesichts der veränderten wirtschaftlichen Erwartungen und finanziellen Möglichkeiten rechtfertigt?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 26. Januar
Gemäß dem Entwurf des Wirtschaftsplans der Deutschen Bundesbahn
(DB) für 1981 betragen die Gesamtausgaben für die Neubaustrecke
Hannover—Würzburg 10,49 Milliarden DM (Preisstand 1. Januar 1979).
Die Neubaustrecke wurde im Rahmen der Bundesverkehrswegeplanung bewertet und als bauwürdig bestätigt. Dabei ist die langfristige wirtschaftliche und verkehrliche Entwicklung auch unter dem Gesichtspunkt möglicher Mineralölverknappung berücksichtigt worden. Nach Maßgabe der jeweiligen Haushaltslage werden die jährlichen Bauraten mit der Genehmigung des Wirtschaftsplans der DB festgelegt.
70. Abgeordneter Böhm (Melsungen) (CDU/CSU)
Erwägt die Deutsche Bundesbahn auf der NordSüd-Strecke Alternativlösungen zu dieser Neubautrasse?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 26. Januar
Nein.
In den Raumordnungsverfahren wurden jedoch alternative Trassenführungen für bestimmte Streckenabschnitte der Neubaustrecke untersucht. Bis auf den Abschnitt Gemünden—Würzburg konnten diese Verfahren inzwischen mit einer positiven landesplanerischen Stellungnahme abgeschlossen werden. Die endgültige Trassenfestlegung erfolgt nunmehr im Rahmen der Verfahren zur Planfeststellung.
71. Abgeordneter Dr. Holtz (SPD)
Ist daran gedacht, auf der Bundesbahnstrecke Mettmann—Düsseldorf einen festen Zeittakt einzurichten?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 26. Januar
Die Deutsche Bundesbahnstrecke Düsseldorf —Mettmann gehört zum Bereich des Verkehrsverbunds Rhein-Ruhr, der auch das Leistungsangebot vorgibt. Nach Mitteilung der Deutschen Bundesbahn (DB) sind jedoch die Voraussetzungen für die Einrichtung eines festen Zeittakts — ein genügend großes und über den ganzen Tag verteiltes Reisenden aufkommen — bei dieser Strecke derzeit nicht gegeben.
72. Abgeordneter Dr. Holtz (SPD)
Wann ist daran gedacht, die S-Bahnstrecke Kaarst — Düsseldorf —Mettmann (gegebenenfalls Wuppertal) in Betrieb zu nehmen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 26. Januar
Die Generalverkehrsplanung des Landes Nordrhein-Westfalen sah bisher eine S-Bahn Kaarst—Neuss—Düsseldorf—Gerresheim—Mettmann nicht vor. Erst die aktualisierte Netzplanung des Landes, die Ende 1980 vom Verkehrsausschuß des Landtages zustimmend zur Kenntnis genommen wurde, sieht einen S-Bahnausbau von Neuss nach Kaarst und von Gerresheim nach Mettmann vor. Eventuelle Terminvorstellungen des Landes für die Maßnahmen sind der Bundesregierung nicht bekannt.
Der Abschnitt Neuss —Düsseldorf —Gerresheim wird im Rahmen der Ost-West-S-Bahn (Mönchengladbach —Düsseldorf — Wuppertal — Hagen) ausgebaut. Die Inbetriebnahme dieses Abschnitts (Neuss—Düsseldorf voraussichtlich 1990) ist Voraussetzung für eine S-Bahnverbindung Kaarst —Mettmann.
73. Abgeordnter Dr. Jenninger (CDU/CSU)
Zeichnet sich zwischen der Bundesregierung und den Landesregierungen ein in der Antwort auf meine Frage (Plenarprotokoll 8/217, Seite 17 505) angesprochener Lösungsweg ab, der zu den erforderlichen Rechtsänderungen führt und damit zu einer Verbesserung der Stehplatzverhältnisse bei der Schülerbeförderung mit Omnibussen?
Antwort des Bundesministers Dr. Hauff vom 26. Januar
Bund und Länder haben ihre Einigungsbemühungen um eine Neuregelung der Besetzungsvorschriften im Schulbusverkehr fortgesetzt. Zu dem Lösungsweg, für den sich bisher eine, wenn auch knappe Mehrheit der Länder einsetzt und wonach in Zukunft nur noch 70 v. H. der zulässigen Stehplätze genutzt werden sollen, wurde jetzt Einvernehmen über die Durchführung einer Erhebung bei den Verkehrsträgern erzielt, die sich insbesondere mit der Ermittlung der zusätzlich notwendigen Busse und deren Anschaffungs- und Betriebskosten befassen soll.
Mit dem Ergebnis ist voraussichtlich etwa im März 1981 zu rechnen.
74. Abgeordneter Hoffie
(FDP)
Treffen in der Presse veröffentlichte Vermutungen der Gewerkschaft der Eisenbahner Deutschlands (GdED), Ortsverwaltung Darmstadt, zu, wonach Darmstadt „als Verkehrsknotenpunkt verkehrstechnisch ausgetrocknet" werden soll, und gibt es Planungen oder Anzeichen, daß eine Verschlechterung des Angebots der Deutschen Bundesbahn in Darmstadt und für das Umland zu erwarten ist?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 26. Januar
Nach Mitteilung der Deutschen Bundesbahn (DB) treffen die Vermutungen der Gewerkschaft der Eisenbahner Deutschlands — Orstverwaltung Darmstadt — nicht zu. Zum Fahrplanwechsel am 31. Mai 1981 soll lediglich der Nahverkehrszug N 7180 (Heidelberg ab 23.18 Uhr — Darmstadt an 23.28 Uhr) wegen ungenügender Inanspruchnahme (Besetzung maximal 10 Reisende) entfallen.
75. Abgeordneter Kolb (CDU/CSU)
Kann die Bundesregierung darüber Auskunft geben, weshalb eine in der Legende des Zweiten Fernstraßenänderungsgesetzes aufgeführte Strecke — die A 98 von Stockach bis Lindau — beim Bundesverkehrsminister als nicht zu realisieren gilt?
Antwort des Bundesministers Dr. Hauff vom 26. Januar
In der Legende des am 13. Juni 1980 vom Deutschen Bundestag verabschiedeten Bedarfsplans für die Bundesfernstraßen sind neben der A 98 zwischen Stockach und Wangen weitere neun Maßnahmen aufgeführt. Diese Projekte sind noch nicht entscheidungsreif und daher z. Z. auch nicht realisierbar. Auf ihre Darstellung in der ab 1. Januar 1981 gültigen Fassung des Bedarfsplans wurde deshalb verzichtet. Das Bundesverkehrsministerium hat jedoch inzwischen gemeinsam mit dem Land Baden-Württemberg eine Untersuchung weiterer möglicher Alternativen zur bisherigen Planung eingeleitet.
76. Abgeordneter Herberholz (SPD)
Auf welcher Rechtsgrundlage basieren Gestattungsverträge und damit verbundene Gestattungsgebühren, die die Deutsche Bundesbahn abschließt, und welchen finanziellen und personellen Verwaltungsaufwand verursachen die Gestattungsverträge?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 28. Januar
Rechtsgrundlage für die Gestattungsverträge ist das Bürgerliche Gesetzbuch. Das Bundesbahngesetz (BbG) verpflichtet die Deutsche Bundesbahn (DB), für ihre Leistungen ein angemessenes Entgelt zu verlangen. Insgesamt deckt es gerade die durch die Gestattung ausgelösten Kosten.
77. Abgeordneter Herberholz (SPD)
Ist die Bundesregierung der Auffassung, daß diese Gebühren und Ablösesummen in einem angemessenen Verhältnis zu dem zu gestattenden Vorgang stehen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 28. Januar
Ja. Die Höhe der Gestattungsvergütung im einzelnen wird durch die ortsüblichen Sätze für vergleichbare Leistungen bestimmt. Faktoren hierfür sind
—	Wert der mitgenutzten Grundstücke und Anlagen,
—	Ausmaß der Einschränkungen, die die DB in Kauf nimmt,
—	wirtschaftlicher Vorteil des Gestattungsnehmers aus der Gestattung,
—	die Personal- und Sachkosten der DB (z. B. für Erhaltung, Erneuerung, Reinigung, Beleuchtung und Überwachung mitgenutzter DB-Anlagen) und
—	sonstiger Verwaltungsaufwand (Vertragsabschluß, laufend entstehende Verwaltungskosten).

78. Abgeordneter Herberholz (SPD)
Wieviel Gestattungsverträge wurden 1980 (falls noch keine Angaben vorliegen: 1979) abgeschlossen, und wie hoch war das Gebührenaufkommen in den betreffenden Zeiträumen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 28. Januar
Im Jahr 1980 sind insgesamt rund 2800 Gestattungsverträge von der DB abgeschlossen worden. Die Einnahme aus bestehenden und im Jahr 1980 neu hinzugekommenen Verträgen betrug rund 8 Millionen DM.
79. Abgeordneter Braun (CDU/CSU)
Wann wird mit dem Bau der Umgehungsstraße B 51 n in Wermelskirchen begonnen, nachdem diese Baumaßnahme seit 1976 im Bundeshaushalt vorgesehen ist und im Jahr 1980 die Erörterungstermine im Rahmen des Planfeststellungsverfahrens stattfanden?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 28. Januar
Mit dem Bau der Umgehung Wermelskirchen im Zuge der B 51 soll 1982 begonnen werden. Voraussetzung ist, daß der im Sommer 1981 zu erwartende Planfeststellungsbeschluß rechtskräftig wird.
80. Abgeordneter Susset (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung der Meinung, daß der Aussage des Bundeskanzlers in der Regierungserklärung vom 24. November 1980 „im übrigen muß der Personennahverkehr weiter ausgebaut werden" die Pläne der Deutschen Bundesbahn gerecht werden, die eine Reduzierung des Leistungsangebots im Schienenpersonennahverkehr vorsehen?
81. Abgeordneter Susset (CDU/CSU)
Wie vertragen sich diese Pläne nach Ansicht der Bundesregierung mit einer sinnvollen Strukturpolitik und einem volkswirtschaftlich richtigen und energiesparenden Verkehrssystem?
Antwort des Bundesministers Dr. Hauff vom 28. Januar
Die Notwendigkeit eines bedarfsgerechten und flächendeckenden Verkehrsangebots wird von der Bundesregierung anerkannt. Dabei ist in jedem Einzelfall zu prüfen, welches Verkehrsmittel diese Aufgaben am besten wahrnehmen kann. Gerade bei schwacher Verkehrsnachfrage ist, auch hinsichtlich der Energiesituation, der Straßenbus gegenüber der Schiene im Vorteil. Die Verkehrsnachfrage im Schienenpersonennahverkehr (SPNV) ist außerhalb der Ballungsräume seit Jahren rückläufig.
Die Deutsche Bundesbahn (DB) will vom Sommerfahrplan 1981 an ihr Angebot im SPNV — wie bisher — der tatsächlichen Nachfrage anpassen. Eine Anzahl von Nahverkehrszügen — namentlich in den Tagesrandlagen und an den Wochenenden — wird von den Reisenden nicht mehr entsprechend genutzt.
Allgemein ist festzustellen, daß die Energiediskussion keine Trendumkehr im Hinblick auf eine stärkere Inanpsruchnahme öffentlicher. Verkehrsmittel (Schiene und Bus) gebracht hat. Die Erfahrung mit früheren Benzinpreiserhöhungen und vorliegende Forschungsergebnisse lassen vermuten, daß erst bei relativ hohen Benzinpreissteigerungen eine Änderung des Nutzerverhaltens zugunsten des öffentlichen Personennahverkehrs (ÖPNV) zu erwarten ist.

82. Abgeordneter Susset (CDU/CSU)
Wie begründet die Bundesregierung den Milliardenaufwand, mit dem in Ballungs- und Verdichtungsräumen der S-Bahnbau gefördert und Betriebssubventionen vorgenommen werden, während in ländlichen Räumen durch den Abbau im Schienenpersonennahverkehr die gemeinwirtschaftliche Verpflichtung immer mehr vernachlässigt wird?
Antwort des Bundesministers Dr. Hauff vom 28. Januar
Die Bundesregierung mißt dem Ausbau des ÖPNV große Bedeutung bei. Mit der verkehrsgerechten Befriedigung der Verkehrsnachfrage in Ballungsräumen sind die Städte finanziell überfordert. Deshalb fördern Bund und Länder den Ausbau von leistungsfähigen Schnellbahnsystemen in diesen Räumen.
Im ländlichen Raum läßt sich der Bau von Schnellbahnsystemen wegen der schwachen Verkehrsnachfrage nicht begründen. Hier muß der Schwerpunkt bei vernünftig ausgebauten Bussystemen liegen. Auch hier ist das Engagement des Bundes keinesfalls gering: Bundesunternehmen (Bahnbusdienst und Postreisedienst) bewältigen ca. 36 v. H. aller ÖPNV Beförderungsfälle in den außerhalb der Verkehrsballungsräume gelegenen Gebieten. Hinzu kommen nicht unerhebliche Bundesinvestitionshilfen nach dem Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz für Straßenbahn- und Busbetriebshöfe, zentrale Werkstätten und zentrale Omnibusbahnhöfe.
Die DB ergänzt mit ihrem Schienenverkehrsangebot die Gesamtbedienungskonzeption in ländlichen Räumen.
83. Abgeordneter Susset (CDU/CSU)
Welche konkreten Fahrplanverdünnungen sind der Bundesregierung im Bereich der Bundesbahndirektion Stuttgart für die Region Franken bekannt, und wie sollen diese ausgeglichen werden?
Antwort des Bundesministers Dr. Hauff vom 28. Januar
Nach Mitteilung der DB verkehren in der Region Franken des Bezirks der Bundesbahndirektion Stuttgart zur Zeit
—	an Werktagen (außer an Samstagen)	331 Züge,
—	an Samstagen	228 Züge,
—	an Sonntagen	167 Züge.
Davon sollen zum Jahresfahrplan 1981/1982 entfallen:
—	an Werktagen (außer an Samstagen)	1 Zug,
—	an Samstagen	19 Züge,
—	an Sonntagen	16 Züge.
Für die ausfallenden Züge, die ausnahmslos sehr schwach besetzt sind, werden zum größten Teil Busfahrten angeboten.
Geschäftsbereich des Bundesministers für das Post- und Fernmeldewesen
84. Abgeordnete Frau Hoffmann
(Soltau) (CDU/CSU)
Kann die Bundesregierung Auskunft darüber geben, welche Gründe und Vorstellungen der Postkartenaktion zugrunde gelegt worden sind, bei der jetzt die Bediensteten der Deutschen Bundespost monatlich eine Postkarte mit Hinweisen zum verstärkten Energiesparen erhalten haben?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Becker vom 23. Januar
Die Versendung der Postkarten mit Energiesparmotiven war Teil einer Aktion, mit der die Mitarbeiter der Deutschen Bundespost zum Energiesparen motiviert werden sollen. Sie ergänzt den umfangreichen Katalog von Maßnahmen technischer und administrativer Art, mit der auf Veranlassung der Bundesregierung eine spürbare Senkung des Energieverbrauchs im Bereich der Deutschen Bundespost angestrebt wird.
Nach Hinweisen in aufklärenden Verfügungen, einschlägigen Veröffentlichungen in Mitarbeiterzeitschriften und nach der Verteilung eines Energiesparfaltblatts wurde als weitere Maßnahme auch die unmittelbare Ansprache des einzelnen Mitarbeiters durch an ihn adressierte Postkarten eingeleitet. Diese Form der Information gilt unter Fachleuten aus dem Bereich von Werbung, Public Relations und interner
Kommunikation als die wirksamste Ansprache.
85. Abgeordnete Frau Hoffmann (Soltau) (CDU/CSU)
Teilt die Bundesregierung meine Auffassung, daß die damit verbundenen Kosten auf andere Art und Weise mit demselben Erfolg angelegt werden könnten, indem die Hinweise in der monatlich erscheinenden Zeitschrift „telepost" erscheinen, und wenn nicht, teilt die Bundesregierung zumindest die Ansicht, daß angesichts der augenblicklichen Finanzlage Projekte innerhalb der Ministerien des Bundes mehr als je zuvor hinsichtlich Nutzen und Kosten überprüft werden sollten?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Becker vom 23. Januar
Die Bundesregierung teilt die Ansicht, daß ähnliche InformationsAktionen grundsätzlich auch in anderen Kommunikationsmedien veranstaltet werden können. So wird die Aktion nach Versendung von zwei Postkarten inzwischen durch Veröffentlichungen in der Mitarbeiterzeitschrift „telepost" fortgesetzt.
Der Druck von 520000 Postkarten eines Postkartenmotivs verursachte Kosten von rund 11000 DM. Bei einer Beurteilung der Ergebnisse der Gesamtmaßnahme möchte ich darauf hinweisen, daß eine Senkung des Energieverbrauchs um 1 v. H. im Bereich der Deutschen Bundespost einer Einsparung von Energie im Werte von rund 5,5 Millionen DM gleichkommen würde.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie
86. Abgeordneter Dr. Steger (SPD)
Ist der Bundesregierung das in der UdSSR entwickelte Verfahren der Schnellpyrolyse von Kohle bekannt, womit gleichzeitig Strom, flüssige Brennstoffe und chemische Produkte gewonnen werden können, und hält sie das Verfahren auch in der Bundesrepublik Deutschland für anwendbar?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Stahl vom 23. Januar
Das angesprochene Verfahren in der UdSSR zur Schnellpyrolyse von Kohle ist der Bundesregierung in Einzelheiten nicht bekannt.
Dagegen wurden 1976 im Rahmen einer Projektstudie mit Mitteln aus dem Energieforschungsprogramm Verfahren zur Wertstoffgewinnung aus Kohle vergleichend untersucht und beurteilt.
Die Ergebnisse dieser Arbeiten zeigen, daß auf der Basis deutscher Steinkohle die Flüssigproduktgewinnung durch Direkthydrierung wirtschaftlich günstiger ist als durch die bekannten Pyrolyseverfahren.

Günstigere Aussichten hinsichtlich der Wirtschaftlichkeit hat ein Schnellpyrolyseverfahren, das im Rahmen eines Gemeinschaftsprojekts (Partner: Großbritannien, Schweden, Bundesrepublik Deutschland) der Internationalen Energie-Agentur (IEA) untersucht wird. Der deutsche Beitrag an den Arbeiten wird im Auftrag der Bundesregierung bei der Bergbauforschung durchgeführt. Die benötigten Mittel werden aus dem Energieforschungsprogramm bereitgestellt.
87. Abgeordneter Duve
(SPD)
Übersieht die Bundesregierung den Entwicklungsstand der dezentralen Blockheizkraftwerke (BHKW), und von welchem Zeitpunkt ab ist deren Kohlebefeuerung im Wirbelschichtverfahren technisch möglich und industriell einsetzbar?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Stahl vom 28. Januar
Das Bundesministerium für Forschung und Technologie hat durch Förderung mehrerer Forschungs- und Entwicklungsvorhaben, insbesondere einer Demonstrationsanlage in Heidenheim, wesentlich zur Weiterentwicklung der Blockheizkraftwerks(BHKW)-Technik beigetragen. Bisher wurden in der Bundesrepublik Deutschland über 30 Gas- und drei Diesel-BHKW's (Anlagengröße 1 MW) errichtet. Nach den ihr vorliegenden Informationen geht die Bundesregierung davon aus, daß sowohl Gas- als auch Diesel-BHKW's die Marktreife erreicht haben.
Sie können unter günstigen Bedingungen mit vergleichbaren Kosten betrieben werden wie konventionelle Anlagen zur Erzeugung von Strom und Wärme. Allerdings hängt die Wirtschaftlichkeit sehr stark von der jährlichen Betriebsdauer und der Bewertung des erzeugten Stroms ab.
Das Wirbelschichtverfahren auf Kohlebasis wird in Wärmekraftwerken mit Dampfturbinen und reinen Heizwerken eingesetzt. Wegen der hohen Festkosten für Nebenaggregate wurden bisher Wirbelschichtanlagen unter sechs MW nicht gebaut. Wirbelschichtanlagen der Größenklasse von einem MW und kleinere sind technisch möglich, können aber nicht wirtschaftlich in Heizkraftwerken eingesetzt werden.
Nach Ansicht der Bundesregierung ist nicht damit zu rechnen, daß sich BHKW's mit Wirbelschichtfeuerung mit der Anlagengröße von einem MW am Markt durchsetzen werden.
88. Abgeordneter Dr. Laufs (CDU/CSU)
Wie haben sich die jährlichen Maßnahmen der Forschungsförderung durch den Bundesminister für Forschung und Technologie im Rems-MurrKreis (Baden-Württemberg) hinsichtlich der Zahl der ausführenden Stellen, der Zahl der Forschungs- und Entwicklungsvorhaben und des Gesamtförderungsbetrags seit 1976 entwickelt?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Stahl vom 29. Januar
	1976	1977	1978	1979	1980
Zahl der		
ausführenden		
Stellen	2	6	6	9	10
(Zuwendungs-		
empfänger)		
Zahl der	37	33	39	43	40
F+E-Vorhaben		
Förderbetrag	9970471	6730322 10137813 12081311 11 528356
im betr.		
Haushaltsjahr		

Eine Zusammenstellung der von mir geförderten Vorhaben finden Sie in der beigefügten Übersicht*), die eine Gesamtbewilligungssumme der seit 1976 laufenden Projektförderung von 85 Millionen DM ausweist.
89. Abgeordneter Popp
(FDP)
Trifft es zu, daß die Gewährung von Forschungsmitteln der Programme „Humanisierung der Arbeitswelt" und „Fertigungstechnik", wie die Frankfurter Allgemeine Zeitung vom Donnerstag, dem 8. Januar 1981, behauptet hat, nur solchen Unternehmen zugebilligt werden, die den Gewerkschaften und Betriebsräten mehr Einflußrechte einräumen, und um welche Rechte handelt es sich gegebenenfalls?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Stahl vom 30. Januar
Die in der Frankfurter Allgemeinen Zeitung vom 8. Januar 1981 aufgestellte Behauptung trifft nicht zu.
Zum Programm „Humanisierung des Arbeitslebens" verweise ich auf die Antworten der Bundesregierung zu Frage 13 der Großen Anfrage der Abgeordneten Gerstein u. a. und der Fraktion der CDU/CSU zur menschengerechten Gestaltung der Arbeitsbedingungen (Drucksache 8/3852) sowie zu Frage 10 der Großen Anfrage der Abgeordneten Glombig u. a., Cronenberg u. a. und der Fraktionen der SPD und FDP zur Humanisierung der Arbeitslebens (Drucksache 8/3844).
Im Programm „Fertigungstechnik" der Bundesregierung ist vorgesehen, daß bei Vorhaben mit Bedeutung für die eigenen Arbeitsplätze des zu fördernden Betriebes dem Antrag eine schriftliche Stellungnahme des jeweiligen Betriebsrats beigefügt werden soll. Diese Regelung entspricht dem Betriebsverfassungsgesetz. Durch die Beteiligung des Betriebsrats wird ereicht, daß sachkundige Aussagen zu den arbeitsplatzbezogenen sozialen und organisatorischen Aspekten frühzeitig in dem Prozeß der Förderentscheidung berücksichtigt werden können.
90. Abgeordneter Auch
(SPD)
Lassen die vom Bundesministerium für Forschung und Technologie mit einem Gesamtaufwand von 3 230 000 DM in Auftrag gegebenen beiden Pilotsysteme (Rückgewinnung von Metallen aus Abwässern Nr. 323 BCT 0217/6 02 WA 953 und Nr. 323 BCT 0217/6 02 WA 954) bereits Schlüsse zu, daß es künftig mit wirtschaftlich vertretbarem Aufwand möglich sein wird, die Schwermetalle aus den Abwässern vor Einleitung zurückzugewinnen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Stahl vom 30. Januar
Bei den von Ihnen angesprochenen Projekten zur Rückgewinnung von Metallsalzen aus Abwässern handelt es sich um ein Entsorgungssystem der Firmen Dornier und Innovan, durch das hochbelastete Abwässer der Galvanik- und metallverarbeitenden Industrie durch Ionenaustauscher entgiftet werden. Die mit den Metallsalzen beladenen Ionenaustauscher werden in einer zentralen Aufbereitungsanlage regeneriert. Dabei werden die Wertstoffe zurückgewonnen. Inzwischen haben sich bereits mehr als 50 Firmen diesem Modellversuch angeschlossen. Die Bundesregierung geht davon aus, daß derartige Systeme zukünftig mit zumutbaren Kosten von den Verursachern betrieben werden können, insbesondere da die Ionenaustausch-Technologie bei anderen Problemlösungen (z. B. Wasserenthärtung) bereits erfolgreich in der Praxis eingesetzt wird.
Bonn, den 30. Januar 1981
*) Vom Abdruck der Übersicht wurde auf Grund von Nummer 1 Satz 3, zweiter Halbsatz der Richtlinien für die Fragestunde abgesehen.</TEXT>
</DOKUMENT>
