<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Antrag</DRS_TYP>
  <NR>09/101</NR>
  <DATUM>19.01.1981</DATUM>
  <TITEL>Reichseigenes Grundstück Berlin 52 (Reinickendorf), Ollenhauerstraße 97/99; hier: Verkauf an das Land Berlin § 64 Abs. 2 der Bundeshaushaltsordnung</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesministerium der Finanzen</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/101
19.01.81 Sachgebiet 63 
Antrag
des Bundesministers der Finanzen
Reichseigenes Grundstück Berlin 52 (Reinickendorf), Ollenhauerstraße 97/99; hier: Verkauf an das Land Berlin
§ 64 Abs. 2 der Bundeshaushaltsordnung
Schreiben des Bundesministers der Finanzen — VI C 4 — VV 2900 — 169/80 — II C 6 — F 0742 — 40/80 — vom 15. Januar 1981:
Ich beabsichtige, das Grundstück (bebaute ehemalige Wehrmachtsliegenschaft) Berlin 52, Ollenhauerstraße 97/99, an das Land Berlin zu veräußern. Das Grundstück ist 46 093 qm groß und als gewerbliche Baufläche ausgewiesen, es ist für Zwecke des Bundes dauernd entbehrlich.
Das Land Berlin wird das Grundstück innerhalb von acht Jahren nach Eigentumsübergang im ganzen oder parzelliert an Interessenten zur Förderung der gewerblichen Wirtschaft in Berlin weiterverkaufen oder für diesen Zweck Erbbaurechte bestellen.
Der Verkehrswert des Grundstücks beträgt 7 690 000 DM.
Da das Grundstück einem förderungswürdigen Zweck nach § 1 des Gesetzes über die verbilligte Veräußerung, Vermietung und Verpachtung von bundeseigenen Grundstücken vom 16. Juli 1971 (BGBl. I S. 1005) zugeführt wird, ist beabsichtigt, gemäß § 3 Abs. 1 des Gesetzes einen Preisnachlaß auf den Verkehrswert zu gewähren. Der Kaufpreis beträgt dann 5 468 550 DM.
Das Land Berlin wird im Kaufvertrag verpflichtet werden, auf den Verkehrswert im Zeitpunkt der Weiterveräußerung einen Nachlaß in Höhe desselben Prozentsatzes zu gewähren, den auch der Bund angesetzt hat. Entsprechendes wird für die Einräumung von Erbbaurechten vereinbart werden. Dabei bleiben diejenigen Wertsteigerungen unberücksichtigt, die durch Aufwendungen des Landes Berlin entstanden sind.
Ich bitte, gemäß § 64 Abs. 2 der Bundeshaushaltsordnung die Einwilligung des Deutschen Bundestages zur Veräußerung des Grundstücks an das Land Berlin herbeizuführen.

Antrag auf Einwilligung des Deutschen Bundestages und des Bundesrates zur Veräußerung von Grundstücken
(§ 64 Abs. 2 Bundeshaushaltsordnung)
a) Bezeichnung, Größe und Beschreibung des Grundstücks	Ermittelter	Verkaufspreis	Erwerber	Verwendung	Begründung der
b) Dienststelle	Verkehrswert	DM		des	Veräußerung
	DM			Grundstücks	
				a)	b)	
				jetzige künftige	
1	2	3	4	5	6
a) Grundstück Berlin 52 (Reinickendorf), Ollenhauerstraße 97-99; eingetragen im Grundbuch des Amtsgerichts Wedding von Reinickendorf Bl. 4911, Bl. 6224 sowie vonBl. 4247 die Flurstücke2175/7, 2176/7, 3304/49,	a) 45 102 m2 x	c) Wert der	Land Berlin	a) vermietet zu Bewerblichen Zwecken	Das Grundstück ist als gewerbliche Baufläche ausgewiesen und kann deshalb für unmittelbare Zwecke des Bundes nicht verwendet werden.
3316/48, 3323/8, 3325/8, 2177/7, 2190/49, 3313/49 und 49/2	150 DM/m2	= 6 765 300 DM	a) + b) Bodenwert rund 6 834 500 DM abzüglich 30 v.H. gemäß GrVG		b) Industrieansiedlung im Rahmen der Förderung der gewerblichen Wirtschaft	
Größe: 46 093 m2	(aus dem Richtwert abgeleiteter Ver-	2 050 350 DM = 4 784 150 DM			
Das Grundstück ist mit Gebäuden bebaut, die überwiegend vor 1900 errichtet worden sind.	kehrswert)	c) Gebäudewert			
b) Vermögensamt der Sondervermögens- und Bauverwaltung Berlin	b) 991 m2 x	rund 855 500 DM abzüglich 20 v.H. gemäß GrVG			
	70 DM/m2	= 69 370 DM	171 100 DM = 684 400 DM 			
	(wie vor, jedoch	5 468 550 DM 			
	mit Bahngleisen				
	bebaut)				
	6 834 670 DM				
	Gebäude	855 855 DM 				
	7 690 525 DM				
	abgerundet	7 690 000 DM</TEXT>
</DOKUMENT>
