<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung und Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/594</NR>
  <DATUM>19.06.1981</DATUM>
  <TITEL>zu dem von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Ersten Gesetzes zur Änderung des Beitreibungsgesetzes-EG - Drucksache 9/204 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Finanzausschuss</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Mertens, Franz-Josef</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/594
19.06.81 Sachgebiet 610
Beschlußempfehlung und Bericht
des Finanzausschusses (7. Ausschuß)
zu dem von der Bundesregierung eingebrachten
Entwurf eines Ersten Gesetzes zur Änderung des Beitreibungsgesetzes-EG
- Drucksache 9/204 -
A. Problem
Das geltende Beitreibungsgesetz-EG umfaßt nicht die gegenseitige Hilfe bei der Beitreibung von Umsatzsteuer. Inzwischen ist eine weitergehende Richtlinie ergangen, die nunmehr in nationales Recht zu transferieren ist.
B. Lösung
Ausdehnung des Beitreibungsgesetzes-EG auf die Umsatzsteuer Einstimmigkeit im Ausschuß
C. Alternativen keine
D. Kosten unbedeutend

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen,
den Gesetzentwurf — Drucksache 9/204 — unverändert anzunehmen.
Bonn, den 16. Juni 1981
Der Finanzausschuß
Frau Matthäus-Maier Vorsitzende
Dr. Mertens (Bottrop) Berichterstatter
Bericht des Abgeordneten Dr. Mertens (Bottrop)
Das bestehende Gesetz zur Durchführung der Richtlinie des Rates der Europäischen Gemeinschaften vom 15. März 1976 — 76/308/EWG — Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften Nr. L 73/18 vom 19. März 1976 — (Beitreibungsrichtlinie) über die gegenseitige Unterstützung bei der Beitreibung von Forderungen im Zusammenhang mit Maßnahmen, die Bestandteil des Finanzierungssystems des Europäischen Ausrichtungs- und Garantiefonds für die Landwirtschaft sind, sowie von Abschöpfungen und Zöllen (Beitreibungsgesetz-EG — BeitrG-EG) vom 10. August 1979 (BGBl. I S. 1429) umfaßt nicht die Umsatzsteuer, obwohl auch ihr Aufkommen zur Finanzierung des Haushalts der Europäischen Gemeinschaften beiträgt. Inzwischen sind die Mitgliedstaaten übereingekommen, das gleiche Beistandsverfahren auch auf die Umsatzsteuer anzuwenden; dies ist Inhalt einer EG-Richtlinie vom 6. Dezember 1979 (ABl. EG Nr. L 331 S. 10), die bis zum Ende des laufenden Jahres in nationales Recht zu übertragen ist. Diese Übertragung erfolgt mit dem vorliegenden Gesetzentwurf, der zugleich die umständlich lange Gesetzesbezeichnung verkürzt.
Der Ausschuß bedauert zwar die Zweispurigkeit des Rechtsetzungsverfahrens in der Europäischen Gemeinschaft und im nationalen Bereich; er empfiehlt, die jetzt notwendig gewordene Korrektur in der von der Bundesregierung vorgeschlagenen Form vorzunehmen.
Bonn, den 16. Juni 1981
Dr. Mertens (Bottrop) Berichterstatter</TEXT>
</DOKUMENT>
