<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Antwort</DRS_TYP>
  <NR>09/149</NR>
  <DATUM>11.02.1981</DATUM>
  <TITEL>Schutz des Briefverkehrs bei der Deutschen Bundespost</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9, Wahlperiode
Drucksache 9/149
11.02.81 Sachgebiet 901 
Antwort
der Bundesregierung
auf die Kleine Anfrage der Abgeordneten Spranger, Vogel (Ennepetal), Dr. Schulte (Schwäbisch Gmünd), Dr. Miltner, Dr. Waffenschmidt, Dr. Jentsch (Wiesbaden), Regenspurger, Broil, Dr. Bötsch, Gerlach (Obernau), Dr. Laufs, Fellner und der Fraktion der CDU/CSU
— Drucksache 9/109 —
Schutz des Briefverkehrs bei der Deutschen Bundespost
Der Bundesminister für das Post- und Fernmeldewesen — 900 — 1 B 1114 — 9/2 — hat mit Schreiben vom 10. Februar 1981 die Kleine Anfrage namens der Bundesregierung wie folgt beantwortet:
I. 1. Was hat die Bundesregierung aufgrund der im Zusammenhang mit der Festnahme von zwei DDR-Agenten gewonnenen und ihrer sonstigen Erkenntnisse zu welchem Zeitpunkt getan, um den über die Post abgewickelten Briefverkehr von Sicherheitsbehörden vor unbefugtem Zugriff, insbesondere solchem mit nachrichtendienstlichen Hintergrund zu schützen? Welche weiteren Maßnahmen wird sie ergreifen?
Am 14. Dezember 1980 wurde das angebliche Ehepaar Peter und Marion Magdeburg aus Leipzig wegen Verdachts der geheimdienstlichen Tätigkeit für das Ministerium für Staatssicherheit (MfS) der DDR festgenommen.
Sofort nach Beendigung der getroffenen operativen Maßnahmen wurden am 23. Dezember 1980 alle Obersten Bundesbehörden sowie die Innenminister/Senatoren für Inneres der Länder über den erfolgten Zugriff des MfS auf Postfächer — über die lediglich offene und VS – NUR FÜR DEN DIENSTGEBRAUCH eingestufte Post laufen darf — unterrichtet. Bei Behörden, die aufgrund der vorliegenden Erkenntnisse nachrichtendienstlich als besonders gefährdet anzusehen waren, wurde umgehend ein besonderes Aushändigungsverfahren eingeführt.
Außerdem wurde eine Arbeitsgruppe gebildet mit dem Auftrag, die Sicherheit von Verschlußsachen während ihrer Beförderung einer Prüfung zu unterziehen.

I. 2. Was hat die Bundesregierung aufgrund der aus § 3 Abs. 2 Nr. 3 des Verfassungsschutzgesetzes sich ergebenden Verpflichtung des Bundesamtes für Verfassungsschutz zur Mitwirkung bei technischen Sicherheitsmaßnahmen zum Schutz von im öffentlichen Interesse geheimhaltungsbedürftigen Tatsachen unternommen, um einerseits gefährdete öffentliche Dienststellen und sonstige Postkunden, vor allem aus dem Bereich von Forschung und Industrie, auf die erkennbar gewordenen Gefahren und andererseits die Postkunden wie die Deutsche Bundespost selbst auf geeignete Schutzvorkehrungen hinzuweisen?
Das Bundesamt für Verfassungsschutz hat in Zusammenarbeit mit der Deutschen Bundespost eingehend geprüft, welche besonderen Schutzvorkehrungen gegen Eingriffe der bekanntgewordenen Art getroffen werden können. Es ist zur Zeit damit befaßt, die Stellen und Personen festzulegen, bei denen aufgrund ihrer nachrichtendienstlichen Gefährdung besondere Schutzmaßnahmen angezeigt sind. In die Überlegungen sind insbesondere auch die Bereiche Forschung und Industrie einbezogen.
II. 1. Was tut die Deutsche Bundespost, um Schließfachpost ihrer Kunden vor unbefugtem Zugriff zu schützen?
Die Deutsche Bundespost stellt ihren Kunden bei rund 5000 Postämtern und Poststellen rund 650 000 Postfächer zur Verfügung. Täglich werden mehr als 10 Millionen Briefsendungen über Postfächer oder im Zusammenhang mit den Postfachanlagen eingerichtete Ausgabeschalter ausgeliefert.
Die Postfächer sind mit Postfachschlössern ausgestattet. Diese sind als Sicherheitsschlösser technisch so ausgestattet, daß es mehr Zuhaltungen oder Sperrelemente enthält als handelsübliche Schlösser für Außentüren von Gebäuden. Auch in den größten Postfachanlagen gibt es grundsätzlich keine Schlösser mit gleicher Schließung. Beim Wechsel von Postfachinhabern wird stets das Schloß des bisherigen Faches ausgetauscht, ebenso wenn der Postfachinhaber Schlüssel verliert.
II. 2. Zu welchen Schutzvorkehrungen ist die Deutsche Bundespost verfassungsrechtlich und postrechtlich verpflichtet? Wieweit gehen die tatsächlichen Vorkehrungen über diese Verpflichtungen hinaus, oder wieweit bleiben sie dahinter zurück?
Die Deutsche Bundespost ist zur Wahrung des Postgeheimnisses gemäß Artikel 10 GG verpflichtet, die ihr anvertrauten Sendungen auch gegen Zugriffe Außenstehender zu sichern. Zu diesem Zweck ist sie gehalten, vorbeugend alle geeigneten organisatorischen und betrieblichen Vorkehrungen gegen Eingriffe durch Außenstehende zu treffen. Eine Konkretisierung hat diese verfassungsrechtliche Verpflichtung in § 5 Postgesetz gefunden, wonach es den mit postdienstlichen Verrichtungen betrauten Personen untersagt ist, Eingriffe in das Postgeheimnis zu gestatten oder zu fördern.
Die Verpflichtung der Deutschen Bundespost findet ihre Grenze
in der Leistungsfähigkeit der Postdienste. Der Anspruch der Allgemeinheit auf möglichst schnelle, gleichzeitig aber auch mög-

liehst kostengünstige Durchführung der Postdienste zur Befriedigung der Kommunikationsbedürfnisse ist eine Elementarforderung, die unter Berücksichtigung der spezifischen Gegebenheiten der Postdienste nur dann erfüllbar ist, wenn sich die Forderung, das Postgeheimnis auch gegen Außenstehende zu wahren, nicht auf übermäßige und alle denkbaren Eingriffe ausschließende Sicherheitsvorkehrungen erstreckt. Übermäßige Schutzmaßnahmen würden sich wegen der damit zwangsläufig verbundenen Verzögerungen nicht nur betriebshemmend auswirken, sondern angesichts der finanziellen Aufwendungen auch zu nicht vertretbaren Gebührenerhöhungen führen. Damit könnte die Deutsche Bundespost ihrem Verfassungsauftrag nicht mehr nachkommen.
Unter diesen Voraussetzungen hat die Deutsche Bundespost mit den unter II. 1 dargestellten Sicherheitsvorkehrungen ihre Verpflichtungen zur Wahrung des Postgeheimnisses voll und ganz erfüllt. Daß sich die einschlägigen Maßnahmen und Regelungen bewährt haben, beweist die Tatsache, daß bis auf den in Rede stehenden Vorfall in den letzten Jahrzehnten keine vergleich- baren Eingriffe bekanntgeworden sind. Im übrigen bietet die Deutsche Bundespost den Benutzern ihrer Einrichtungen die Möglichkeit, durch Wahl einer geeigneten Sendungsart oder besonderen Versendungsform Risiken, die vom Inhalt der Sendung ausgehen, weitgehend auszuschalten. So werden z. B. Wertsendungen, die für Postfachempfänger bestimmt sind, bis zur Aushändigung am Ausgabeschalter in Stahlschränken bzw. Wertgelassen aufbewahrt.
II. 3. Welche Lücke gibt es in den rechtlichen Bestimmungen über den Schutz von Briefsendungen, die der Deutschen Bundespost anvertraut werden, gegen unbefugten Zugriff?
Die rechtlichen Bestimmungen über den Schutz der Briefsendungen weisen Lücken nicht auf.
III. Welche datenschützenden Bestimmungen verpflichten die Deutsche Bundespost gegenwärtig zu welchen Vorkehrungen zum Schutz der ihr im Wege des Briefverkehrs anvertrauten Daten? Wieweit wird diesen Bestimmungen Genüge getan? Reichen diese Bestimmungen aus, um einen angemessenen Schutz der der Bundespost im Wege des Briefverkehrs anvertrauten Daten zu gewährleisten?
Wie in der Antwort zu Frage II. 2. ausgeführt ist, ergibt sich die Verpflichtung zu Schutzvorkehrungen für den Briefverkehr aus der Pflicht zur Wahrung des als Grundrecht geschützten Postgeheimnisses (Artikel 10 GG).
Datenschützende Bestimmungen, die die DBP zu weitergehenden Schutzvorkehrungen für die ihr im Wege des Briefverkehrs anvertrauten Daten verpflichten, bestehen nicht.
Wie sich schon aus der Antwort zu II. 2. ergibt, reichen die gesetzlichen Bestimmungen aus, um einen angemessenen Schutz der der DBP im Wege des Briefverkehrs anvertrauten Daten zu gewährleisten.</TEXT>
</DOKUMENT>
