<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung und Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/595</NR>
  <DATUM>22.06.1981</DATUM>
  <TITEL>zu der Unterrichtung durch die Bundesregierung - Drucksache 9/331 - Vorschlag einer Richtlinie des Rates über Einzelheiten der Überwachung und der Kontrolle der durch die Ableitungen aus der Titandioxid-Produktion betroffenen Umweltmedien "EG-Dok. 4105/81"</TITEL>
  <K_URHEBER>Innenausschuss</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Jansen, Günther</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Volmer, Günter</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/595
22.06.81 Sachgebiet 2129
Beschlußempfehlung und Bericht
des Innenausschusses (4. Ausschuß)
zu der Unterrichtung durch die Bundesregierung - Drucksache 9/331 -
Vorschlag einer Richtlinie des Rates über Einzelheiten der Überwachung und der Kontrolle der durch die Ableitungen aus der Titandioxid-Produktion betroffenen Umweltmedien
»EG-Dok. 4105/81 «
A. Problem
In Artikel 7 Abs. 3 der am 20. Februar 1978 vom Rat verabschiedeten Richtlinie über Abfälle aus der Titandioxid-Produktion (78/176/EWG) wird die Kommission aufgefordert, dem Rat innerhalb eines Jahres einen Vorschlag über die Einzelheiten der Überwachung und Kontrolle der betroffenen Umwelt zu unterbreiten.
B. Lösung
Entsprechend dieser Forderung legt der Richtlinienentwurf die Einzelheiten der Überwachung und der Kontrolle der verschiedenen Umweltmedien fest, die durch Ableitungen von Abfällen aus der Titandioxid-Produktion in bezug auf ihre physikalischen, chemischen, biologischen und ökologischen Aspekte betroffen werden. Durch den Richtlinienentwurf werden im wesentlichen jeweils an den technischen Fortschritt anzupassende Parameter, die jährliche Mindesthäufigkeit von Probenahmen sowie Analysenmethoden festgelegt.
C. Alternativen keine
D. Kosten keine

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen,
1. den Vorschlag einer Richtlinie des Rates über Einzelheiten der Überwachung und der Kontrolle der durch die Ableitungen aus der Titandioxid-Produktion betroffenen Umweltmedien — Drucksache 9/331 — zur Kenntnis zu nehmen,
2. folgende Entschließung anzunehmen: 2.1 Der Deutsche Bundestag begrüßt den Richtlinienvorschlag als einen Beitrag
—	zu einer wirksamen Überwachung und Kontrolle der Umwelt gegenüber
der Verschmutzung durch Abfälle aus der Titandioxid-Produktion und
—	zur Vermeidung von Wettbewerbsverzerrungen durch unterschiedliche
Überwachungs- und Kontrollmaßnahmen innerhalb der Gemeinschaft.
2.2 Der Deutsche Bundestag teilt die Bedenken von Bundesregierung und Bundesrat gegenüber der Ausgestaltung des Richtlinienvorschlages im einzelnen. Die Bundesregierung wird im Hinblick darauf ersucht, namentlich vor allem darauf hinzuwirken, daß
—	die Mindesthäufigkeit der Probenahmen soweit begrenzt wird, wie dies unter fachlichen Gesichtspunkten ohne Reduzierung der Überwachungs- und Kontrolleffektivität möglich ist,
—	diejenigen Parameter entfallen, die eindeutig keinen Rückschluß auf die Ableitungen aus der Titandioxid-Produktion ermöglichen,
—	zur Durchführung des Richtlinienvorschlages möglichst keine neuen Verwaltungsstellen notwendig werden und der Verwaltungsaufwand auf das für eine wirksame Überwachung und Kontrolle notwendige Maß beschränkt bleibt,
—	in Artikel 7 klargestellt wird, daß die Worte „andere Parameter" im Sinne von „zusätzliche Parameter" zu verstehen sind,
—	die Richtlinienanhänge nicht durch Mehrheitsbeschluß des vorgesehenen Ausschusses geändert werden können.
2.3 Der Deutsche Bundestag geht davon aus, daß die Bundesregierung bei den Verhandlungen im EG-Bereich zu Punkt 2.2 beachtet, daß eventuelle Einschränkungen der Überwachungsmaßnahmen auf keinen Fall die Wirksamkeit und damit den Erfolg der Kontrolle beeinträchtigen dürfen.
Bonn, den 16. Juni 1981
Der Innenausschuß
Dr. Wernitz Vorsitzender
Volmer
Berichterstatter
Jansen

Bericht der Abgeordneten Jansen und Volmer
1. Allgemeines
Der Vorschlag der EG-Kommission wurde vom Präsidenten des Deutschen Bundestages gemäß Sammelliste für die in der Zeit vom 21. bis 27. Januar 1981 eingegangenen EG-Vorlagen — Drucksache 9/127 Nr. 22 — an den Innenausschuß überwiesen. Der Ausschuß hat den Richtlinienvorschlag in seinen Sitzungen am 6. Mai und am 16. Juni 1981 beraten und die vorgelegte Beschlußempfehlung einstimmig beschlossen. Dabei hat der Ausschuß seine Entschließung auf der Basis eines von der Bundesregierung erbetenen ausführlichen Berichtes zur Problematik der Titandioxid-Abfälle (Dünnsäure) abgegeben, den er ausdrücklich als sachliche Grundlage für die Beurteilung der Thematik begrüßt hat.
2. Zum Richtlinienvorschlag
Anlaß für die Erarbeitung und Vorlage des Richtlinienvorschlages ist Artikel 7 Abs. 3 der am 20. Februar 1978 vom Rat verabschiedeten Richtlinie über Abfälle aus der Titandioxid-Produktion (78/176/ EWG). In dieser Vorschrift wird die Kommission aufgefordert, dem Rat innerhalb eines Jahres einen Vorschlag über die Einzelheiten der Überwachung und der Kontrolle der durch Ableitungen von Abfällen aus der Titandioxid-Produktion betroffenen Umwelt zu unterbreiten. Der Richtlinienvorschlag sieht im wesentlichen vor:
—	die Festlegung von Parametern der jährlichen Mindesthäufigkeit von Probenahmen sowie von Analysenmethoden zur Überwachung und Kontrolle physikalischer, chemischer, biologischer und ökologischer Aspekte der betroffenen Umweltmedien — Meer, Oberflächengewässer, Grundwasser, Boden, Untergrund und Luft — (Artikel 1 bis 7),
—	eine Verpflichtung der Mitgliedstaaten, ihre Meßergebnisse alle drei Jahre der Kommission mitzuteilen, sowie eine Veröffentlichung der Meßergebnisse (Artikel 8),
—	eine Anpassung der in den Anhängen 1 bis 5 enthaltenen Parameter und Analysenmethoden an den technischen Fortschritt, wozu die Einsetzung eines besonderen Ausschusses aus Vertretern der Mitgliedstaaten unter Vorsitz der Kommission vorgesehen ist, der in Aussicht genommene Maßnahmen durch Mehrheitsbeschluß fassen soll (Artikel 10 bis 12).
3. Zur Beschlußempfehlung
Zu der in Nummer 2.2 der Entschließung angesprochenen Mindesthäufigkeit der Probenahmen hat die Bundesregierung in ihrem Bericht darauf hingewiesen, daß die Zahl der jährlichen Probenahmen im
Hinblick auf Kosteneinsparungen auf das unbedingt erforderliche Maß begrenzt werden sollte. Sofern für einzelne Gebiete und Parameter bereits langjährige Untersuchungen vorlägen, die ergeben hätten, daß die Verhältnisse dort konstant seien, reichten jährlich zwei anstelle der vorgesehenen vier Probenahmen aus. Im Hinblick darauf sollte den Mitgliedstaaten in eigener Verantwortung erlaubt werden, die Zahl der jährlichen Probenahmen zu vermindern, wenn die fachlichen Voraussetzungen hierfür gegeben sind. Nach Auffassung der Bundesregierung sollte die Kommission hiervon nur unterrichtet, nicht jedoch um vorherige Zustimmung ersucht werden (Artikel 4, Punkt 5). Im Rahmen der Beratungen hat die Bundesregierung ergänzend hervorgehoben, daß bei der Frage der Festlegung der Probenahmenhäufigkeit das Ziel der Politik der Bundesregierung berücksichtigt werden müsse, die Abfallverbringung auf die Hohe See zu reduzieren und einzustellen und daß dies in einiger Zeit langfristig auch wohl gelingen werde. Infolgedessen müßten Kontrollmaßnahmen auch in Relation zu dem dadurch verursachten Aufwand unter dem Aspekt gesehen werden, daß in einiger Zeit eventuell keine Überwachungsmaßnahmen mehr notwendig seien. Der Ausschuß hat sich der Auffassung der Bundesregierung angeschlossen, dabei jedoch Wert auf die Klarstellung gelegt, daß die Mindesthäufigkeit der Probenahmen nur soweit begrenzt werden darf, wie dies unter fachlichen Gesichtspunkten ohne Reduzierung der Überwachungs- und Kontrolleffektivität möglich ist.
Bezüglich der in Nummer 2.2 der Entschließung angesprochenen Streichung der Parameter, die eindeutig keinen Rückschluß auf die Ableitungen aus der Titandioxid-Produktion ermöglichen, hat die Bundesregierung in ihrem Bericht konkretisierend darauf hingewiesen, daß im Anhang 3 (Oberflächenwasser) verzichtet werden sollte auf
—	die Unterscheidung Oxidhydrate/Eisenhydroxide in den Schwebstoffen und im Sediment sowie auf
—	den Parameter „Fische" im Bereich „Bentonische Fauna und Flora, Fische" und dazu angemerkt, daß es beispielsweise nicht möglich sei, im Rhein Auswirkungen von Abwässern aus der Titandioxid-Produktion auf Fische zu ermitteln.
Zu der in Nummer 2.2 der Entschließung angesprochenen Forderung, möglichst keine neuen Verwaltungsstellen notwendig werden zu lassen, hat die Bundesregierung in ihrem Bericht betont, daß sie sich um eine Erfüllung dieser Forderung bemühen werde. Deswegen beabsichtige sie, die mit dem Richtlinienvorschlag verbundenen Aufgaben — Datensammlung, Datenauswertung, Koordinierung und Anfertigung von Berichten — folgenden Bundesbehörden zu übertragen: dem Deutschen Hydrographischen Institut (DHI), der Bundesforschungsanstalt

für Fischerei (BFA), der Biologischen Anstalt Helgoland (BAH) und dem Umweltbundesamt (UBA). Die erforderlichen Abstimmungsgespräche zur Aufgabenverteilung seien im Gange.
Um jeglichen Zweifel auszuschließen, daß durch Forderungen in Nummer 2.2 der Entschließung die Kontrolleffektivität gemindert werden könnte, hat es der Ausschuß für erforderlich gehalten klarzustellen, daß eventuelle Einschränkungen der Überwachungsmaßnahmen auf keinen Fall die Wirksamkeit und damit den Erfolg der Kontrolle beeinträchtigen dürfen.
Der Ausschuß hat sich in seiner Entschließung auf die wesentlichen Forderungen und Kritikpunkte gegenüber dem Richtlinienvorschlag beschränkt. Im übrigen verweist er darauf, daß die Bundesregierung hinsichtlich bestimmter Forderungen und fachlich zu beanstandender Angaben in den Anhängen sowie hinsichtlich der Anhang IV erfolgten Abweichung vom Prinzip der Emissionsüberwachung weitere Bedenken hat. Zu weiteren, nicht ausdrücklich in der Beschlußempfehlung aufgegriffenen Bedenken und Anregungen des Bundesrates, die dieser in seiner Sitzung am 8. Mai 1980 beschlossen hat [BR-Drucksache 21/81 (Beschluß)] hat die Bundesregierung in ihrem Bericht unter anderem auf folgendes hingewiesen:
Die grundsätzlichen Bedenken der Länder gegen Immissionsgrenzwerte für Ableitungen in Oberflächen- und Küstengewässer würden von der Bundesregierung bei den anstehenden Beratungen in Brüssel berücksichtigt werden. Sie weise jedoch darauf hin, daß die Festlegung von Emissionsgrenzwerten nicht für alle Umweltbereiche einheitlich durchgehalten werden könne. So seien für den Bereich der Hohen See Emissionsgrenzwerte nur schwer definierbar.
Gegenüber der Bitte, die Bundesregierung möge sich parallel zur Überarbeitung des Richtlinienvorschlages für die Festlegung von Emissionsgrenzwerten für Ableitungen in Oberflächen- und Küstengewässer einsetzen, verweise sie darauf, daß sie dieses Anliegen bereits im Rahmen der Durchführung der Gewässerschutzrichtlinie ENV 131 verfolge. Beispielsweise würden von daher in den dem Rat derzeit vorliegenden Richtlinienvorschlägen über Drine, Quecksilber sowie Cadmium grundsätzlich Emissionsgrenzwerte angestrebt.
Der Anregung der Länder, statt der wiederholten Angabe von Referenzmethoden in den einzelnen Richtlinien eine besondere EG-Richtlinie für Referenzmethoden zu erarbeiten, stehe die Bundesregierung grundsätzlich positiv gegenüber. Nach Auffassung der Kommission sei jedoch die Rechtsform einer Richtlinie für diese Fragen weniger geeignet. Die Kommission sehe in der Erarbeitung eines „Handbuchs für Referenzmethoden" eine bessere Lösung.
4. Weitere Beratungsergebnisse
Im Zusammenhang mit der Beratung des Richtlinienvorschlages hat der Ausschuß mit Schreiben an den
Bundesminister des Innern zur Dünnsäure-Problematik über die Beschlußempfehlung hinaus folgende weitergehende Aufforderungen an die Bundesregierung gerichtet:
4.1 Die Feststellung der Bundesregierung im Bericht an den Innenausschuß zur Problematik der Titandioxid-Abfälle (S. 2 des Berichts), daß Schädigungen der Umwelt durch die Einbringung von Dünnsäure lediglich vermutet werden, und die Frage, ob die festgestellte Erkrankung der Fischart Kliesche (Plattfisch) durch Dünnsäureeinleitung bedingt ist, erfordert weitergehende Forschungsvorhaben. Obgleich die Bundesregierung mit Erkenntnissen erst in zwei bis drei Jahren rechnet, erwartet der Ausschuß zweimal jährlich einen Bericht über Umfang und eventuelle Zwischenergebnisse der eingeleiteten Untersuchungen.
4.2 Ebenfalls zweimal im Jahr ist dem Ausschuß über den Stand von Forschungs- und Entwicklungsvorhaben über die Einführung abfallarmer Produktionsverfahren, d. h. die Verringerung der in der Dünnsäure enthaltenen Schadstoffe zu berichten.
4.3 Der Ausschuß stellt fest, daß die Bundesregierung der EG-Kommission ihr nationales Verringerungsprogramm gemäß Artikel 9 und 10 der EG-Richtlinie über Abfälle aus der TitandioxidProduktion vom 20. Februar 1978 als einziger Mitgliedstaat termingerecht vor dem 1. Juli 1980 zugeleitet hat. Der Ausschuß bedauert, daß Belgien dieses Programm und drei weitere Abfallrichtlinien bis heute nicht vorgelegt bzw. umgesetzt hat und die Kommission deshalb den Europäischen Gerichtshof anrufen mußte. Der Ausschuß bittet die Bundesregierung, mit Nachdruck auf Belgien einzuwirken, damit es zu einer schnellen Vorlage des Verringerungsprogramms gemäß Artikel 9 und 10 der EG-Richtlinie vom 20. Februar 1978 kommt.
Außerdem wird die Bundesregierung aufgefordert, alles zu tun, um nicht nur die Einbringung von Grünsalz in die Meere schrittweise bis 1987 einzustellen, sondern das gesamte Dünnsäureproblem, und zwar sowohl die Einbringung auf Hoher See als auch über Rohrleitungen in Küstengewässer bzw. Flußmündungsgebiete so schnell wie nur irgend möglich zu beenden.
Dabei sollte zur Vermeidung von Wettbewerbsverzerrungen eine EG-Einheitlichkeit angestrebt werden. Erkenntnisse aus Forschungs- und Entwicklungsvorhaben sollten zwischen EG-Staaten ausgetauscht und allen Erzeugern von Titandioxid zur Verfügung gestellt werden.
Über den Stand vorstehender Forderungen ist dem Ausschuß ebenfalls zweimal im Jahr zu berichten.
5. Zur Dünnsäure-Problematik
Im Rahmen der Beratungen wurde ferner vertieft auf
die Frage der Verringerung der Abfallbeseitigung
auf Hoher See sowie die kurzfristige Verringerung

der in der Dünnsäure enthaltenen Schadstoffe eingegangen. Dazu hat die Bundesregierung in ihrem Bericht an den Ausschuß und im Rahmen der Beratungen unter anderem folgendes ausgeführt:
Sie setze sich für eine schnellstmögliche Reduzierung bzw. Einstellung der Abfallbeseitigung auf Hoher See ein. Entsprechende Forderungen würden auch im Zusammenhang mit der in der Öffentlichkeit geführten Diskussion über die Nordseeverschmutzung erhoben. Die Bundesregierung dränge darüber hinaus auf eine kurzfristige Verringerung der in den Dünnsäuren enthaltenen Schadstoffen. Zur Erreichung dieser Ziele fördere sie unter Beteiligung der betroffenen Unternehmen im Rahmen einschlägiger Forschungs- und Entwicklungsvorhaben beschleunigt die Fortentwicklung und Einführung abfallarmer Produktionsverfahren sowie einen verstärkten Ausbau der Abfallverwertung.
Hinsichtlich der Verringerung der Abfallbeseitigung auf Hoher See zeichneten sich folgende Entwicklungen ab:
— im Jahre 1980 seien von den in der TitandioxidDünnsäure enthaltenen 480 000 t Grünsalz bereits ca. 360 000 t verwertet worden. Aufgrund des steigenden Einsatzes von Grünsalz in der Abwasserreinigung dürfe erwartet werden, daß auch die Einbringung der restlichen 120 000 t in die Nordsee bis Ende 1984 eingestellt werden könne. Die Bundesregierung sei weiter bemüht, dieses Ziel früher zu erreichen. Zur Verwendung von Grünsalz in der Abwasserreinigung sei darauf zu verweisen, daß Grünsalz in der Wasserklärung, insbesondere bei der Fällung von Feststoffen verwendet werde und im Schlamm verbleibe. Dies sei darauf zurückzuführen, daß Grünsalz ein Hydroxid zu bilden vermöge, wobei ein Gel dieses Hydroxids Feststoffpartikel im Abwasser mit nach unten weise und sie im Klärschlamm absetze. Soweit dieser Klärschlamm dann landwirtschaftlich verwertet werde, sei dieses Salz unschädlich.
— Darüber hinaus würden bereits jährlich ca. 430 000 t Dünnsäure durch Aufkonzentrierung zurückgewonnen und im Kreislauf geführt, was nur in der Bundesrepublik Deutschland erfolge. Die Kreislaufführung der Dünnsäure lasse sich aus technischen Gründen bis jetzt noch nicht generell anwenden. Um dies zu erreichen, fördere die Bundesregierung im Rahmen mehrerer Forschungs- und Entwicklungsvorhaben die Fortentwicklung entsprechender abfallarmer Produktionsverfahren. Von den Ergebnissen dieser Untersuchungen, die Ende 1982 / Anfang 1983 vorliegen sollen, werde es abhängen, in welchem Umfang auch eine Verringerung, gegebenenfalls völlige Vermeidung, der eigentlichen Dünnsäure möglich sein werde. Das Problem bei der Kreislaufführung der Dünnsäure liege darin, daß sich im Erz bestimmte Spurenmetalle, etwa Vanadium und Chrom befänden und diese sich im Verfahrensablauf anreicherten und das Fertigprodukt später beeinflussen könnten. Das Problem bestehe darin, diese Spurenmetalle wieder abzusondern, damit keine Anreicherung bei der Dünnsäureverwertung zu verzeichnen sei. Wenn dies gelänge, könne kurzfristig die Dünnsäure auf Hoher See verringert werden.
Für die organisch belastete Dünnsäure sei ein umfassendes Entsorgungskonzept vorgelegt worden, das bei schrittweiser Verringerung der Abfallmengen die vollständige Einstellung der Dünnsäureeinbringung in die Nordsee ab Ende 1983 / Anfang 1984 vorsehe. Dieses Konzept beruhe auf einer Umstellung und Errichtung entsprechender Anlagen in Leverkusen, insbesondere aber auf dem Projekt Schelde Chemie in Brunsbüttel. Soweit der Absatz des Grünsalzes zur Abwasserreinigung entsprechend der Entwicklung in den vergangenen Monaten vorangehe und wenn der Export in die USA zügig anlaufen könne, könne mit Sicherheit davon ausgegangen werden, daß bis Ende 1984 kein Grünsalz mehr in die Hohe See eingebracht werden müsse. Bei besonders günstiger Entwicklung könne dieser Zeitpunkt noch um ein halbes bis ein Jahr unterboten werden.
Im vergangenen Jahr seien ca. 80 000 t Dünnsäure weniger als vorgesehen auf Hoher See beseitigt worden (insgesamt 200 000 t). Darüber hinaus habe kurzfristig der Schadstoffgehalt an organischen Chlorverbindungen um ca. 85 bis 90 Prozent reduziert werden können.
-- In diesem Zusammenhang sei ferner zu erwähnen, daß die Einbringung aus gefaultem Klärschlamm deutscher Herkunft — jährlich 300 000 t — am 15. April 1981 eingestellt worden sei. Seitdem werde der Klärschlamm bis zur Schaffung der Voraussetzungen für eine Verwertung und Beseitigung an Land vorübergehend in den Atlantik eingebracht.
Andere Abfälle deutscher Herkunft würden auf Hoher See nicht eingebracht.
Bonn, den 17. Juni 1981
Jansen
Berichterstatter
Volmer</TEXT>
</DOKUMENT>
