<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Verordnung</DRS_TYP>
  <NR>09/80</NR>
  <DATUM>30.12.1980</DATUM>
  <TITEL>Aufhebbare Siebenundsiebzigste Verordnung zur Änderung der Einfuhrliste - Anlage zum Außenwirtschaftsgesetz -</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/80
30.12.80 Sachgebiet 74
Verordnung
der Bundesregierung
Aufhebbare Siebenundsiebzigste Verordnung zur Änderung der Einfuhrliste — Anlage zum Außenwirtschaftsgesetz —
A. Zielsetzung
Angleichung des nationalen Einfuhrrechts an das EG-Recht und an das Warenverzeichnis für die Außenhandelsstatistik, Ausgabe 1981
B. Lösung
Änderung der Einfuhrliste (Neufassung)
C. Alternative
keine
Zugeleitet mit Schreiben des Bundeskanzlers — 14 (42) — 651 09 — Ei 69/80 — vom 30. Dezember 1980. Verkündet am 30. Dezember 1980 im Bundesanzeiger Nr. 241.
Federführend: Bundesminister der Finanzen.

Siebenundsiebzigste Verordnung zur Änderung der Einfuhrliste — Anlage zum Außenwirtschaftsgesetz —
Auf Grund des § 2 Abs. 1 bis 3, der §§ 6, 10 Abs. 2 bis 4 und des § 26 Abs. 1, jeweils in Verbindung mit § 27 Abs. 1 Satz 1 und 2 des Außenwirtschaftsgesetzes in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 7400-1, veröffentlichten bereinigten Fassung, von denen § 26 Abs. 1 und § 27 Abs. 1 Satz 1 und 2 durch das Gesetz vom 6. Oktober 1980 (BGBl. I S. 1905) neugefaßt worden sind, verordnet die Bundesregierung und auf Grund des § 5 in Verbindung mit § 27 Abs. 1 Satz 1 und 2 des Außenwirtschaftsgesetzes der Bundesminister für Wirtschaft im Einvernehmen mit den Bundesministern des Auswärtigen und der Finanzen:
Artikel 1
Die Einfuhrliste — Anlage zum Außenwirtschaftsgesetz — in der Fassung der Verordnung vom 20. Dezember 1979 (Beilage zum BAnz. Nr. 242) vom 29. Dezember 1979), zuletzt geändert durch die Verordnung vom 27. August 1980 (BAnz. Nr. 161 vom 30. August 1980), erhält die Fassung der Anlage*).
Artikel 2
Diese Verordnung gilt nach § 14 des Dritten Überleitungsgesetzes i. V. m. § 51 Abs. 4 des Außenwirtschaftsgesetzes auch im Land Berlin, soweit sie sich nicht auf Rechtsgeschäfte und Handlungen bezieht, die nach dem Gesetz Nr. 43 des Kontrollrates vom 20. Dezember 1946 oder nach sonstigen in Berlin geltendem Recht verboten sind oder der Genehmigung bedürfen.
Artikel 3
Diese Verordnung tritt am 1. Januar 1981 in Kraft.
*) Veröffentlicht als Beilage zum Bundesanzeiger Nr. 241 vom 30. Dezember 1980

Begründung
A. Allgemeines
Die Neufassung der Einfuhrliste wird hauptsächlich durch das ab 1. Januar 1981 in der Bundesrepublik Deutschland geltende Warenverzeichnis für die Außenhandelsstatistik notwendig. Dieses Warenverzeichnis beruht auf der Weiterentwicklung des Warenverzeichnisses für die Außenhandelsstatistik der Europäischen Gemeinschaften (NIMEXE).
In materieller Hinsicht bringt die Verordnung Änderungen vorwiegend im Agrar- und Textilbereich, die ihre Grundlage in Rechtsakten der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft haben.
Auswirkungen der Verordnung auf Einzelpreise und Preisniveau, insbesondere das Verbraucherpreisniveau, sind nicht zu erwarten.
B. Im einzelnen
Die Einfuhrliste enthält folgende wesentliche Änderungen gegenüber der bisherigen Fassung:
I. Anwendung der Einfuhrliste
Die bisherige Nr. 12, die die nationalen Marktordnungen betraf, ist gegenstandslos geworden, nachdem am 20. Oktober 1980 die letzte nationale Marktordnung (für Schaf- und Ziegenfleisch) durch eine gemeinsame Marktorganisation ersetzt worden ist (ABl. EG Nr. L 183 S. 1).
II. Länderlisten
In Übereinstimmung mit dem Statistischen Amt der Europäischen Gemeinschaften und dem Statistischen Bundesamt werden in der Länderliste A/B einige Bezeichnungen auf den neuesten Stand gebracht.
III. Warenliste 1. Anmerkungen
a) Die bisherige Anmerkung 2 nahm gewisse Einfuhren aus dem Freiverkehr der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft von der Genehmigungspflicht aus. Die Freiverkehrseinfuhr ist jedoch aufgrund der Entscheidung der Kommission der Europäischen Gemeinschaften Nr. 80/47 vom 20. Dezember 1979 (ABl. EG Nr. L 16 S. 14) grundsätzlich genehmigungsfrei, was auch in der Einfuhrliste, Teil I, Nr. 3 b zum Ausdruck kommt. Damit ist der Anwendungsbereich der Anmerkung 2 entfallen.
b) Die bisherige Anmerkung 3 (Anbietungspflicht gegenüber der Bundesanstalt für landwirtschaftliche Marktordnung) ist aus den oben zu I. genannten Gründen gegenstandslos geworden.
c) Die bisherige Anmerkung 74 (Einfuhrgenehmigungspflicht für Waren mit Ursprung in Griechenland) ist ab 1. Januar 1981 gegenstandlos, weil Griechenland zu diesem Zeitpunkt Vollmitglied der Europäischen Gemeinschaften wird und der innergemeinschaftliche Freiverkehr mit EG-Ursprungswaren keiner Einfuhrgenehmigung bedarf.
2. Textilkategorien
Aufgrund von Änderungen des Warenverzeichnisses für die Außenhandelsstatistik sind einzelne Warennummern anderen Textilkategorien zugeordnet worden. Zusätzlich wird bei den einzelnen Warennummern die betreffende Kategorie angegeben, und zwar in Spalte 2 hinter der Warenbenennung. Dies erspart den Einführern Sucharbeit bei der Ausfüllung der Einfuhrdokumente, in denen die Kategoriennummer angegeben werden muß.
3. Warenliste im einzelnen
a) Durch die Verordnung (EWG) Nr. 1837/80 des Rates vom 27. Juni 1980 (ABl. EG Nr. L 183 S. 1) ist die gemeinsame Marktorganisation für Schaf-und Ziegenfleisch errichtet worden. Dies wird bei den betreffenden Warennummern durch die Zeichen „L" in Spalte 4 und „GMO" in Spalte 5 zum Ausdruck gebracht.
b) Aufgrund der Verordnung (EWG) Nr. 2021/80 des Rates vom 22. Juli 1980 (ABl. EG Nr. L 198 S. 1) unterliegt die Einfuhr von Waren der Warennummern 0810 112, 0810 119 und 0811 950 (Erdbeeren) der Einfuhrlizenzpflicht. In Spalte 4 der Warenliste wird daher bei den genannten Warennummern das Zeichen „L" eingefügt.
c) Gemäß Verordnung (EWG) Nr. 3061/79 des Rates vom 20. Dezember 1979 über die gemeinsame Einfuhrregelung für bestimmte Textilwaren mit Ursprung in der Volksrepublik China (ABl. EG Nr. L 345 S. 1), Anhang IV, Anmerkung 1 zu Kategorie 2, unterfallen „Baumwollgewebe (absorbierende Gaze), nicht mit medikamentösen Stoffen getränkt oder überzogen" dem mit der Volksrepublik China abgeschlossenen Textilabkommen, und zwar der für Kategrorie 2 festgelegten Höchstmenge. Die zur Durchführung des üblichen Doppelkontrollverfahrens erforderliche Genehmigungspflicht wird durch einen entsprechenden Anmerkungshinweis bei der Warennummer 3004 009 kenntlich gemacht. — Gemäß einer Vereinbarung zwischen der VR China und der Kommission der Europäischen Gemeinschaf-

ten sollen jedoch solche Artikel, wenn sie kleiner als 50 x 50 cm sind, nicht von den Abkommensregelungen erfaßt werden. Hierfür werden nach entsprechender Ausschreibung Einfuhrgenehmigungen automatisch und ohne mengenmäßige Beschränkungen erteilt werden.
d) In Abstimmung mit dem Rat. der Europäischen Gemeinschaften werden Schilfrohrmatten (Warennummer 4602 102) in die de-jure-Liberalisierung überführt. Die Aufhebung der bisherigen Beschränkungs- und Überwachungsmaßnahmen kommt durch Streichung der entsprechenden Zeichen in Spalte 4 der Warenliste zum Ausdruck.
e) Gestützt auf die Verordnungen (EWG) Nr. 3020/77 vom 30. Dezember 1977 (ABl. EG Nr.
L 357 S. 51) und (EWG) Nr. 255/78 vom 7. Februar 1978 (Abl. EG Nr. L 39 S. 1), hat die Kommission mit der Verordnung (EWG) Nr. 1692/80 vom 30. Juni 1980 (ABl. EG Nr. L 166 S. 76) für Textilwaren der Kategorie 83 mit Ursprung in Taiwan für die Jahre 1980 bis 1982 bestimmte Höchstmengen festgesetzt. Die Einhaltung dieser Höchstmengen wird durch das übliche Doppelkontrollverfahren überwacht. Die entsprechende Genehmigungspflicht wird bei den in Betracht kommenden Warennummern durch die Einfügung des Anmerkungshinweises „71" in Spalte 4 zum Ausdruck gebracht.
f) Gestützt auf die Verordnung (EWG) Nr. 3059/78 vom 21. Dezember 1978 (Abl. EG Nr. L 365 S. 1) hat die Kommission mit der Verordnung (EWG) Nr. 2100/80 vom 4. August 1980 (ABl. EG Nr. L 204
S. 20) für Textilwaren der Kategorien 78 und 81 mit Ursprung in Hongkong für die Jahre 1980 bis 1982 bestimmte Höchstmengen festgesetzt. Die Einhaltung dieser Höchstmengen wird durch das übliche Doppelkontrollsystem überwacht. Die entsprechende Genehmigungspflicht wird bei den in Betracht kommenden Warennummern durch die Einfügung des Anmerkungshinweises „52" in Spalte 4 zum Ausdruck gebracht:
g) In Abstimmung mit dem Rat der Europäischen Gemeinschaften werden die Warennummern
6601 902, 6601 904, 6601 908, 6601 909 (Schirme) in die de-facto-Liberalisierung (AmlA-Verfahren) überführt. Dies kommt durch Einfügung des Zeichens „( + )" in Spalte 4 zum Ausdruck.
h) Bisher war eine größere Zahl von Warennummern, obwohl zu Textilkategorien gehörig, anderen Zuständigkeitsbereichen als dem Bereich „09" (Textilien) zugewiesen. Im Interesse von Einheitlichkeit und Übersichtlichkeit werden diese Warennummern nunmehr — bis auf zwei sachlich begründete Ausnahmen — durch Änderung der Eintragung in Spalte 3 in „09" diesem Zuständigkeitsbereich unterstellt.
i) In Durchführung des am 28. Juli 1980 zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Sozialistischen Republik Rumänien geschlossenen Abkommens hat der Rat der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft durch die Verordnung (EWG) Nr. (ABl. EG Nr. L*) S....) eine Reihe von Liberalisierungsmaßnahmen zugunsten der Einfuhren aus Rumänien ergriffen. Für die Bundesrepublik folgt hieraus die de-facto-Liberalisierung von 22 Warennummern, insbesondere im Nichteisen- und Lederbereich. Dies kommt durch Einfügung des Anmerkungshinweises „42" (AmlA-Verfahren, wenn Ursprungsland Rumänien) in Spalte 4 bei den folgenden Warennummern zum Ausdruck:
2838 470	6816 200
4202 210	7012 200
4202 310	7116 210
4202 410	7116 510
4202 510	7302 308
4202 600	7302 514
4202 919	7302 830
6402 350	7320 300
6402 450	9205 100
6402 500	9815 200
6402 560	9815 300
*) Die Verordnung wird Anfang Dezember im ABl. EG veröffentlicht.</TEXT>
</DOKUMENT>
