<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Antwort</DRS_TYP>
  <NR>09/973</NR>
  <DATUM>03.11.1981</DATUM>
  <TITEL>Programm der Bundesregierung zur Förderung der Information und Dokumentation</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/973
03.11.81
Antwort
der Bundesregierung
auf die Kleine Anfrage der Abgeordneten Weirich, Dr. Klein (Göttingen), Lenzer, Pfeifer, Dr. Probst, Gerstein, Dr. Bugl, Engelsberger, Eymer (Lübeck), Dr. Hubrig, Maaß, Neuhaus, Prangenberg, Dr. Riesenhuber, Dr. Stavenhagen, Linsmeier,
Dr. Marx, Röhner, Schwarz, Dr. Kunz (Weiden), Dr. Schwarz-Schilling und der Fraktion der CDU/CSU
— Drucksache 9/905 —
Programm der Bundesregierung zur Förderung der Information und Dokumentation
Der Bundesminister für Forschung und Technologie hat mit Schreiben vom 30. Oktober 1981 die Kleine Anfrage namens der Bundesregierung wie folgt beantwortet:
Leistungs- und Wettbewerbsfähigkeit von Wissenschaft und Wirtschaft hängen entscheidend davon ab, wie die Ressource Information verfügbar ist; manche sprechen bereits vom 4. Produktionsfaktor. Verfügbarkeit setzt jedoch Leistungen für Aufbereitung und Vorhaltung von Informationen voraus, die auf vielen Gebieten nicht von einzelnen Gruppen allein, sondern vornehmlich von der Gesellschaft als Ganzem erbracht werden können. Finanzielle Vorleistungen des Staates sind notwendig, deshalb beteiligt sich überall auf der Welt die öffentliche Hand an der Finanzierung der meist fachgebietsorientierten Datenbasen (elektronisch verfügbare Informationssammlungen). Eine historische Parallele liegt im Aufbau des öffentlichen Bibliothekswesens im 18./19. Jahrhundert. Der volkswirtschaftliche Nutzen von Information und Dokumentation ist unbestritten.
Unpräzise, verspätete, nicht aktuelle oder nicht verfügbare Informationen, aber auch einseitige oder falsche Informationen sind oftmals die Gründe für Doppelarbeit oder mangelndes Niveau in Forschung und Entwicklung, verfehlte Planungen oder Entscheidungen in der Praxis. Die Abhängigkeit von Wissenschaft, Wirtschaft, Politik und Verwaltung, auch der Presse und anderer Multiplikatoren, von wichtigen Fachinformationen zum richtigen Zeitpunkt wächst ständig. Während Großunternehmen schon

frühzeitig für eigene Zwecke leistungsfähige Informationseinrichtungen aufgebaut hatten, erhielten kleine und mittlere Unternehmen, Hochschulen, staatliche Forschungseinrichtungen, aber auch z. B. Umweltschutzorganisationen keinen oder nur beschränkten Zugriff auf diese Informationen. Erst durch finanzielle Beteiligung des Bundes wurde eine Öffnung der Informationssammlungen für die bis dahin benachteiligten Benutzergruppen erreicht.
Defizite, Ungleichgewichte und Ungleichheiten in der Informationsversorgung bestehen trotz des bereits im Jahre 1974 verabschiedeten Programms der Bundesregierung zur Förderung der Information und Dokumentation (IuD-Programm) auch heute noch.
1. Wie ist der aktuelle Stand der Verwirklichung des Regierungsprogramms zur Förderung der Information und Dokumentation (IuD)?
2. Wieviel Fachinformationszentren (FIZ) gibt es inzwischen, und welche Veränderungen der Planungen hat es gegenüber der beim Start des Programms ausgegebenen Zielsetzungen gegeben?
Das IuD-Programm enthält sowohl ein Aktionsprogramm als auch ein Strukturkonzept. Während das Strukturkonzept in seinen Grundaussagen weiterhin gilt, wird das Aktionsprogramm durch Ressortplanungen, im Falle des BMFT durch einen z. Z. vorbereiteten Leistungsplan fortgeschrieben.
Durch die Vielfalt der Benutzerinteressen, der Interessen der institutionellen Träger, der Zuständigkeiten und die durch ausländische Einflüsse verstärkte Dynamik des Marktes für Informationen bedingt, haben sich unterschiedliche Entwicklungen in den einzelnen Fachinformationsbereichen ergeben. Auch ohne in jedem Einzelfall ausdrücklich als Fachinformationszentrum gegründet worden zu sein, bestehen in folgenden Bereichen zentrale Einrichtungen, die diese Funktionen ausüben oder sie mit relativ geringen Haushaltsmittel- und Personalstellenvermehrungen künftig ausüben können:
—	Gesundheitswesen, Medizin, Biologie, Sport (FIS 1)
—	Ernährung, Land- und Forstwirtschaft (FIS 2)
—	Chemie (FIS 3)
—	Energie, Physik, Mathematik (FIS 4)
—	Hüttenkunde, Werkstoffe, Metallbe- und -verarbeitung (FIS 5)
—	Rohstoffgewinnung und Geowissenschaften (FIS 6)
—	Verkehr (FIS 7)
—	Raumordnung, Bauwesen und Städtebau (FIS 8)
—	Recht (FIS 11) — Sozialwissenschaften (FIS 13)
— Technik (FIS 16)
—	Patente (Deutsches Patentamt)
—	Umwelt (IZ 19)
—	Technische Regeln (FIS 20).

3. Wieviel Mittel mußten bisher für das IuD-Programm aufgewandt werden, und zwar
a) insgesamt,
b) als Betriebszuschüsse für die einzelnen Fachinformationszentren,
c) als Erstausrüstungszuschüsse für die einzelnen Informationszentren,
d) für Gutachten und Planungskosten, insbesondere für die Gesellschaft für Information und Dokumentation mbH in Heidelberg?
Für das IuD-Programm sind von 1975 bis 1980 aus dem Haushalt des BMFT insgesamt rund 400 Millionen DM ausgegeben worden. Darunter entfallen auf:
— Betriebszuschüsse rund 250 Millionen DM,
— Investitionen rund 33 Millionen DM,
— die Gesellschaft für Information und Dokumentation (ab 1977) rund 44 Millionen DM.
Für die Planungskosten und Gutachten sind etwa 5 v. H. der Gesamtausgaben verbraucht worden. Bereits 1980 sind Mittel des BMFT auf andere Ressorts übertragen worden. Darüber hinaus sind mit Mitteln anderer Ressorts überregionale oder ressortspezifische IuD-Aufgaben im Rahmen von Bundesanstalten und anderen Einrichtungen gefördert worden.
4. Welche Erträge stehen dem Mitteleinsatz gegenüber?
5. Wie sieht die Struktur der bisherigen Benutzer aus?
Das Ausmaß der Erträge ist in den einzelnen Fachinformationssystemen unterschiedlich. Die Angaben ergeben sich im einzelnen aus der Anlage, Spalten 9 und 7. Die Benutzer kommen aus Forschungseinrichtungen, Wirtschaft, Hochschulen und Verwaltung. Im einzelnen sind die Verhältnisse in Spalte 5 der Anlage wiedergegeben.
6. Wie wurde der Kabinettsbeschluß von Anfang 1980 über die „neue Ordnung für die Zuständigkeit der Bundesministerien im IuDProgramm" praktisch umgesetzt?
Wer hat konkret die Federführung über die einzelnen Fachinformationszentren und die Forschungsinformationsstelle?
Entsprechend dem Kabinettbeschluß wurden Mittel zur Entwicklung der Fachinformationssysteme aus den Haushaltsansätzen bzw. der mittelfristigen Finanzplanung des BMFT an die künftig zuständigen Ressorts übertragen. Die Regelung der Zuständigkeiten ist in Spalte 1 der Anlage angegeben. Die Gesamtkoordinierung der Aktivitäten des Bundes im IuD-Bereich einschließlich der Förderung von Forschung, Entwicklung und Infrastruktur bleibt Aufgabe des BMFT.

7. Welche erkennbaren Entwicklungen für eine bessere Orientierung der Fachinformationszentren an den Bedürfnissen von Wirtschaft und Wissenschaft haben sich bisher ergeben, insbesondere seit der Neuorganisation der Federführung 1980?
Als Ergebnis der mit dem IuD-Programm eingeleiteten Maßnahmen ist für den wissenschaftlich orientiert arbeitenden Endbenutzer, der in technischen und naturwissenschaftlichen Disziplinen an Literaturwissen interessiert ist, das Angebot an Informationen gut. Für andere wissenschaftliche Bereiche wird versucht, diesen Stand im wesentlichen durch den Ausbau der Literaturdokumentation zu erreichen.
Der Bedarf anderer Benutzergruppen, z. B. aus Wirtschaft und anwendungsorientierter Forschung, ist stärker auf direkt verwertbare Daten und Fakten ausgerichtet. Diesem Bedarf wird schrittweise durch die Erweiterung des Dienstleistungsangebotes um Daten- und Fakteninformationsdienste entsprochen.
8. Gibt es Untersuchungen darüber, daß die Fachinformationszentren die Informationssituation wirklich verbessert haben, und gibt es Belege dafür, daß die FIZ eine größere „Chancengleichheit" schaffen?
Die Beteiligung der Wirtschaft und von Organisationen der Wissenschaft an mehreren zentralen Einrichtungen der Fachinformation, die hohen Zahlen der Benutzungsfälle (vgl. Spalte 5 der Anlage) und die steigende Zahl der Fernbestellungen bei zentralen Fachbibliotheken zeigen an, daß diese Fachinformationseinrichtungen die Informationssituation verbessert haben.
Eine Verbesserung der Zugangschancen liegt auch darin, daß die Informationsdienste der zentralen Fachinformationsstellen für jedermann zu gleichen Bedingungen zugänglich sind und eine Reihe früher nur für Mitgliedsfirmen zugänglicher Informationsdienste für die Allgemeinheit geöffnet worden ist.
9. Liegen der Bundesregierung inzwischen Erkenntnisse über das Ausmaß der Gefährdung der Zeitschriften und der Fachpresse durch das IuD-Programm der Bundesregierung vor?
Der Bundesregierung liegen keine Erkenntnisse vor, daß die Fachpresse durch das IuD-Programm gefährdet ist.
10. Steht die Bundesregierung noch zu der 1976 von Bundesminister Matthöfer ausgegebenen nachfolgenden Zielsetzung der Fachinformationszentren: „IuD-Dienste können und sollen mit der gedruckten Fachliteratur nicht in Wettbewerb treten oder sie ersetzen; sie sollen vielmehr durch gezielte Hinweise den Zugang zur Fachliteratur erleichtern und so ihre Nutzung und Nachfrage verstärken; soweit elektronische Speicher eingesetzt werden, sollen sie — und dies gilt für alle Fachinformationszentren — nicht die Literatur selbst, sondern hinweisende Daten über Literatur (sogenannte Sekundärinformation) enthalten."?

Wenn ja, wie steht die Bundesregierung dann zu der zumindest bei den Fachinformationszentren Technik (16) und Bau (8) geübten Praxis, Literaturvolltexte selbst anzubieten?
Die von der Bundesregierung geförderten Literaturinformationsdienste dienen ausschließlich dem Nachweis von Primärinformationen. Die technisch mögliche Volltextspeicherung von Fachartikeln in EDV-Anlagen wird nicht praktiziert. Bei der Literaturversorgung durch die angesprochenen Einrichtungen werden die urheberrechtlichen Bestimmungen gewahrt.
11. Wie ist vor dem Hintergrund der in Frage 9 zitierten Aussage des Bundesministers Matthöfer die später geäußerte Ansicht des Bundesministeriums für Forschung und Technologie zu verstehen, es „könne nicht ausgeschlossen werden, daß Fachinformationszentren auch als Druckereien, Verlage und Buchhandlungen tätig werden können"?
Die Bundesregierung tritt für eine Zusammenarbeit von Fachinformationseinrichtungen mit Verlagen ein, wobei diesen insbesondere die Aufgabe, gedruckte Dienste zu verlegen, auf vertraglicher Basis gegen Zahlung eines angemessenen Honorars von den Fachinformationseinrichtungen übertragen wird.
12. In welchen Fachinformationszentren hat es inzwischen eine Kooperation mit interessierten Fachverlagen durch Mitgliedschaft oder Beteiligung als Gesellschafter gegeben, nachdem das Bundesministerium für Forschung und Technologie nach seinen eigenen Bekundungen die Trägerschaft der Fachinformationszentren auf eine möglichst breite Basis bringen wollte und dafür eingetreten war, in Pilotprojekten praktische Erfahrungen zu sammeln?
13. Welche Ergebnisse haben diese Kooperationen erbracht?
14. Warum blieben die Gespräche über eine partnerschaftliche Zusammenarbeit im FIZ 16 Technik mit der Verlegerschaft ergebnislos?
Die Bundesregierung strebt nach wie vor die Beteiligung von Verlagen an. Wenn bisher eine konkrete finanzielle Beteiligung von Verlagen beim Fachinformationszentrum Technik oder in anderen Fällen noch nicht erreicht werden konnte, so deshalb, weil sich Verlage als gewinnorientierte Unternehmen nicht zur langfristigen Übernahme anteiliger Beträge an der Defizitfinanzierung der Informationseinrichtungen in der Lage sahen. Davon abgesehen ist es aber — entsprechend der zu Frage 11 geäußerten Vorstellung — zu einer Verbesserung der Kooperation zwischen Fachinformationseinrichtungen und Verlagen auf der Grundlage vertraglich geregelter Arbeitsteilung gekommen.
15. Welche konkreten Vorstellungen hat die Bundesregierung über Betriebsweise und Finanzierung der Fachinformationszentren sowie ihre Trägerschaft in der Zukunft?
In einem Bericht der Bund-Länder-Kommission für Bildungsplanung und Forschungsförderung vom 4. April 1978 ist folgender Grundsatz formuliert worden:

„Fachinformationszentren, zu deren Trägern die öffentliche Hand gehört oder die aus öffentlichen Mitteln gefördert werden, sollen ihre Dienstleistungen und Druckschriften in der Regel zu am Markt orientierten und für alle Benutzer gleichen Leistungsentgelten und Konditionen vertreiben."
Über die Trägerschaft muß im Einzelfall entschieden werden. Die Bundesregierung ist jedoch bestrebt, insbesondere bei wirtschaftsnahen Fachinformationseinrichtungen neben der öffentlichen Hand auch private Einrichtungen als Träger zu gewinnen.
16. In welcher Form soll der Zugang zu den staatlichen Informations-
und Dokumentationsdiensten für jedermann gewährleistet werden, und welche Konsequenzen ergeben sich daraus für die Höhe der Benutzungsgebühren und deren eventuelle Subventionierung?
Das Zugangsrecht ist gewährleistet, da jedermann einen Auftrag für eine Informationssuche erteilen kann. Die Höhe der Benutzerentgelte soll sich, wie bereits zu Frage 15 ausgeführt, in der Regel an den Marktpreisen orientieren. Sofern aus öffentlichem Interesse von bestimmten Benutzergruppen ein niedrigeres Entgelt erhoben werden soll, sind dafür gesondert Mittel bei denjenigen Stellen auszuweisen, die an der Verbreitung ein Interesse haben (z. B. Verbreitung im Rahmen der Sozial- oder Bildungspolitik).
17. Wie soll die Frage des freien Zugangsrechts der wissenschaftlichen Autoren zu den staatlichen Informations- und Dokumentationsstellen als Ausfluß ihres Grundrechts auf freie Meinungsäußerung, auf die Freiheit ihrer Berufsausübung sowie allgemein auf die Freiheit von Wissenschaft, Forschung und Lehre gelöst werden?
18. Wer übernimmt die „Filterfunktion" über die Verbreitungswürdigkeit eines Werkes, nachdem das Bundesministerium für Forschung und Technologie erklärt hat, achtzig Prozent aller relevanten Informationen, die einspeicherungswürdig sind, würden in zwanzig Prozent aller Medien angeboten? Wie lassen sich Qualitätskontrolle und Zensurverbot im staatlichen Rahmen zusammenführen?
Die Fachinformationseinrichtungen bauen bei ihren Literaturinformationsdiensten auf den bewährten „Filterfunktionen" der Verlage auf, die den „Qualitätsstandard" ihrer Produkte sicherstellen. Wie die Bundesregierung in ihrer Antwort auf eine Kleine Anfrage vom 14. Juli 1977 (Drucksache 8/755) dargelegt hat, werden dadurch die in Artikel 5 GG garantierten Grundfreiheiten nicht verletzt.
Als Abwehrrecht im klassischen Sinne schützt das Grundrecht auf freie Meinungsäußerung die Meinungskundgabe als Mittel des geistigen Meinungskampfes vor staatlichen Verboten. Es räumt einem Autor aber keinen Anspruch ein, von anderen beachtet, angehört oder gelesen zu werden, bzw. die Mittel in die Hand zu bekommen, die ihm zur Verbreitung seiner Meinung notwendig erscheinen. Entsprechendes gilt für die Freiheit der Berufsausübung wie auch für die Freiheit von Wissenschaft, Forschung und Lehre.

Die Auswahl durch die Informationsstellen wird unter fachlichen Gesichtspunkten vorgenommen; die Grundsätze der Objektivität und Pluralität sind dabei zu wahren.
Die Tatsache, daß der größte Teil aller in jedem Fachgebiet relevanten Informationen in wenigen Zeitschriften dieses Gebietes zu finden ist, ist als „Bradford'sche Regel" bereits seit langem bekannt und wird von Bibliotheken zur Bestimmung ihrer Zeitschriftenabonnements benutzt. In dieser Auswahl ist keine Zensur im Sinne von Artikel 5 Abs. 1 Satz 3 GG, d. h. kein Abhängigmachen einer Meinungsverbreitung von einer vorherigen staatlichen Genehmigung, zu sehen.
19. Wie müssen nach Auffassung der Bundesregierung die Aufsichtsorgane der Fachinformationszentren zusammengesetzt sein?
Die Aufsichtsorgane werden so zusammengesetzt sein, daß sie neben den Interessen der finanziellen Träger auch die fachlichen Aspekte und die Interessen der Benutzer repräsentieren.
20. Welche aus dem Gesetz gegen den unlauteren Wettbewerb (Verbot des Mißbrauchs des Vernichtungswettbewerbs und des Mißbrauchs amtlicher Autorität) und dem Gesetz gegen Wettbewerbsbeschränkung (Verbot des Mißbrauchs wirtschaftlicher Macht) resultierenden möglichen Probleme sieht die Bundesregierung im Zusammenhang mit dem IuD-Programm, und wie gedenkt sie deren Entstehung zu verhindern?
Die Bundesregierung sieht keine Anhaltspunkte dafür, daß mit den im Rahmen des IuD-Programms aufgebauten Informationssystemen private Unternehmen, die bisher bereits Dienstleistungen im Bereich der fachbezogenen Informationsaufarbeitung angeboten haben, einem Verdrängungswettbewerb ausgesetzt sind. Vielmehr werden die Informationssysteme gerade deswegen geschaffen, weil auf dem Gebiet der zentralen wissenschaftsorientierten Informationssammlung und -aufbereitung ein ungedeckter Bedarf zu erkennen ist, der von den hier auf engen Fachgebieten arbeitenden Verlagen und Dienstleistungsunternehmen nicht wirtschaftlich wahrgenommen werden kann.
Die Bundesregierung sieht diesbezüglich auch für die Zukunft keine Probleme, weil — wie zu Frage 15 ausgeführt — die Fachinformationszentren ihre Dienstleistungen zu am Markt orientierten Leistungsentgelten und Konditionen vertreiben sollen und insoweit auch — wenn sie mit öffentlichen Zuschüssen arbeiten — einer Einflußnahme durch die zuständigen Ressorts unterliegen. Sofern bereits Informationsdienste privatwirtschaftlicher Unternehmen (z. B. Verlage) vorhanden sind, werden die Fachinformationszentren beim Aufbau eigener neuer, vergleichbarer Informationsangebote auf diese Rücksicht nehmen.

21. Wie beabsichtigt die Bundesregierung, im Rahmen des IuD-Programms Fragen des Urheberrechts hinsichtlich Vervielfältigung und Verbreitung von Büchern und Zeitschriften vor dem Hintergrund der sprunghaften Entwicklung von Vervielfältigungstechniken aller Art zu lösen?
22. Sind nach Auffassung der Bundesregierung bei der derzeitigen Praxis des Angebots von Volltexten durch zumindest einige Fachinformationszentren die geltenden urheberrechtlichen Bestimmungen auch beachtet?
Bei der urheberrechtlichen Beurteilung ist danach zu unterscheiden, ob es sich um die Speicherung von Kurztexten oder von Volltexten oder um die Übersendung von Fotokopien der Volltexte handelt.
Die Speicherung eines Kurztextes, also einer eigenen Zusammenfassung des Volltextes, stellt in der Regel keine urheberrechtliche Verwertung der zusammengefaßten Literatur dar; sie ist daher ohne Zustimmung des Urhebers zulässig; die Kurztexte dürfen auch auf dem Bildschirm wiedergegeben und ausgedruckt werden. Dagegen handelt es sich bei der Einspeicherung von urheberrechtlich geschützten Volltexten um eine Vervielfältigung im Sinne von § 16 UrhG; sie bedarf daher grundsätzlich der Zustimmung des Werkberechtigten. Nur wenn die Einspeicherung dem eigenen — also internen — Gebrauch des betreffenden Fachinformationszentrums dienen soll, ist sie auch ohne Zustimmung des Urhebers zulässig (§ 54 Abs. 1 UrhG). Diese Ausnahme von dem Zustimmungserfordernis dürfte jedoch im Rahmen des IuD-Programms keine Rolle spielen. Die Bundesregierung sieht keinen Anlaß, die dieser Würdigung zugrunde liegenden Bestimmungen des Urheberrechtsgesetzes zu ändern.
Die Versendung von Fotokopien geschützter Volltexte durch die Fachinformationszentren ist urheberrechtlich zulässig, wenn die Kopien für den privaten oder sonstigen eigenen Gebrauch des Bestellers bestimmt sind (§§ 53, 54 UrhG). Soweit diese Voraussetzungen vorliegen, ist die Vervielfältigung nach geltendem Recht nicht nur zustimmungs-, sondern auch vergütungsfrei.
Im Hinblick auf das seit Inkrafttreten des Urheberrechtsgesetzes im Jahre 1966 sprunghaft angestiegene Kopieren erwägt die Bundesregierung die Einführung einer Vergütungspflicht auch für solche Vervielfältigungen, die ohne Zustimmung des Werkberechtigten zulässig sind.
23. Wurden in den bisherigen Fachinformationszentren sogenannte „Benutzer-Räte" installiert?
Wenn ja, wo, wie setzten sich diese zusammen, und welche Erfahrungen wurden damit gemacht?
Ein Benutzerrat als eigenständiges Gremium existiert beim Fachinformationszentrum Energie, Physik, Mathematik. In dieses Gremium sind Vertreter aus Universitäten, Großforschungseinrichtungen, Industrie und Behörden vom Aufsichtsrat berufen worden, die folgende Fachbereiche vertreten:

— Energie
—	Kernforschung und Kerntechnik
—	Luft- und Raumfahrt, Weltraumforschung
—	Physik und Astronomie
—	Mathematik und Informatik
—	Informationsvermittler und -berater.
Bisherige Erfahrungen zeigen, daß dieses Gremium eine wertvolle Hilfe bei der Bewertung und Verbesserung der angebotenen Informationsdienste leistet.
Ähnliche Gremien (z. B. Fachbeiräte) existieren auch in anderen zentralen Fachinformationseinrichtungen. Bei der Neugründung von Fachinformationszentren sollen weitere Benutzerräte gebildet werden.
Stand und Entwicklung der Fachinformation
1	2	3	4	5	6	7	8	9	10	11
Federfuhrendes	Nachgewiesener	Wurden auch Daten und Fakten dokumentiert?	1)	Internationale Kooperation ja/nein	Gesamtzahl der Benutzungsfälle aus allen Informationsleistungen (Hauptbenutzergruppen in %)	Erwartete Benutzungssteigerung bis 1985	Gesamtkosten des	1) Personal-	Erlöse	Output-	Beteilig
Bundesressort	Literaturdokumentenbestand	(Kostenanteil	2)	Lieferverpflichtungen (Dok Einheit/Jahr)		in %	FIS	2) Sachkosten	aus Ver-	kosten	Dritt
Bezeichnung des	in Dokumentationseinheit DE)		3) Gegenleistungen (Dok Einheit/			(in TDM)	(in TDM)	kauf von	in % der	a) Bund lände
Informationssystems	1)  jährlicher Zuwachs — davon selbst erschlossen— davon elektron. verfugbar		Jahr)			1980	1985	3)	Anzahl	Leistun-	Gesamt-	b)	Wirtschaft
	2) insgesamt im Speicher		4) Verträge mit				der Stellen	gen in %	kosten	(derzei
	3) auf welchem HOST?						1980	1985	der Gesamt	plar
								kosten	in %
								1980	1985	1980	1985	
FIS 3	,.Chemie"	1) 598 000 DE —	6.4 %	ja	1)	ja	465000	%	40—	TDM	TDM	1) TDM 5942	7660	%	%	%	a)	2 40
BMFT	— 96,7 %	4 %	2)	z. Z	in Verhandlungen	Bundesinst	11	60%	8994	17450	2) TDM 3052	9222	65	70	b)	4,20
	2) 1 297 000 DE		3) z Z in Verhandlungen	Hochschulen	26			3)	93	Stellen	12	12	
	3)	INKA Karlsruhe		4) CODATA.	Industrie	51					
			EUSIDIC. ICSU-AB	Sonstige	12					
FIS 4	„Energie, Physik,	1) 800 000 DE — 20 W — 100%	ja	1)	ja	727 000 %	30 %	26 500	34 500	1) TDM 11 200	15 000	17	21	32	28	a)	15
Mathematik"	2) 13 900 000 DE	11 %	2) 60000 DE p.a	Großforschungseinrichtungen	25			2) TDM 16 400	19 500		b)	
BMFT	3)	INKA. Karlsruhe		3) 2 000 000 DE p.a	Hochschulen	35			3)	Stellen		
			4) US. DOE /TIC. IAEA. IEA. NEA. EG. ESA	Sonst. wiss.			205	235,5		
				Inst.	20					
				Industrie/Wirtschaft	20					
INKA-HOST:	DE (i. Tsd.) für				100 %	INKA ist das Service-Rechenzentrum für FIZ 5, 6, 8 und 16, zukünftig FIS 3. Es arbeitet für diese gegen Ersatz der Kosten. Der Dialogteilneh dienst des FIZ 4 hat eine Kostendeckung von ca. 45 % erreicht.			
BMFT	FIZ	5	6	8	16								
	1)	—	—	31	115								
	21	160 40	180 820								
FIS 13 ,.Sozialwissenschaften"	470 000 DE 1) 58 000 DE	ja	1)	bis 4)	230 000	%	150 %	16 900	21 300	1) TDM	2	10-15	25	25	a) 25/50
	— 80 %	25 %	ja	Wissenschaft			11 200	14 200		
	- 85 %		mit unterschiedlichen Mengengerusten auf der Basis freiwilliger Absprachen	Hochschulen	68			2) TDM		
	2) 157 000 DE			oft Verwaltung Wirtschaft. Betriebe. Verbande 6			5600	7 100		
	3)	noch offen.						3)	Stellen		
	evtl.	INKA. Karlsruhe						130	160		
BMFT									
FIS 14 „Geisteswissenschaften"	1) 300 000 DE	ja	1)	ja	nicht berechenbar	-	40 000	40 000	1) TDM 30 000	30 000	keine	15	a)	75/85
BMFT	-100 %	50 %	2)	und 3)				2) TDM 10 000	10 000	Angaben	
	— 100 % 21 600 DE 31 GID-Rechner		erst in kleinen Fachgebieten mit geringen Datenmengen				3)	Stellen		
			4)	Vereinbarungen				600	600		
			mit Österreich UNESCO						
IZ 18	Informationszentrum	Dokumentenbestand derzeit auf verschiedene IuD-Stellen verteilt ca 100000 DE	nein		Da das Informationszentrum Forschung zur Zeit noch in der Planungsphase ist, sind konkrete Angaben Spalten 4-12 nicht möglich.					
Forschung	1) ca 25000 DE								
BMFT	2) ca. 80000 DE								
	3) INKA und DIMDI								
FIS 8	„Raumordnung,	1) 58 000 DE	ja	1)	ja	770 000 (nur FIZ)	100 %	5 737	8 632	1) TDM 2941	5 150	9	20 18.2	20	a)	3.5. 50
Bauwesen.	-72 %	10 %	2)	keine	%			2) TDM 2 796	3 482		b)	-
Städtebau"	85 %		3)	18 000 DE p a	Planer.	Privatwirtschaft 	43			3)	Stellen		
BMFT	ab 83: BMBau	21 228 000 DE		4)	B. CNRS. F	Forschung			62.5	70		
	3)	INKA	Karlsruhe		BYGGDOC. S. BSRIA GB. CIT-GB	Lehre 29					
				off Verwaltung	8					
				Buchhandel Bibliotheken	20					
FIS 5	„Hüttenkunde,	760 000 DE 1) 66 000 DE	ja	1)	ja	1049022	50	9 200	9 200	1) 5 200 TDM	10	45 20	40	a) —
Werkstoffe, Metallbe- und -verarbeitung	- 75 %	40 %	2)	und 3)	verträgl.	Re-	(hoch, da Referatedienste in Fachzeitschriften mit hoher Auflage mitgezahlt wurden )	100 %		2) 4 000 TDM		b) 40/50
BMFT	ab 83: BMWi	— 50 %		gelungen m unterschiedl. Mengen Im Durchschnitt 50:50 (SDIM 15 000 15 000)	Forschung	%			3)	86	Stellen		
	2)	190 000 DE		4) CNRS (SDIM). F. Thermodata. F. SGTE B	und Lehre	30					
	3)	INKA, Karlsruhe			KMU	30					
				Großindustrie	40					
FIS 16 „Technik"	1)	125 000 DE	gering.	1)	ja	65 700	%	45—	8 300	10 154	1) TDM 3 200	4 100	35	45 56	60	a)	—/-
BMFT	—	83 %	für Zukunft geplant	2) 13 000 DE p a	Industrie	55	100%		2) TDM 5 000	6 000		b)	15/20
BMWi	ab 1983	— 100 %		3) COMPENDEXDatenbanken im HOST INKA, Karlsruhe	off.	Einrichtung	19			3)	Stellen		
	2) 665 000 DE		4) COMPENDEX INSPEC	Buchhandel.			57	60		
	3)	INKA. Karlsruhe			Verlage	4					
				Sonstige	20					
FIS 6	„Rohstoffgewinnung und Geowissenschaften"	1)	137 000 DE	ja	1)	ja	225 000 %	100 %	Sonstige	10	1) TDM 360	1 120	-	10	a)	10
BMWI	— 30 %	58 %	2) 10 000 DE p a	eig Nutzung	30		640	2070	2) TDM 280	950		b)	-/of
	-	36 %		3) 40 000 DE p a	Hochschulen	30			31	Stellen		
	2) 3 572 000 DE		4)	Frankreich USA	Industrie	20			10	16		
	3)	INKA. Karlsruhe		GB	Behorden					
				Verbande	10					
Stand: 19. 08. 1981
(Angaben zu FIS 17 aktualisiert, Stand: 23. 10. 1981) 
Systeme (FIS)	BMFT Referat 415
12	13	14	BEWERTUNGSTEIL
il des Bundes an den nicht durch Einnahmen gedeckten en	Zielsetzung bis 1985	Welche	15
— in TDM -	organisatiorische Maßnahmen	Priorität hat	Nutzen für Wirtschaft. Wissenschaft und Gesellschaft.
1980	1981	1982	1983	1984	1985	(FIZ-Grundung)	Ausbau des FIS	•	was bedeutet Reduktion oder Einstellung der Forderung für
	Veranderung des Dienstleistungsangebotes	im zuständigen	-	die unterschiedlichen Benutzergruppen
		Ressort	-	die Erfüllung der Ressortaufgabe
		(hoch. mittel/	— sonstige Bereiche
		gering)	
2487	3800	4000	3000	3000	3000	Zum 1.1.1982 Grundung des	hoch	Chemie ist forschungsintensiv, jährlicher Dokumentenneuzugang rd 600 000 DE Wirtschaftlich sinnvoll nur von zentraler IuD-Stelle zu bearbeiten, geschieht durch Kooperationen und Beteiligung am großten Chemieinformationsdienst (chemical abstracts service) • Großforschungseinrichtungen, kleine u. mittlere Unternehmen. Hochschulen wurden ohne staatl. Forderung in der Informationsversorgung gegenüber der Großindustrie benachteiligt.
	FIZ Chemie in Berlin OnlineAngebot aller chemie-relevanter Datenbasen auf INKA in Karlsruhe neue Fachinformationsdienste		•	Bei Förderungsstop. Entlassungen von rd	100 Mitarbeitern (Berlin)	Kundigung von Kooperationsvertragen. deutliche Minderung der Wettbewerbsfähigkeit dieses Bereiches.
21 800	24 500	25 200	26 500	27 800	29 200	Benutzungssteigerungen	hoch	Das bereits ausgebaute FIZ 4 mit beachtlicher Reputation auch im Ausland gilt
gung des Gesellschaftsvertrag FIZ 4 durch den Bund ist ehen, um einen fur ihn gunstigeren Finanzierungsschlüssel eichen	besonders im Online-Bereich Ergänzung der Dienstleistungspalette um höherwertigere Dienste z B.:	Daten Faktendienste. Handbücher. state-of-the art reports)		als Musterbeispiel fur gelungene Leistungs- und Wirtschaftlichkeitssteigerung
			durch Rationalisierung	Viele Forschungseinrichtungen	auch	Industrieunternehmen,	verzichteten auf eigene Dokumentationsstellen	und nutzen FIZ 4
			Auch kleine und mittlere Unternehmen bedienen sich i d R über Informationsvermittlungsstellen — der Dienste des FIZ Viele der angebotenen Datenbanken entstehen durch bilaterale und internationale Kooperationen FiZ mit seinen Diensten vermittelt auch deutsche Technologien und deutsches Know how ins Ausland da es an EURONET angeschlossen ist.
		hoch	Der weitere Ausbau des Service-Rechenzentrums fur den Bereich Energie Rohstoffe, Naturwissenschaft und Technik und die Konzentration auf diesem Rechner ist dringend erforderlich. da nur ein gemeinsames Angebot der Datenbasen dieses Bereiches eine höhere Kostendeckung erwarten läßt.
12 700	13 900	14 500	15 300	16 000	16 000	FIZ-Gründung (Antrag liegt BLK vor). Dienstleistungsveränderung des Online-Angebotes: Ausweitung der Nutzergruppen, „veredelte Dienste (Informationsanalyse und -bewertung)	hoch	Im Verhältnis zu Naturwissenschaft und Technik sind Informationsdienste. Im Bereich Sozialwissenschaften weniger leistungsfähig und ausgebaut Der Nutzen sozialwissenschaftlicher Information ist für Wissenschaft, Wirtschaft, Verwaltung auch Politik, unbestritten Neue mit Daten und Fakten angereicherte
			Informationsdienste sollen zusätzliche Nutzergruppen erreichen u.a. um Forschung effizienter zu machen. Entscheidungen vor allem im Politik und Verwaltung zu erleichtern. Innovationen zu beschleunigen • Ein Stop bedeutete Aufkündigung internationaler Zusammenarbeit und Entlassung von Mitarbeitern.
1 562	—	-	- - -	Zusammenführung der vielfältigen kleinen IuD-Aktivitäten mit diversen Rechtsträgern des sehr heterogenen Fachbereichs	zur Zeit	Die Erwartung des Bundes, daß die Länder im Bereich der Geisteswissenschaften die Ziele des IuD-Programms durch wirkungsvolle Maßnahmen wie insbesondere die Gründung eines FIZ unterstützen, hat sich nicht erfüllt Der BMFT hat daraufhin Anfang 1981 auf Verlangen des BMF die Forderung des Aufbaus von FIZ 14 eingestellt. In den Geisteswissenschaften ist Dokumentation konstitutiver Bestandteil der Wissenschaften, da diese sich in der Hauptsache damit befassen, vorhandenes Wissen neu zu organisieren und Informations- und Quellensuche hierfür ständig praktizieren.
		gering.	
		da Bundesländer sich nicht einigen können	
	—	mittel /	Forschungsdokumentation kann	wenn auch etwas unwirtschaftlicher	bis zur
		gering	Klärung der noch offenen Fragen im Rahmen der einzelnen FIS betrieben
			werden
6 090	5 170	5 380	3 000	3 000	3 000	FIZ-Grundung unter Beteiligung der Bundesländer und evtl der Wirtschaft	hoch	Besonders die klein-	u.	mittelständisch strukturierte Bauwirtschaft	benötigt
	— neue Daten- und Faktendienste		zwecks Preisdämpfung u.	Wettbewerbsfähigkeit aktuelle Fachinformation in
	Entwicklung kompakter		deutscher Sprache	• Bei Forderungsstop mußte das besonders erfolgreich
	Schnellinformationsdienste		arbeitende Informationszentrum Raum und Bau aufgelost und damit auch sehr erfolgreiche Kooperationen mit dem Ausland beendet werden. Die dann noch zur Verfügung stehenden ausländischen Informationsdienste sind für deutsche Benutzer ungeeignet
4 900	3 700	3 800	5 700	5 700	5 700	Gründung FIZ 5 im Jahr 1981, Abbau von Doppelarbeit im System neuer Dienstleistungen. Ausbau der deutsch-franzosischen Zusammenarbeit Datendok Realisierung neuer Strukturen	hoch	Unterstützung der Metallwirtschaft Direkte Subvention  von IuD entspricht indirekter Subvention der Wirtschaft. Förderung der Wettbewerbsfähigkeit. Technologie-Vorsprung und gute Marktchancen durch optimierte IuD-Systeme.
			•	Einstellung der Förderung bedeutete.
			— Nichterfüllung der deutsch-französischen Verpflichtungen
			- Rückgang auf konventionelle Speicher (Unwirtschaftlichkeit	Doppelarbeit)
			— im Online-Bereich Abhängigkeit vom Ausland und den von dort angebotenen Möglichkeiten
5 230	4 640	4 800	5 200	5 200	5 200	Vermittlung jap.	Literatur	hoch	Das FIZ Technik hat als eine wesentliche Benutzerzielgruppe kleine u. mittlere
	Angebot von Produktdatenbanken und Produktübersichten.		Unternehmen, für die schneller Transfer von Know how (Innovationen) für Leistungs- u. Wettbewerbsfähigkeit notwendig ist. Diese Zielgruppe benötigt im Unterschied zur Wissenschaft deutschsprachige Informationsdienste. ausländische können also nicht ohne weiteres benutzt werden.Über deutsche Informationsdienste werden. Hinweise auf deutsche Technologien ins Ausland übermittelt • Bei Forderstop: Kundigung internationaler Verträge Personalentlassungen Verzicht auf bisher erreichte belegbare Rationalisierungsgewinne. Ausstieg der Großindustrie und Verbande aus Förderung
	Vermittlung von Normen und Richtlinien a. d.	Basis von DITR.		
	Angebot der Patentliteratur		
500	770	820	1 060	1 160	1 160	Einrichtung einer zentralen Stelle (e.V.) als Koordinierungsstelle und Vertriebszentrale. Installierung der wesentlichen Datenhasen zur online-fähigen Vermarktung	hoch	Versorgung der deutschen Wirtschaft mit rohstoffwirtschaftlichen Daten Verbreitung des technologischen Wissens aber Rohstoffsuche- und -gewinnung sowie -verarbeitung.
			•	Bei Förderstop: Ausscheiden aus internationaler Zusammenarbeit	Beeinträchtigung der Informationsversorgung auf dem Rohstoffsektor
1	2	3	4	5	6	7	8	9	10	11
										
Federführendes	Nachgewiesener	Wurden	1)	Internationale Kooperation ja /nein	Gesamtzahl der Benutzungsfälle aus allen Informationsleistungen	Erwartete Benutzungssteigerung	Gesamtkosten des	1) Personal-	Erlöse aus Verkauf von Leistungen in % der Gesamtkosten	Outputkosten	Beteilige Dritte
Bundesressort	Literaturdokumentenbestand	auch Daten und Fakten dokumentiert?	2)	Lieferverpflichtungen (Dok'Einheit/Jahr)	(Hauptbenutzergruppen in %)	bis	FIS	2) Sachkosten	1980	1985	in % der	a) Bunde länder
Bezeichnung des	(in Dokumentationseinh. DE)	(Kostenanteil	3) Gegenleistungen (Dok'Einheit/		1985	(in TDM)	(in TDM)		Gesamtkosten	b)	Wirtschaft (derzeit/
Informationssystems	1)  jährlicher Zuwachs		Jahr)		in %	1980	1985	3) Anzahl		1980	1985	plant)
	— davon selbst erschlossen		4) Verträge mit				der Stellen			in %
	— davon elektron. verfügbar						1980	1985			
	2) insgesamt im Speicher									
	3) auf welchem HOST?									
FIS 9	„Verbrauchsgüter"		1)	18 000 DE	nein	1)	ja	5 7170 % Wirtschaft	78	75 %	3) 12 000 DE p a	1) TDM 500	73C	%	%	%	%	a) 0
BMWi	—	25 °/o		2) 6 500 DE p a	offent	Einricht	22		TDM	TDM	2) TDM 315	825	7.5	25	40	45	b) 40 /45
	— 100 %		4)	Frankreich			815	1 555	3)	Stellen			
	2) 600 000 DE		Spanien Belgien Italien				8	11			
		3)	engl. Version, SDC									
	franz. Version, Telesystemes									
FIS 10 „Wirtschaft" BMWi	Der Aufbau eines FIZ Wirtschaft ist z. Z. nicht beabsichtigt Zusammenarbeit und bessere Arbeitsteilung zwischen vorhandenen IuD-Einrichtungen werden angestrebt									
FIS 20 „Technische	1) 3 000 DE — 100 % — 100 %	geringfügig im Rahmen der Verweise auf andere Normen, Kosten nicht nennbar	1) Nur Wissensaustausch. Kooperation geplant	12 471	%	100 % und	4 000	8 000	1) TDM 2 335	5 140	0.3	—	20	50	a) 0/30
Regeln"	2) 42 000 DE		2)-3)	entfällt	Wirtschaft	67	mehr		2) TDM 1 665	2 860			b)	Beteiligung der Wirtschaft indirekt (durch Finanzierung des DIN)
BMWi	3) DIN-Rechner		4) Bundesregierung über Leistungen im Rahmen des GATT	Staatl. Bereich	25			3)	Stellen			
				Private	8			42	57			
FIS 11 „Recht"	234 000 DE	nein	nein	Angeschlossen	1 000 %	9 100	)	1)	ca. 2500 TDM	7	---	30	a)	keine
BMJ	1)	100 000 DE - 100%	nicht ohne mit anderen	zusätz- ver-	z. Z. 37 Institutio- nen (u.a. BT, BMJ, BMA. BMF. BGH. BSG. BAG, BFH. 9 LSG. 6 FG).			2) 6600 TDM			b)	keine
	— 100 %	Angaben		FIS	1980. 24405 Benutzungsfalle.			3)	48	Stellen			
	2) 234 000 DE									
	3) JURIS —DVA	liche Erläuterungen									
	gleichbar									
FIS 17 „Patente		23 000 000 DE	(Patent-	ja	1)	ja	100 Recherchen zum Stand der Technik	600 %	Nicht zu beantworten, da die Errichtung eines FIZ „Patente" als besond				
BMJ	1) 500 000 DE	u. Nicht-	(Kostenanteil	2) ca 3.4 Mio DE p a.			Organisationseinheit außerhalb des Deutschen Patentamtes derzeit nich				
	— 100 %o	patent-	nicht zu beziffern)	3)	ca. 2 Mio DE p.a			Betracht gezogen wird.				
	—0 %	literatur)		4) Verträge über Patentaustausch mit 26 Staaten, dem Europaischen Patentamt, INPADOC und WIPO							
	2)	— DE									
	3) - DE									
FIS 1	„Gesundheitswesen, Medizin,	1) 2 700 000 DE	(davon DIMD)	ja	1)	ja	1980	453 000 %	50— 100 %	27 000	39 000	1) TDM 10 000	11 000	1980 Zwischen	DIMDI.	a) —
Biologie, Sport"	2 500)		2) 35 000 DE p.a	Ressort	10			2) TDM 17 000	28 000	1	(IDIS) u.	30	40	DKFZ	1
BMJFG	— DIMDI 1%: DKFZ 25 % DKI /IFK 70%, sonst. 100 % — idis. VetMed. ZPID 0 % Sonstige 100 %		3) 360 000 DE p.a	off	Einricht	20			3)	Stellen	18 (DIMDI) 1985		IDIS	10
	2) 14 000 000 DE (davon DIMDI 13 000 000)		4) SIRC-Kanada (BISp).	Uni. Bibliotheken	25			204	211	Zwischen 3 und		VetMed
	3) DIMDI-HOST		EURONET. WHO. NLM-USA (DIMDI), CANCERNET (DKFZ). HECLINET (DKI), FAO. CAB (VetMed)	Industrie	25				27 (DIMDI)		10 DIMDI Biologie ZPID
				Ausland	20						
DIMDI-HOST Köln	Rechenzentrum des Deutschen Instituts für medizinische Dokumentation u. Information.	Die Zentralstelle für Agrardokumentation u. -information (ZADI-FIS2) nutzt das Rechenzenti										
BMJFG	gewährleistet (Verwaltungsvereinbarung). Die entstehenden Mehraufwendungen für das FIS 2 werden von ZADI abgedeckt.										
FIS 2	„Ernährung,	1) 546 000 DE - 10.8 % — 93,8 %	ja	1)	ja	292 500	%	100—	9750	9444	1) TDM 6 802	6 802	4.5	10	20	40	a)	28/hc
Land- und Forstwirtschaft"	2) 5 140 000 DE	10 %	2)	16 000 DE p a.	Rorschungseinr. v	150 %		2) TDM 2 990	2 642			b) -/-
BML	3) DIMDI-HOST		3) 137 000 DE p a.	Bund und			3)	Stellen			
			4) Vertrage FSTA Absprachen ASFA, AGRIS. AGREP	Ländern 85			121	121			
				Verwaltung 10						
				Industrie	5						
FIS 7	„Verkehr"	1) 23 000 DE — 75 % — 70 %	ja	1)	 ja	250 000	%Wissenschaftler	100 %	2 300	1)  1 400 TDM	Erlose werden derzeit nur	Die Outputkosten sind wegen der Schwierigkeilen einer Kostenrechnung i.d einzelnen IuDStellen nicht zu ermitteln	a)	35
BMV	2) 700 000 DE	(in Einzelfällen) BAST führt eine Verkehrsdatenbank	2)  5 000 DE p a	und Techniker 50			2)  900 TDM 3) 25 Stellen	in wenigen		b)	10
	3) BMV /BAST-Rechner		3)  12 000 DE p a	Behorden 30				IuD-Stellen verlangt		
			4)	—	Intern. Dok. Straße der OECD ESA, UIC. CEMT	Wirtschaft und Sonstige	20						
FIS 12 „Bildung"	Ein Fachinformationssystem Bildung gibt es zur Zeit noch nicht. deshalb keine Angaben bis Spalte 10									a) 0/85
BMBW										
FIS 15 „Staatenkunde, zwischenstaatliche und internationale Beziehungen"	1)  40 000 DE — 100 % — 30 %	ja	1)	 ja	100 000 %	Benutzungssteigerung abhangig von Finanzlage		Personalaufwendungen von SWP. DSE und DUI erbracht,	unter 5	Kostenrechnung	a) 
AA	2) 200 000 DE	25 %	2)	 1 000 DE p a.	Wissenschaft	30			noch keine Stellen für		im Sinne dieser	b)	 -
	3) — DE		3)  1 000 DE p a	Politik/Verwaltung	20			FIS 15 vorhanden		Frage nicht vorhanden	
			4) — DE p.a.	Bildungswesen 20						
				Wirtschaft	10						
				Sonstige	20						
12 19	„Umwelt"	1) 26 000 DE - 41 % — 100 %	nein	1)	 ja	1980 50 105	150 %	2 160	3 605	1) TDM 1 241	2 055	6.3	30	30	60	a)	4/1,
BMI	2) 27 6000 DE		2)  2 000 DE p.a. 3) 3 500 DE p a	noch keine genauen			2) TDM 879	1 550			b)	2/1
	3) — DE		4) Environmental	Angaben möglich			3)	Stellen			
			Protection Agency				22.5	27,5			
			(EPA/USA) von 1979							
1	Nach Abschluß der Entwicklungsphase (1982) wird über den Fortgang des Projekts durch das Bundeskabinett entschieden Der Mittelbedarf für 1983, 1984 und 1985 hängt vom Zeitpunkt und Inhalt c										
12	13	14	BEWERTUNGSTEIL
les Bundes an den nicht durch Einnahmen gedeckten	Zielsetzung bis 1985	Welche	15
— in TDM -	organisatiorische Maßnahmen	Priorität hat	Nutzen fur Wirtschaft, Wissenschaft und Gesellschaft.
1980	1981	1982	1983	1984	1985	(FIZ-Grundung)	Ausbau des FIS	•	was bedeutet Reduktion oder Einstellung der Forderung fur die unterschiedlichen Benutzergruppen
	Veranderung des Dienstleistungsangebotes	im zustandigen	—	die Erfüllung der Ressortaufgabe
		Ressort	—	sonstige Bereiche
		(hoch /mittel /	
		gering)	
650	450	550	400	400	400	Installierung der deutschen Version auf dem HOST-Rechner Karlsruhe weiterer Ausbau der Datenbasis	nur fur TextilIuD hoch	Informationsversorgung und Technologie-Transfer zugunsten der überwiegend mittelständisch strukturierten Textil- und Textilmaschinenindustrie Verbreitung der Kenntnisse über deutsche Produkte. Verfahren und Unternehmen im In- und Ausland
			•	Bei	Förderstop	Ausscheiden aus der internationalen Zusammenarbeit.
			Beeinträchtigung der Informationsversorgung Betroffen waren alle Branchen der Textil-und Textilmaschinenindustrie Negative Auswirkungen auf die Weltbewerbsfähigkeit der stark. exportorientierten Industriebranche
			
2350	2980	3000	3000	3000	3000	Abschluß der Aufbauphase komplettes online-fähiges Angebot aller Normen und technischen Regeln	hoch	Sicherheit von Personen und Sachen. Verbraucherschutz. Humanisierung des Arbeitslebens, Information insbesondere kleinerer und mittlerer Betriebe aber technische Entwicklung. Markttransparenz fur deutsche und internationale Hersteller und Abnehmer. Beseitigung von Handelshemmnissen, die auf techn Regeln beruhen
			•	Bei Foöderstop Abbruch. zumindest erhebliche Streichung der Aufbauphase
			Gefährdung der Einhaltung internationaler Verpflichtungen (z B	im Rahmen
			des GATT)
6582	7694	9361	9510	9510	9085	Bis 1982 entscheidungsreifer Abschluß der Aufbauphase JURIS bei positiver Kabinettentscheidung Ausbau zum FIZ Recht.	hoch	Juristische Informationssysteme werden von ca	385000 Personen aus ca
			66 000 Institutionen in der Bundesrepublik Deutschland für ihre tägliche juristische Tätigkeit benötigt JURIS kann gegenüber diesen herkömmlichen Dokumentationsaktivitäten bei volkswirtschaftlicher Betrachtungsweise zu geringen Kosten den überwiegenden Teil des juristischen Informationsbedarfs qualitativ verbessert abdecken Kabinettentscheidung über Zukunft JURIS 1982 sollte abgewartet werden
	Ausbau und Erweiterung der Informationsvermittlung des Deutschen Patentamtes	hoch	Durch die Informationsbereitstellung sollen unnötige Entwicklungskosten vermieden werden • Eine Nichtförderung wurde bedeuten
			— für die unterschiedlichen Benutzergruppen	Nichtausnutzung des Innovationspotentials. Gefahr von Fehlinvestitionen
			— für die Erfüllung der Ressortaufgabe Die Prufertätigkeit im DPA wurde erschwert werden
			— für sonstige Bereiche Der auf dem Gebet der Patentinformation bestehende Vorsprung anderer Länder (z B Japan. USA. Frankreich, Schweden) wurde sich vergrößern
21 400	22 400	24 200	23 400	22 400	25 400	Entscheidung über FIZ-Grundung 1983, bis dahin soll der Aufbaustab (tätig seit 1	4	80) ein etatreifes	hoch	•	Bei Einstellung Gefahr der totalen Ahhängigkeit (z B Preismonopol, Verfugbarkeit) von ausländischen Anbietern. Gefahr, wesentliche Informationen aus dem deutschsprachigen Raum nicht zu erhalten
durch Einnahmen abgedeckten Kosten sind in den Hausen (DIMDI BISp. DKFZ) eingestellt, da sie überwiegend ung von Ressortaufgaben dienen	Gründungskonzept erarbeiten. verstärkter Aufbau von Faktenbanken		Der Verlust an nationaler Unabhängigkeit kann wegen der Erfüllung der Ressortaufgabe in keinem Fall hingenommen werden (Erfüllung gesetzlicher Aufgaben, Unabhängigkeit gegenüber den zu Kontrollierenden. Sicherstellung des Gesundheitsschutzes, z B nach dem Arzneimittelgesetz. Chemikaliengesetz, Lebensmittel- und Bedarfsgegenstandegesetz u. a.)
gesamte sonstige Infrastruktur des DIMDI einschließlich des Datenbanksystems GRIPS. Hierdurch wird eine wirtschaftliche, bedarfsgerechte und benutzerorientierte Informationsversorgung			
6 500	7 050	7 200	6 800	6 800	6 800	Bund-Lander-Vereinbarung über Zusammenarbeit und Finanzierung. Abschluß der Umorganisation 1983,	hoch	Für Ressortforschung und sonstige Forschung unverzichtbar zunehmende Bedeutung (Faktendaten) fur Verwaltung, Fachberatung und landwirtschaftliche Betriebe. • Folgen einer Reduktion
	verstärkte internationale Arbeitsteilung Angebotserweiterungen,		—	Umstellung	auf	verstarkte	Internationale	Arbeitsteilung	und	auf	onlineNutzung der Datenbasen wird gestopt
	um Faktendaten und OnlineDienste		-	keine wirtschaftliche Auslastung der vorhandenen Gerate und Verfahren
1 000	1 200	0	0	0	0	Die Gründung eines FIZ Verkehr ist derzeit nicht vorgesehen.	ohne Angabe	Für die Informationssuchenden im Fachbereich Verkehr wurde die Existenz eines FIZ u a bewirken
	die Projektförderung wird 1981 auslaufen		—	Koordinierung und Zusammenführung der verstreuten Einzelaktivitäten und
			damit Übersichtlichkeit des Informationsangebots.
			— Ausreichende Informationserschließung und damit lückenloses Angebot —	Entwicklung neuer Informationsdienste und damit u a Information fur bisher noch nicht geeignet bediente Interessengruppen
	Erst nach Vorlage des Berichts einer BLK-Arbeitsgruppe sind Angaben möglich	hoch	Unkoordinierte IuD-Aktivitäten mit Doppelarbeit sollen unter Einsatz moderner Technik und Schließung vorhandener Lücken im Informationsangebot zu leistungsfähigen Einheiten entwickelt werden. Gute Informationsdienste sind notwendig
			- für Wissenschaft und Verwaltung und
			—	zur Erfüllung der Ressortaufgabe
ing von FIS 15 noch nicht eingetreten, es kann daher noch Fehlbedarfsfinanzierung gesprochen werden.	Ergebnis der Bedarfsanalyse soll abgewartet werden, dann ggf. Erweiterung des Dienstleistungsangebots.	mittel	Laufende Kostensteigerungen und fehlende Mittel bei den Trägerinstitutionen SWP. DSE und DUI müssen zwangsläufig schon für die bisherigen Benutzergruppen eine Verschlechterung der Dienstleistungen bewirken. • Ein Finanzierungsstop bei FIS 15 ware gleichbedeutend mit dem Verzicht, die Entwicklung in Richtung auf Rationalisierungsvorteile voranzubringen
747	895	980	840	900	900	Bedarfsgerechtere und wirtschaftlichere Nutzung der vorhandenen Daten	hoch	Kosteneinsparungen durch Koordination des bisherigen Nebeneinander von Dokumentationsaktivitaten im Literaturbereich
			Verhinderung von Fehlinvestitionen im Forschungsbereich in Hohe von mindestens 1% (derzeit ca 15 Mio DM) der Gesamtinvestitionen von Bund und Ländern (derzeit rd 1.5-2 Mrd DM)
			•	Förderungsstop
			Behinderung der Arbeit der Benutzergruppen in Sp 5. Doppelaktivitäten und unnötige Kosten, Fehlinvestitionen im Forschungsbereich</TEXT>
</DOKUMENT>
