<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/850</NR>
  <DATUM>28.09.1981</DATUM>
  <TITEL>zu dem von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Förderung der Berufsbildung durch Planung und Forschung (Berufsbildungsförderungsgesetz - BerBiFG) - Drucksachen 9/279, 9/827 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Ausschuss für Bildung und Wissenschaft</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Neuhausen, Friedrich</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Rossmanith, Kurt J.</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Schätz, Hermann</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/850
(zu Drucksache 9/827)
28.09.81
Sachgebiet 800
Bericht
des Ausschusses für Bildung und Wissenschaft (19. Ausschuß)
zu dem von der Bundesregierung eingebrachten
Entwurf eines Gesetzes zur Förderung der Berufsbildung
durch Planung und Forschung (Berufsbildungsförderungsgesetz — BerBiFG) — Drucksachen 9/279, 9/827 —
Bericht der Abgeordneten Rossmanith, Schätz und Neuhausen
1. Der Gesetzentwurf der Bundesregierung
Mit dem Entwurf eines Gesetzes zur Förderung der Berufsbildung durch Planung und Forschung (Berufsbildungsförderungsgesetz — BerBiFG) 1) will die Bundesregierung die Rechtsgrundlagen für die Arbeit des Bundesinstituts für Berufsbildung einschließlich der Zusammenarbeit von Beauftragten der Arbeitgeber, der Arbeitnehmer, der Länder und des Bundes, den jährlichen Berufsbildungsbericht des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft und die Berufsbildungsstatistik wiederherstellen. Dies ist erforderlich geworden, da das Bundesverfassungsgericht das Gesetz zur Förderung des Angebots an Ausbildungsplätzen in der Berufsbildung (Ausbildungsplatzförderungsgesetz — APlFG) vom 7. September 1976 (BGBl. I. S. 2658) durch Urteil vom 10. Dezember 1980 — 2 BvF 3/77 — für nichtig erklärt hat, weil es in § 3 Abs. 6 und 8 zustimmungsbedürftige Regelungen des Verwaltungsverfahrens im Sinne des Artikels 84 Abs. 1 des Grundgesetzes enthielt, jedoch ohne Zustimmung des Bundesrates zustande gekommen war.
Das Ausbildungsplatzförderungsgesetz war im Mai 1976 von den Fraktionen der SPD und FDP eingebracht worden, nachdem der Bundesrat dem von der Bundesregierung vorgelegten Entwurf eines neuen Berufsbildungsgesetzes (Drucksache 7/3714) nicht zugestimmt hatte. Mit dem Ziel, ein ausreichendes
1) Im vorliegenden Bericht werden die Bestimmungen des Berufsbildungsförderungsgesetzes in der durch den Ausschußbericht veränderten Paragraphenfolge — Vorschaltung eines neuen § 1 — zitiert. Für die entsprechende Bestimmung des Regierungsentwurfs gilt folglich eine um 1 verminderte Paragraphennummer.
Angebot an qualifizierten Ausbildungsplätzen zu sichern, übernahm das Ausbildungsplatzförderungsgesetz aus dem Entwurf eines Berufsbildungsgesetzes die Regelungen über die Finanzierung der Berufsausbildung (§§ 1 bis 4 APlFG), die Planung und Statistik (§§ 5 bis 13 APlFG) und das Bundesinstitut für Berufsbildung (§§ 14 bis 27 APlFG).
Die Arbeit des Bundesinstituts für Berufsbildung einschließlich der Zusammenarbeit der an der beruflichen Bildung verantwortlich Beteiligten, der Berufsbildungsbericht und die Berufsbildungsstatistik haben sich — so die Bundesregierung in der Begründung ihres Entwurfs — als wirksame Instrumente zur qualitativen und quantitativen Weiterentwicklung der beruflichen Bildung erwiesen. Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf sollen deshalb die notwendigen Rechtsgrundlagen wiederhergestellt werden. Dies geschieht dadurch, daß die Teile Planung und Statistik sowie Bundesinstitut für Berufsbildung des Ausbildungsplatzförderungsgesetzes im wesentlichen unverändert — abgesehen von rechtstechnisch erforderlichen Korrekturen — übernommen werden. Dabei werden, wie die Bundesregierung erklärt, die statistischen Vorschriften den inzwischen vorliegenden Erfahrungen angepaßt und zum Teil gestrafft.
Die Finanzierungsregelung des Ausbildungsplatzförderungsgesetzes, die vom Bundesverfassungsgericht in seinem Urteil materiellrechtlich als verfassungsrechtlich zulässige und nicht zustimmungsbedürftige Sonderabgabe bewertet worden ist, wurde in den Gesetzentwurf nicht übernommen. Die Bundesregierung erklärt dazu, die tatsächlichen Verhältnisse des Ausbildungsplatzangebotes hätten sich seit 1976 wesentlich geändert und verbessert;

die Erfordernisse und Möglichkeiten einer finanziellen Förderung der Berufsausbildung in der Zukunft sollten daher zunächst mit den an der Berufsausbildung Beteiligten erörtert und geprüft werden, bevor über eventuelle Maßnahmen entschieden werde.
Die Bundesregierung leitete den Gesetzentwurf, die am 13. März 1981 beschlossene Stellungnahme des Bundesrates und ihre Gegenäußerung am 25. März 1981 dem Bundestag zu (Drucksache 9/279). Der Gesetzentwurf wurde in der 31. Sitzung des Bundestages am 2. April 1981 in erster Lesung beraten und an den Ausschuß für Bildung und Wissenschaft zur federführenden Beratung, an den Ausschuß für Wirtschaft, den Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung und den Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit zur Mitberatung sowie zur Beratung gemäß § 96 der Geschäftsordnung an den Haushaltsausschuß überwiesen.
2. Die Schwerpunkte der Ausschußberatungen
Im Mittelpunkt der Beratungen des federführenden Ausschusses für Bildung und Wissenschaft — er behandelte die Vorlage in fünf Sitzungen (6. und 27. Mai, 16. und 24. Juni, 9. September 1981) — standen die kritischen Einwände in der mit der Mehrheit der von CDU und CSU regierten Länder beschlossenen Stellungnahme des Bundesrates, die von der Fraktion der CDU/CSU aufgegriffen wurden:
—	Die Mehrzahl der Einwände gilt der bisherigen Arbeit und der im Gesetzentwurf vorgesehenen Aufgabenstellung des Bundesinstituts für Berufsbildung. Dieses Thema steht daher im Vordergrund des folgenden Berichts (Abschnitte 2.1 bis 2.6).
—	Nach Auffassung des Bundesrates und der CDU/ CSU bestehen hinsichtlich der vorgeschlagenen Vorschriften über die Statistik ungeachtet der gegenüber dem Ausbildungsplatzförderungsgesetz vorgenommenen Änderungen nach wie vor Bedenken, ob diese Vorschriften ordnungsgemäß durchgeführt werden können und ob Aufwand und Ertrag in einem angemessenen Verhältnis zueinander stehen (Abschnitt 2.9 des Berichts).
—	Bundesrat und CDU/CSU vermissen im Gesetzentwurf der Bundesregierung eine Klarstellung des Geltungsbereiches des Gesetzes (außerschulische Berufsbildung; Abschnitt 2.7).
Nach Auffassung der CDU/CSU ist auch die Vorschrift, der Bundesminister für Bildung und Wissenschaft habe jährlich einen Berufsbildungsbericht vorzulegen, entbehrlich (Abschnitt 2.8).
Vor allem mit Bezug auf das zuerst genannte Thema führte der Ausschuß für Bildung und Wissenschaft auf Antrag der CDU/CSU in der Sitzung am 16. Juni 1981 eine nichtöffentliche Aussprache mit dem Bundesrechnungshof und dem Bundesinstitut für Berufsbildungsforschung durch, das infolge des Wegfalls der Rechtsgrundlage für das Bundesinstitut für Berufsbildung wieder in seiner durch § 60 des Berufsbildungsetzes im Jahre 1969 geschaffenen Form besteht. Das Institut war bei dieser Aussprache außer durch seinen Präsidenten auch durch den Vorsitzenden und stellvertretenden Vorsitzenden seines
Hauptausschusses, d. h. durch einen Sprecher der Arbeitgeber und einen Sprecher der Arbeitnehmer, vertreten. Aufgrund dieser Aussprache forderte der Ausschuß — wiederum auf Antrag der CDU/CSU — den Bundesminister für Bildung und Wissenschaft auf, ihm im Laufe des Gesetzgebungsverfahrens eine Stellungnahme zu den in der Diskussion behandelten Fragen vorzulegen; den Bundesrechnungshof bat der Ausschuß um eine gutachtliche Stellungnahme zu der Frage, wie das Bundesinstitut für Berufsbildung seine gesetzlichen Aufgaben unter noch sparsamerer und optimaler Verwendung der Personal- und Sachmittel erfüllen könne. Die Stellungnahme des Bundesrechnungshofes wurde dem Ausschuß am 25. August, die des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft am 1. September 1981 vorgelegt (Ausschußdrucksachen 21 und 22).
2.1 Grundsätzliche Bewertung der Arbeit und Aufgabenstellung des Bundesinstitutes für Berufsbildung
Der Bundesrat hat in seiner Stellungnahme erklärt, die Umstrukturierung des früheren Bundesinstituts für Berufsbildungsforschung in eine zum Teil weisungsgebundene Bundesbehörde mit Verwaltungs-, Beratungs- und Forschungsfunktionen habe zu einer schwerfälligen und kostspieligen Organisation der beruflichen Bildung beigetragen und die Effektivität der Forschungsarbeit beeinträchtigt; eine überzeugende Forschungskonzeption sei nicht erreicht worden. Die aus der Konstruktion des Instituts nach dem Ausbildungsplatzförderungsgesetz folgende Vermischung von Verwaltungs- und Forschungsaufgaben habe zu unklaren Organisations-, Entscheidungs- und Verantwortungsstrukturen geführt; wissenschaftliches Forschungsvermögen sei durch die Wahrnehmung von Vorgesetzten- und Verwaltungsfunktionen weitgehend verlorengegangen. Die Übernahme von Aufgaben aus dem Bereich des Bundesministeriums für Bildung und Wissenschaft habe zu einer bürokratischen Aufblähung des Verwaltungsapparates geführt, die durch ein aufwendiges Beratungswesen zusätzlich gefördert worden sei. Infolgedessen habe der Bedarf an Haushaltsmitteln sich in den letzten fünf Jahren nahezu verdoppelt.
Die Kritik des Bundesrates mündet in folgende Forderungen:
—	Durch eine Konzentration der Forschungskapazitäten und eine Intensivierung des Praxisbezuges müsse eine größere Effektivität der Berufsbildungsforschung erreicht werden.
Das Bundesinstitut müsse von Verwaltungs- und Finanzierungsaufgaben, die sachgerechter vom zuständigen Ministerium wahrgenommen werden könnten, entlastet werden.
Es müsse geprüft werden, ob nicht durch Verlegung der Bonner Dienststelle des Instituts nach Berlin die Arbeit effektiver gestaltet werden könne.
Haushaltsmittel müßten eingespart werden, damit der finanzielle Aufwand in einem vertretbaren Verhältnis zum Forschungsertrag stehe.

Der Bundesrat forderte die Bundesregierung auf, bis zum zweiten Durchgang des Gesetzgebungsverfahrens im Bundesrat schriftlich über die bisherige Tätigkeit des Bundesinstituts für Berufsbildung zu berichten. Dieser Aufforderung ist die Bundesregierung mit einem Bericht vom 23. April 1981 nachgekommen, den sie zugleich dem Ausschuß für Bildung und Wissenschaft des Deutschen Bundestages zuleitete (Ausschußdrucksache 12).
In der nichtöffentlichen Aussprache des Ausschusses für Bildung und Wissenschaft mit Bundesrechnungshof und Bundesinstitut für Berufsbildungsforschung und in den vom Ausschuß angeforderten Stellungnahmen des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft und des Bundesrechnungshofes wurden die genannten Punkte der Kritik ausführlich behandelt. Verlauf und Ergebnis der Debatte werden in den folgenden Abschnitten des Berichts dargestellt.
In der von der CDU/CSU im Ausschuß für Bildung und Wissenschaft gestellten grundsätzlichen Frage, ob es zweckmäßig sei, die durch das Ausbildungsplatzförderungsgesetz (§ 14) geschaffene Aufgabenstellung des Bundesinstitutes beizubehalten — wie im vorliegenden Entwurf (§ 6) vorgesehen — oder ob das Institut nicht wieder — wie vor Inkrafttreten des Ausbildungsplatzförderungsgesetzes — gemäß § 60 des Berufsbildungsgesetzes auf reine Forschungsaufgaben beschränkt werden solle, sprachen alle drei Vertreter des Bundesinstituts sich für die Beibehaltung der durch das Ausbildungsplatzförderungsgesetz geschaffenen Aufgabenstellung des Bundesinstituts für Berufsbildung aus. Für dieses Institut als einfachste Lösung auch für die Sicherstellung der Arbeitskontinuität spreche insbesondere die Erhaltung des Zusammenwirkens der an der Berufsbildung Beteiligten im Hauptausschuß unter Einbeziehung der Länder und die Erhaltung des Verfahrens zur Abstimmung von Ausbildungsordnungen und Rahmenlehrplänen in Länder- und Hauptausschuß. Eine bessere durchsetzbare Alternative sei nicht erkennbar, auch nicht in der Erhaltung des Bundesinstituts für Berufsbildungsforschung nach dem Berufsbildungsgesetz; bei ihm habe die unentbehrliche Beteiligung der für die beruflichen Schulen zuständigen Länder gefehlt. Alle wesentlichen die Forschungsarbeit des Bundesinstituts für Berufsbildung (BIBB) betreffenden kritischen Einwände würden für das Bundesinstitut für Berufsbildungsforschung (BBF) in gleicherweise gelten. Sie zielten im übrigen alle auf den Bereich der Gesetzesausführung, also auf die konkrete Arbeit des Instituts.
Der Vertreter der Arbeitgeber im Hauptausschuß nahm detailliert zu der bisherigen Arbeit des Bundesinstituts Stellung und formulierte dabei eine Reihe von Forderungen, die an seine zukünftige Arbeit zu stellen seien. Die Wirtschaft verkenne nicht, daß die Zusammenfassung der Beratungs-, Forschungs- sowie Verwaltungs- und Förderungsfunktionen im Institut zumindest teilweise zu unerwünschten Belastungen und Effizienzminderungen der Arbeit des Instituts und des einzelnen Mitarbeiters führen könne. Insofern sei eine klare Aufgabenabgrenzung und -beschreibung sowie eine aufgabengerechte Konzentration der Arbeit erforderlich. An die Arbeit des BIBB würden im übrigen Forderungen gestellt, wie sie gleichermaßen an das BBF zu stellen seien:
Die Forschungsarbeit müsse stärker anwendungsbezogen an den Gegebenheiten der Praxis orientiert sein; sie müsse sich dadurch auszeichnen, daß ihre Ergebnisse entweder für die Entwicklung aussagekräftig oder in der Praxis der Berufsbildung anwendbar seien.
Klare Entscheidungsstrukturen, Transparenz der Tätigkeiten und unkomplizierte Zusammenarbeit im Rahmen einzelner Aufgaben und Projekte über die Abteilungen und Hauptabteilungen hinweg seien von hervorragender Bedeutung.
Die Erzielung größerer Effektivität und Transparenz der Berufsbildungsforschung sei durch Konzentration der Forschungskapazitäten auf wesentliche Projekte, Intensivierung des Praxisbezugs und Verstärkung der Praxisbeteiligung zu erreichen; dies gelte insbesondere für die Entwicklung von Ausbildungsordnungen.
Die Wirtschaft halte grundsätzlich die vom Bundesrechnungshof angesprochenen Kritikpunkte für berechtigt. Notwendig sei insbesondere
eine Verbesserung der Arbeitsweise innerhalb des BIBB, insbesondere durch rationelle und einfache Zusammenarbeit;
eine Verbesserung der Effektivität der Ausschüsse und Fachbeiräte;
die Erstellung von Abschlußberichten im Rahmen der einzelnen Projekte, die auf das Wesentliche gerichtet seien und auch auf Auswertung und Umsetzung der Forschungsergebnisse eingingen;
eine Verbesserung der projekt- und abteilungsübergreifenden Zusammenarbeit;
die Schaffung klarer Entscheidungsstrukturen in den Organisationseinheiten durch Abschaffung der sogenannten Mitwirkungsregelung;
— eine Vermeidung von Mängeln bei der Auftragsforschung, insbesondere durch gründliche Auftragsvorbereitung;
eine am Bedarf und an der Praxis orientierte subsidiäre Medienentwicklung;
Konsequenzen hinsichtlich der organisatorischen Gliederung und personellen Ausstattung des BIBB aufgrund geänderter gesetzlicher Aufgabenstellung, insbesondere unter Berücksichtigung dessen, daß aus der Sicht der Wirtschaft Forschungsinteresse im Finanzierungsbereich der beruflichen Bildung weitgehend fehle und ein weiterer Ausbau überbetrieblicher Einrichtungen entbehrlich sei.
Der Präsident des Bundesinstituts führte aus, das Institut verstehe sich als Forschungs- und Entwicklungseinrichtung mit Servicefunktion für die an der Berufsbildung Beteiligten, insbesondere aber die Berufsbildungspraxis. Das Institut stelle im vorstaatlichen Raum ein Forum für den Austausch

fachlicher und fachpolitischer Argumente dar, auf dem Konzeptionen erarbeitet und Konsense erkämpft würden, die in den letzten Jahren eindeutige Fortschritte gebracht hätten.
Der Bundesrechnungshof weist darauf hin, daß in der Beschreibung der Aufgabenstellung des Instituts nicht bestimmt werde, welchen Inhalt und welche Grenzen das „Mitwirken, Unterstützen, Beraten, Betreuen, Fördern" in den verschiedenen Aufgabenbereichen haben sollen. Fehlende Definition und fehlende Abgrenzung von Aufgaben und Verantwortung seien aber oft Ursache für unverantwortlichen Personal- und Sachaufwand. Bei der Ausführung des Gesetzes hätten die Beteiligten darauf zu achten, daß die Tätigkeiten sich sinnvoll ergänzten und daß Überschneidungen vermieden würden.
Die sparsame Verwendung der Personal- und Sachmittel des Bundesinstituts selbst könne besser gewährleistet werden, wenn es über eine geeignete Beurteilungsgrundlage hierüber verfüge, nämlich ein Instrumentarium, das die Übereinstimmung von Programm-, Haushalts- und Personalplanung sichere und vor allem sichtbar werden lasse, welcher Aufwand in die einzelnen Bereiche und Vorhaben investiert werde (Effektivitätskontrolle).
Ein brauchbarer Ansatz dazu, das Projektbudget für 1980/81, das die Aktivitäten des Bundesinstituts in neun Themenbereiche gliedere und die Ressourcen entsprechend zuordne, liege nunmehr vor. Erfahrungen seien allerdings noch nicht gemacht worden. Es solle mit allem Nachdruck dafür gesorgt werden, daß dieses Instrumentarium auch zu den erforderlichen Schlußfolgerungen führe und nutzbringend angewendet werde.
Dieses Projektbudget solle auch der parlamentarischen Kontrolle dienen. Es könne dem Bundestag die Möglichkeit eröffnen, die Vorhaben des Bundesinstituts und deren Kosten und Wirksamkeit besser zu beurteilen. Dem Ausschuß für Bildung und Wissenschaft komme das insbesondere bei den alljährlichen Stellungnahmen an den in Haushaltsfragen federführenden Haushaltsausschuß (Finanzierung des Bundesinstituts aus Einzelplan 31) zugute.
Die Bundesregierung erklärt in ihrer Stellungnahme, die Aufgabenstellung des Instituts sei so genau umschrieben, wie dies bei „Aufgabengesetzen", die nur den Rahmen für die durch den Haushaltsplan und das Forschungsprogramm jeweils zu präzisierenden und fortzuschreibenden Aufgabenbereiche festlegen könnten, zweckmäßig und möglich sei. Außerdem gebe die bisherige Tätigkeit des Instituts ein recht genaues Bild über den tatsächlichen Gehalt und Umfang der übertragenen Aufgabenbereiche.
Schwierigkeiten in der Aufbauphase des Bundesinstituts, auf die der Bundesrechnungshof in früheren Prüfungsberichten hingewiesen habe, seien inzwischen weitgehend überwunden. Das Institut habe sich — in seiner Ausgestaltung nach dem Ausbildungsplatzförderungsgesetz — als „gemeinsame Adresse" der an der beruflichen Bildung Beteiligten bewährt und wesentlich dazu beigetragen, die berufliche Bildung in der Bundesrepublik Deutschland
fortzuentwickeln; dabei gewännen die Beiträge des Instituts zur Sicherung und Verbesserung der Ausbildungsqualität zunehmend an Bedeutung. Im Rahmen der zur Koordinierung ihrer Forschungs- und Entwicklungsaktivitäten erlassenen Grundsätze wirke die Bundesregierung seit längerem darauf hin, daß für die Forschungseinrichtungen ihres Bereichs Programmbudgets erstellt werden, in welchen die mittelfristige Aufgaben-, Finanz- und Personalplanung der Einrichtung dargestellt sei. Das inzwischen erarbeitete Programmbudget sei als Bindeglied zwischen Haushaltsplan und Forschungsprogramm ein wichtiges Hilfsmittel für die Planung der fachlichen Aktivitäten. Es beschreibe diese Aktivitäten, zeige die Prioritäten auf und weise aus, welche personellen und finanziellen Ressourcen den einzelnen Themenbereichen zugeordnet seien. Damit sei das Programmbudget ein wichtiges Instrument zur projektbezogenen Ausgabenkontrolle und längerfristigen Prioritätenbestimmung.
Soweit auch jetzt noch Probleme in der praktischen Arbeit des Instituts aufträten, erklärt die Bundesregierung sich bereit, gemeinsam mit den Ländern und den anderen Beteiligten diese Probleme aufzugreifen und lösen zu helfen.
Die CDU/CSU hat sich — auch aufgrund der im folgenden dargestellten Einzelberatungen — der im Grundsatz positiven Bewertung der bisherigen Arbeit und zukünftigen Aufgabenstellung des Instituts nicht angeschlossen. Die vorgetragenen Begründungen für die Konstruktion und Aufgabenstellung eines Bundesinstituts für Berufsbildung in der im Gesetzentwurf vorgesehenen Form überzeugen nach Auffassung der CDU/CSU nicht. Die Kritik an der Vermischung von Forschungs- und Verwaltungsaufgaben, an einem unwirtschaftlichen Verwaltungs-, Personal- und Kostenaufwand und an der Unzweckmäßigkeit eines doppelten Dienstsitzes sei nicht widerlegt worden.
Tatsächliches Ziel der gesetzlichen Neuregelung ist nach Auffassung der CDU/CSU die Absicherung des Bundesinstituts als Exekutivorgan unter der Weisungsbefugnis des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft. In diesem Zusammenhang sei auch die von SPD und FDP geforderte, von der CDU/CSU grundsätzlich abgelehnte Zuständigkeit des Instituts für Finanzierungsfragen und für die Förderung überbetrieblicher Ausbildungsstätten zu sehen. Die erforderliche Abstimmung der Ausbildungsordnungen und Rahmenlehrpläne könne auf der Grundlage des Bund-Länder-Ergebnisprotokolls vom 30. Mai 1972 sichergestellt werden. Die Entwicklung im Bereich der beruflichen Bildung könne effektiver durch ein Bundesinstitut gefördert werden, das sich auf Forschungsaufgaben konzentriere. In ihm könne auch der Personal- und Kostenaufwand in angemessener Weise eingegrenzt werden.
2.2 Konzentration und Praxisbezug
des Forschungsprogramms
Bundesregierung und Regierungsfraktionen kommen in einer rückblickenden Bewertung der Forschungsarbeit des Instituts zu dem Ergebnis, durch diese Arbeit seien in den letzten Jahren wichtige Da-

ten und Prognosen für eine ausgewogene Berufsbildungspolitik geliefert worden. Der Ausbildungspraxis seien methodische und didaktische Hilfen vor allem in Form von Handreichungen und Ausbildungsmitteln zur Verfügung gestellt worden.
Die CDU/CSU kritisiert demgegenüber die Forschungsarbeit des Instituts. Sie sei vor allem durch unzureichenden Bezug zur Praxis der Ausbildung gekennzeichnet. Ein aufgeblähter Apparat beschäftige sich vornehmlich mit stark theoretisch akzentuierten Überlegungen; hier liege eine der Ursachen dafür, daß das Haushaltsvolumen des Instituts im letzten Jahr ca. 30 Mio. DM betragen habe (vgl. Abschnitt 2.6).
Zu dieser Kritik erklärten die Vertreter des Instituts übereinstimmend, ohne Zweifel sei die Forschungsarbeit nicht immer in ausreichendem Maße anwendungsbezogen gewesen; die in den Gremien des Instituts Beteiligten hätten sich aber mit Erfolg bemüht, im Gespräch mit den Forschern die richtige Richtung einzuschlagen.
Auch nach Auffassung der Bundesregierung und der Regierungsfraktionen müssen Forschungsvorhaben und Forschungsergebnisse zukünftig noch stärker die Bedingungen der Ausbildungspraxis berücksichtigen und auf sie ausgerichtet sein. Eine ausschlaggebende Voraussetzung für weitere Fortschritte in diesem Bereich sei die bewährte Konstruktion des Instituts, nach der die berufliche Praxis in den entscheidenden Gremien mit den Vertretern der Arbeitgeber und der Arbeitnehmer gleichgewichtig neben Bund und Ländern vertreten sei. Die Bundesregierung weist darauf hin, daß dem Forschungsprogramm 1980/81 eine neue Konzeption zugrunde liege, die in den Jahren davor in Abstimmung mit den Beauftragten der Arbeitgeber, der Arbeitnehmer, des Bundes und der Länder erarbeitet worden sei; in ihrer inzwischen anhand der Erfahrungen noch einmal überarbeiteten Fassung werde sie von allen Beteiligten als tragfähige Basis angesehen. Sie lege Orientierungsdaten für die Aufstellung und Fortschreibung der Forschungsprogramme fest, indem sie im Rahmen der gesetzlich vorgegebenen Forschungsaufgaben mittelfristige Planungsziele konkretisiere.
Als Schwerpunkt der Arbeit des Instituts in den nächsten Jahren würden in dieser Konzeption herausgestellt:
—	Vorschläge zur Sicherung eines qualitativ und quantitativ ausreichenden Angebots an beruflicher Bildung,
—	Beschreibung der künftigen Anforderungen an das Berufsbildungssystem aufgrund neuer Entwicklungen des Beschäftigungssystems,
—	koordinierte Qualifikationsprozesse in der beruflichen Bildung (Betrieb — d. h. Arbeitsplatz, betriebliche und überbetriebliche Lehrwerkstatt — und Berufsschule).
2.3 Finanzierungsforschung und
Finanzierungsregelung
Kontrovers debattiert wurde im Ausschuß die Forschungsarbeit des Bundesinstituts betreffend Kosten und Finanzierung der beruflichen Bildung. Die CDU/CSU vertrat — unter Hinweis auf die Stellungnahme des Bundesrechnungshofes — den Standpunkt, nach dem Wegfall der Finanzierungsregelung des Ausbildungsplatzförderungsgesetzes sei Forschung über die ökonomischen Grundlagen der beruflichen Bildung nicht mehr erforderlich. Die nach Inkrafttreten des Ausbildungsplatzförderungsgesetzes gebildete sechste Hauptabteilung „Finanzierung der beruflichen Bildung" solle — zumal, da auch ihre zweite Aufgabe, die Förderung überbetrieblicher Ausbildungsstätten, nicht Sache des Instituts sei (vgl. Abschnitt 2.4.2 des Berichts) — aufgelöst werden. Was an Erkenntnissen über die Finanzierung der beruflichen Bildung ganz allgemein gewonnen werden müsse, gehöre der Sache nach in den Aufgabenbereich der Hauptabteilung „Strukturforschung, Planung, Statistik". Mit dem Wegfall der entbehrlich gewordenen sechsten Hauptabteilung entfalle zugleich die Begründung für den zweiten Dienstsitz in Bonn, der ausdrücklich zur Durchführung der Verwaltungsaufgabe „Finanzierung der Berufsbildung" eingerichtet worden sei (vgl. Abschnitt 2.6 des Berichts).
Wenn Bundesregierung und Regierungsfraktionen trotzdem an der augenblicklichen Organisationsstruktur festhalten wollten, so geschehe dies unverkennbar in der Absicht, die in Rede stehende Hauptabteilung des Instituts als Voraussetzung dafür zu erhalten, daß zu einem geeigneten Zeitpunkt wieder eine Finanzierungsregelung geschaffen werden könne.
Aus der Sicht der Wirtschaft besteht, wie der Sprecher der Arbeitgeber erklärte, kein Forschungsinteresse im Finanzierungsbereich. Der Beauftragte der Arbeitnehmer dagegen sieht die Forschung auf dem Gebiet der Kosten der beruflichen Bildung als unentbehrliche Voraussetzung für sachgerechte Entscheidungen bei der Weiterentwicklung und Qualitätsverbesserung der beruflichen Bildung an.
SPD und FDP sind der Auffassung, die Ermittlung der Kosten und Finanzierung der beruflichen Bildung sei eine Daueraufgabe, die sich durch die qualitativen und quantitativen Aspekte in der Entwicklung der beruflichen Bildung ständig neu stelle. Die Untersuchung dieser Zusammenhänge, insbesondere geeigneter Fördermaßnahmen, geschehe mit dem Ziel, die Erhaltung und Verbesserung bestehender und die Schaffung neuer qualifizierter Ausbildungsplätze zu fördern.
Die Forschung im Bundesinstitut sei daher gerichtet auf die
—	Ermittlung von Kosten der Aus- und Weiterbildung,
—	Ermittlung von Kosten der Errichtung und der Unterhaltung von Berufsbildungsstätten, insbesondere überbetrieblicher Ausbildungsstätten,
—	Entwicklung von Standards für die Errichtung
und Ausstattung von Berufsbildungsstätten,
—	Untersuchung von Möglichkeiten zur Verbesserung der Qualität der Berufsbildung unter Berücksichtigung von Kosten und Finanzierung.

Maßnahmen zur Verbesserung der beruflichen Bildung hätten je nach Branche, Beruf und Betriebsgröße unterschiedliche Auswirkungen auf die Kosten. Im Vergleich zum Schul- und Hochschulbereich seien bei den mehr als 450 anerkannten Ausbildungsberufen insbesondere die Kosten der Berufsausbildung im betrieblichen Arbeitsprozeß — nicht zuletzt wegen der Verschiedenartigkeit der Ausbildungsbedingungen — wenig transparent. Dies erfordere differenzierte Untersuchungen und ständige Beobachtungen als Grundlage bildungspolitischer Entscheidungen, aber auch zur Vorbereitung weiterführender Arbeiten in anderen Bereichen der Berufsbildungsforschung. Darauf habe die Bundesregierung im Zusammenhang mit der Diskussion über die notwendigen Qualitätsverbesserungen in der beruflichen Bildung wiederholt hingewiesen.
Die Annahme der CDU/CSU, der Personalbestand der in Rede stehenden Hauptabteilung solle erhalten bleiben, damit gegebenenfalls eine Finanzierungsregelung eingeführt werden könne, lasse außer acht, daß jede Finanzierungsregelung einer erneuten gesetzlichen Grundlage bedürfe. Sobald aber Fragen der Qualität zum Maßstab einer Regelung gemacht würden, werde erheblich mehr Personal erforderlich sein. Der jetzige Personalbestand resultiere aus einigen für die Förderung der überbetrieblichen Ausbildung und für Einzelfallbearbeitung zuständigen und einigen mit der Errechnung tatsächlicher Ausbildungskosten und der Fortschreibung der Ausbildungsvergütungen beschäftigten Mitarbeitern. Die für die Durchführung der Finanzierung vorgesehenen, gesperrten Stellen seien inzwischen aus dem Haushalt des Instituts gestrichen worden.
Die in der Begründung des Regierungsentwurfs angekündigte Prüfung der Möglichkeiten von Finanzierungserfordernissen durch die Bundesregierung, das Bundesinstitut und durch das Parlament setze allerdings Daten und Entscheidungsunterlagen voraus, die vom Bundesinstitut erwartet würden. Diese Aufgabe erfordere eher verstärkten Arbeitseinsatz. Unter diesem Gesichtspunkt könne ein Stellenabbau deshalb nicht in Frage kommen.
Die SPD hat im Ausschuß erklärt, es sei der ausdrückliche Wunsch ihrer Fraktion, daß das Bundesinstitut für Berufsbildung sich auch weiterhin mit dem Thema „Kosten und Finanzierung der beruflichen Bildung" befasse und daß dieses Thema weiterhin im Berufsbildungsbericht behandelt werde. Die FDP hat sich dieser Erklärung angeschlossen und ihre Position durch den Zusatz verdeutlicht, daß mit dieser Aufgabenbeschreibung kein Einstieg in eine gesetzliche Finanzierungsregelung geschaffen werden solle.
In der in den vorliegenden Gesetzentwurf nicht übernommenen Regelung der Berufsbildungsfinanzierung des Ausbildungsplatzförderungsgesetzes sehen SPD und FDP unverändert ein wirksames Instrument zur Lösung der in den vergangenen Jahren bestehenden qualitativen Problematik der Ausbildungsplatzsituation. Daß diese Situation seit Inkrafttreten des Ausbildungsplatzförderungsgesetzes ständig verbessert werden konnte — in den Jahren von 1975 bis 1980 stieg das Gesamtangebot an Ausbildungsplätzen insgesamt von 481 000 auf rd. 697 000 Plätze; trotz stark angestiegener Nachfrage konnte die Zahl der unversorgten Jugendlichen Jahr für Jahr gesenkt werden; im September 1980, also bei Beginn des neuen Ausbildungsjahres 1980/81, standen noch rund 45 000 freie Plätze den noch unversorgten rd. 17 500 Bewerbern gegenüber —, führen SPD und FDP außer auf den großen Einsatz der ausbildenden Betriebe und Einrichtungen und die Zusammenarbeit aller Verantwortlichen — Bund, Länder, Arbeitgeber und Gewerkschaften — eben auch auf das Vorhandensein eines subsidiär einzusetzenden Finanzierungsinstruments zurück.
Den Verzicht auf diese Regelung im vorliegenden Gesetzentwurf begründen Bundesregierung und Regierungsfraktionen damit, daß nach Überzeugung der Sachverständigen diese Regelung den zukünftigen Erfordernissen nicht mehr angemessen sei. Ob und inwieweit die wichtigste in der Zukunft zu lösende Aufgabe, die qualitative Verbesserung der Berufsbildung, mit einem Finanzierungsinstrumentarium lösbar sei, müsse in einer längeren Diskussionsphase geprüft werden; im Blick darauf, daß durch den vorliegenden Gesetzentwurf so schnell wie möglich die Rechtsgrundlagen für die Arbeit des Bundesinstituts für Berufsbildung wieder hergestellt werden müßten, habe man darauf verzichtet, diese Diskussion mit der jetzigen Gesetzesberatung zu verbinden.
Mit Bezug auf die zukünftigen Aufgaben der Berufsbildungspolitik haben die Regierungsfraktionen — gegen die Stimmen der CDU/CSU — in die Beschlußempfehlung des Ausschusses eine Aufforderung an die Bundesregierung aufgenommen, dem Deutschen Bundestag bis zum Sommer 1982 darzulegen, wie
—	künftig in ausreichender Zahl hochwertige Ausbildungsplätze konjunkturunabhängig bereitgestellt werden können,
—	dabei gleichzeitig sektorale und regionale Ungleichgewichte auszugleichen sind,
—	bei der Ausbildung die Zukunftsaussichten der Berufe stärker beachtet werden können,
—	Mädchen, Ausländer und Behinderte gleiche Chancen bei der Ausbildung erhalten und
—	die Finanzierung der erforderlichen Maßnahmen gesichert werden kann.
Der Beauftragte der Arbeitgeber im Hauptausschuß hat im Ausschuß den Verzicht auf Regelungen über eine Finanzierung der Berufsausbildung begrüßt. Die Wirtschaft halte dieses Instrumentarium des Ausbildungsplatzförderungsgesetzes unverändert für entbehrlich und habe generell Bedenken gegen Regelungen dieser Art. Ziel der Arbeitgeber werde es wie in der Vergangenheit sein, durch eine ausreichende Bereitstellung von Ausbildungsplätzen dafür zu sorgen, daß eine Finanzierungsregelung nicht erforderlich sei. In der Frage des Finanzierungsausgleichs zwischen den Betrieben komme es darauf an, daß man sich an neue Erfordernisse und Situationen anpasse; man wolle hier zu einem Ausgleich

kommen, ohne die Hilfe des Staates in Anspruch zu nehmen.
Der Beauftragte der Arbeitnehmer bedauerte, daß in das vorliegende Gesetz nicht eine verbesserte Regelung der Berufsbildungsfinanzierung aufgenommen worden sei; viele der Beteiligten hielten ein Ausgleichssystem für notwendig. Die Kosten der in Zukunft notwendigen Qualitätsverbesserungen müßten auf jeden Fall geprüft werden.
Die CDU/CSU hat die Forderung nach einer schnellen Verabschiedung des Gesetzentwurfs als den Versuch der Bundesregierung und der Regierungsfraktionen interpretiert, die innerhalb der Koalition mit deutlich unterschiedlichen Positionen geführte Finanzierungsdiskussion zu beenden. Die Bundesregierung wolle in der augenblicklichen Situation der öffentlichen Haushalte und der Wirtschaft diese Diskussion nicht; die Mehrheit der FDP lehne die Diskussion ab; auch die Gewerkschaften seien im Augenblick wegen der angespannten Arbeitsmarktlage und der zu erwartenden sozialen Einschnitte nicht an dieser Frage interessiert. Bremsend wirke auch das Abklingen der Reformeuphorie. Schließlich setzten auch die im Urteil des Bundesverfassungsgerichts formulierten Maßstäbe der Ausgestaltung eines zentralen Finanzierungsfonds sehr enge Grenzen.
SPD und FDP haben dieser Bewertung nachdrücklich widersprochen und noch einmal die von ihnen vorgetragene Begründung unterstrichen: es sei notwendig, so schnell wie möglich die Rechtsgrundlagen für die Arbeit des Bundesinstituts wiederherzustellen; Überlegungen über die finanziellen Erfordernisse einer qualitativen Verbesserung der Berufsbildung bedürften einer längeren Zeitspanne.
2.4 Verbindung von Verwaltungs- und Forschungsaufgaben
Anknüpfend an der Kritik des Bundesrates an einer vom Ausbildungsplatzförderungsgesetz bewirkten „Vermischung von Verwaltungs- und Forschungsaufgaben" in der Arbeit des Bundesinstituts für Berufsbildung hat die CDU/CSU eine Reihe von Änderungen der im Regierungsentwurf vorgesehenen Vorschriften über die Aufgabe des Instituts (§ 6 BerBiFG, § 14 APlFG) beantragt. Durch diese Änderungen sollten Aufgaben des Bundesinstituts für Berufsbildung teils enger gefaßt, teils dem Weisungsrecht des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft entzogen, teils ganz gestrichen werden, so daß das Institut im Ergebnis von Verwaltungsaufgaben weitgehend freigehalten sei:
Der Hinweis, das Bundesinstitut führe seine Aufgaben „im Rahmen der Bildungspolitik der Bundesregierung" durch (§ 6 Abs. 2 Satz 1), solle gestrichen werden, zum einen, weil der Bund nur eingeschränkte Kompetenzen auf dem Gebiet der Bildungspolitik habe, zum andern, weil das Institut objektiv definierte, nicht in Beziehung zur Politik der jeweiligen Bundesregierung stehenden Aufgaben zu erfüllen habe.
Die Weisungsbefugnis des zuständigen Bundesministers bei der Vorbereitung des Berufsbildungsberichts und der Durchführung der Berufsbildungsstatistik (§ 6 Abs. 2 Nr. 1 Buchstaben b und c) solle beseitigt werden.
Die Förderung überbetrieblicher Ausbildungsstätten (§ 6 Abs. 2 Nr. 2) solle aus dem Aufgabenkatalog des Instituts gestrichen werden.
—	Die Aufgabe, die Bundesregierung in grundsätzlichen Fragen der beruflichen Bildung zu beraten (§ 6 Abs. 2 Nr. 3), solle dahin gehend eingegrenzt werden, daß das Institut „auf Anforderung der Bundesregierung zu Fragen der beruflichen Bildung gutachtlich Stellung zu nehmen" habe.
Es solle gesetzlich verdeutlicht werden, daß das Forschungsprogramm für die Berufsbildungsforschung „durch den Hauptausschuß (§ 8)" zu beschließen sei (§ 6 Abs. 2 Nr. 4).
Die Förderung der Bildungstechnologie (§ 6 Abs. 2 Nr. 4) solle lediglich „durch Forschung" erfolgen und nicht auch durch Entwicklung und Vertrieb von Ausbildungsmitteln.
Das Verzeichnis der anerkannten Ausbildungsberufe müsse nicht jährlich veröffentlicht werden (§ 6 Abs. 2 Nr. 5).
—	Im Bereich des berufsbildenden Fernunterrichts (§ 6 Abs. 2 Nr. 6) solle das Institut nur gutachterlich Stellung nehmen; die Anerkennung von Lehrgängen solle, soweit sie dem Bund obliege, vom Bundesminister für Bildung und Wissenschaft vorgenommen werden.
Diese Anträge der CDU/CSU haben — ausgenommen die Bindung des Forschungsprogramms an einem Beschluß des Hauptausschusses (s. u. Abschnitt 2.4.4 Buchstabe b) — nicht die Zustimmung der SPD und der FDP gefunden. Nach Auffassung der Regierungsfraktionen ist die Kritik an der Verbindung von Verwaltungs- und Forschungsaufgaben in der Arbeit des Instituts nicht berechtigt. Vielmehr habe gerade die Zusammenführung der Beratungs-, Forschungs- und Förderungsfunktionen im Institut zu zweckmäßigen und abgestimmten Arbeitsergebnissen geführt. Gerade die Übernahme von Aufgaben, die über das enge Verhältnis von Forschung hinausgingen, wie z. B.
—	die Entwicklung und Erprobung von Ausbildungsmitteln zusammen mit Betrieben,
—	die Überprüfung der Unisetzbarkeit von neuen Ausbildungsgängen, -inhalten, -konzeptionen und -methoden in die Ausbildungspraxis durch Modellversuche und
—	die Beratung der Träger bei der Planung der Errichtung und dem Betrieb überbetrieblicher Ausbildungsstätten sowie deren finanzielle Förderung,
habe den Praxisbezug in der Institutsarbeit erheblich verbessert und die fachliche Kompetenz der Mitarbeiter gestärkt. Nicht zuletzt deshalb werde das Bundesinstitut von vielen Betrieben als Partner bei der Lösung von Ausbildungsproblemen anerkannt.

Die Verbindung von Forschungs-, Entwicklungs-, Förderungs- und Beratungsaufgaben habe die Arbeit des Instituts stärker auf die praktischen Anforderungen der Berufsbildung im dualen System ausgerichtet. Das Bundesinstitut sehe die Schwerpunkte seiner Arbeit heute in
—	einer umsetzungsorientierten Forschung (Erarbeitung umsetzbarer Ergebnisse für Berufsbildungspraxis, -planung und -politik),
—	der Unterstützung der Praxis bei der Planung und Durchführung der Berufsbildung entsprechend dem aktuellen Stand der Berufsbildungsforschung,
—	der Förderung von Initiativen der Berufsbildungspraxis, die auf eine Verbesserung der Berufsbildung abzielten und
—	der Vorbereitung der Beratungs- und Empfehlungstätigkeit des Hauptausschusses entsprechend § 6 Abs. 2 Nr. 3 des Regierungsentwurfs (§ 14 Abs. 2 Nr. 3 APlFG).
Diese Umsetzungsorientiertheit sei notwendige Voraussetzung für eine sachgerechte Förderung von Neuentwicklungen im Berufsbildungsbereich, wie sie vor allem durch die Medienarbeit des Instituts und die Betreuung von Modellversuchen geschehe. Dabei werde eine Subventionierung solcher Einzelmaßnahmen vermieden, die nach fachlicher Einschätzung nicht von allgemeiner Bedeutung seien.
Den Antrag, die Worte „im Rahmen der Bildungspolitik der Bundesregierung" (§ 6 Abs. 2 Satz 1) zu streichen, haben die Regierungsfraktionen abgelehnt, weil das Bundesinstitut seine Aufgaben im Rahmen politischer Vorgaben durch die Bundesregierung erfülle. Die Aufnahme einer dies klarstellenden Formulierung in das Gesetz sichere — wie schon beim Ausbildungsplatzförderungsgesetz — die parlamentarische Verantwortung der Bundesregierung für die Arbeit des Instituts. Angesichts der zentralen Bedeutung des Instituts für die berufliche Bildung sei dies unentbehrlich; es entspreche auch vergleichbaren Vorschriften (gemäß § 3 Abs. 1 Arbeitsförderungsgesetz beispielsweise habe die Bundesanstalt für Arbeit ihre Aufgaben „im Rahmen der Sozial- und Wirtschaftspolitik der Bundesregierung" durchzuführen).
SPD und FDP haben ihrerseits folgende Änderungsanträge zu der im Regierungsentwurf vorgesehenen Aufgabenstellung des Instituts vorgelegt und beschlossen:
—	Die Förderung der Bildungstechnologie durch das Institut solle ausdrücklich „insbesondere durch Entwicklung und Bereitstellung von Medien" erfolgen.
—	Das Institut solle auch „zur Entwicklung von Prüfungsaufgaben beitragen".
Aufgrund der — im folgenden näher erläuterten — Debatte und Beschlußfassung über die beiderseitigen Anträge, insbesondere auch aufgrund der von SPD und FDP beschlossenen Erweiterungen der Aufgabenstellung des Instituts, die nach Auffassung der CDU/CSU eine Erweiterung auch der Verwaltungstätigkeiten des Instituts zur Folge haben werden, hat die CDU/CSU der vorgesehenen Konstruktion und Aufgabenstellung des Bundesinstituts für Berufsbildung nicht zugestimmt.
2.4.1 Weisungsaufgaben des Bundesinstituts
Der Antrag der CDU/CSU, die Mitwirkung des Instituts an der Vorbereitung des Berufsbildungsberichtes und an der Durchführung der Berufsbildungsstatistik (§ 6 Abs. 2 Nr. 1 Buchstaben b und c) aus der Weisungsbefugnis des Bundesministeriums für Bildung und Wissenschaft herauszulösen, da diese Aufgaben ihrer Art nach nicht weisungsgebunden, sondern nur unabhängig wahrzunehmende Forschungsaufgaben sein könnten, wurde von SPD und FDP abgelehnt. Nach Auffassung der Regierungsfraktionen sind diese Weisungsbefugnisse der Bundesregierung sinnvoll und notwendig. Sie beschränkten sich — unter Beachtung der Grundsätze, die das Bundesverfassungsgericht zu den Fragen des staatlichen Regelungsvorbehaltes aufgestellt habe — auf solche Gegenstände, die der unmittelbaren staatlichen Verantwortung und damit der parlamentarischen Kontrolle unterliegen müßten. Dabei handle es sich um die Vorbereitung von Ausbildungsordnungen und sonstigen Rechtsverordnungen, die Mitwirkung an der Vorbereitung des Berufsbildungsberichtes und die Mitwirkung an der Durchführung der Berufsbildungsstatistik. Da die Bereitschaft der Beteiligten zur Mitwirkung eine wesentliche Voraussetzung für die Weiterentwicklung der beruflichen Bildung sei, berücksichtigten die zuständigen Bundesminister bei ihren Weisungen an das Bundesinstitut in der Regel die Auffassung der übrigen im Hauptausschuß Beteiligten. So werde z. B. vom zuständigen Fachminister eine Weisung zur Erarbeitung einer Ausbildungsordnung in der Regel erst dann erteilt, wenn mit den Spitzen- und Fachorganisationen der Arbeitgeber und Arbeitnehmer nach Abstimmung mit den Ländern eine Einigung über die Eckwerte der Neuordnung erzielt worden sei.
2.4.2 Förderung überbetrieblicher Ausbildungsstätten
Nach dem Antrag der CDU/CSU sollte die Aufgabe, die „Planung, Errichtung und Weiterentwicklung überbetrieblicher Berufsbildungsstätten zu unterstützen" (§ 6 Abs. 2 Nr. 2), aus dem Aufgabenkatalog des Instituts gestrichen und wieder dem Bundesminister für Bildung und Wissenschaft übertragen werden, der sie vor dem Inkrafttreten des Ausbildungsplatzförderungsgesetzes durchgeführt habe. Die CDU/CSU sieht hier eine gewichtige Möglichkeit, das Institut von Verwaltungsaufgaben zu entlasten und damit auch Verwaltungskosten einzusparen. Dies ist nach ihrer Auffassung um so mehr geboten, als der Ausbau der überbetrieblichen Ausbildungsstätten, die im Grundsatz ein wichtiges Instrument für die Ausbildung insbesondere im Bereich des Handwerks darstellten, nun ein sinnvolles Maximum erreicht habe. Werde der Ausbau weiter fortgesetzt, so werde unvermeidlich das duale System untergraben.

Im einzelnen begründet die CDU/CSU ihren Antrag
auch unter Hinweis auf die Kritik des Bundesrechnungshofes an der Wahrnehmung dieser Aufgabe durch das Institut — wie folgt:
Aus der vom Gesetzgeber gewählten Formulierung, das Institut solle die Planung, Errichtung und Weiterentwicklung überbetrieblicher Berufsbildungsstätten „unterstützen", könne nur sehr schwer die Übernahme der finanziellen „Förderung" von Einzelobjekten aufgrund haushaltsrechtlicher Ermächtigung und entsprechender Richtlinien verstanden werden können, wie sie dem Institut vom Bundesminister für Bildung und Wissenschaft übertragen worden sei.
—	Der Personal- und Sachaufwand des Bundesinstituts für die Förderung überbetrieblicher Ausbildungsstätten dürfe nicht für sich allein, sondern müsse im Zusammenhang mit dem Verwaltungsaufwand gesehen werden, der aus Anlaß der finanziellen Förderung der Ausbildungsstätten auch anderenorts entstehe. Der gesamte Verwaltungsaufwand sei allein schon deshalb zu hoch, weil sich unnötigerweise mehrere Stellen damit befaßten, die Ausbildungsstätten zu bezuschussen.
Vor allem an der Förderung des laufenden Betriebs überbetrieblicher Ausbildungsstätten beteiligten sich mehrere Stellen. Die zuständigen Stellen der Länder gäben Zuschüsse für die Grundlehrgänge (1. Lehrjahr). Der Bundesminister für Wirtschaft gebe Zuschüsse für die Fachlehrgänge (2. und 3. Lehrjahr) für den Handwerksbereich über den Zentralverband des Deutschen Handwerks. Der Bundesminister für Bildung und Wissenschaft decke bei bereits mit Bundesmitteln investitionsgeförderten überbetrieblichen Ausbildungsstätten das Einnahmedefizit gegenüber den Ausgaben zu 50 v. H. mit Zuschüssen ab, die das Bundesinstitut bewillige. Die Bundesanstalt für Arbeit sei zuständig für die Finanzierung von Umschulungen und anderen Maßnahmen. Neuerdings wickle sie auch das „Benachteiligtenprogramm" des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft zu Lasten der Mittel des Bundeshaushalts (Einzelplan 31) ab.
—	Hinsichtlich der Förderung überbetrieblicher Ausbildungsstätten durch Zuschüsse für die Investitionen, den Bau, die Einrichtung und die Ausstattung sei es wegen des engen Sachzusammenhangs der Planung und Verwirklichung überbetrieblicher Ausbildungsstätten mit der sonstigen Regionalplanung, insbesondere der Berufsschulplanung, sinnvoll, die „Bedarfs- und Standortplanung" und die „Einzelobjektförderung" den Bundesländern zu überlassen, die ohnehin mit jedem einzelnen Förderungsfall befaßt seien. Der Bundesminister für Bildung und Wissenschaft habe statt dessen diese Verwaltungsaufgabe dem Bundesinstitut übertragen, obwohl er nicht davon habe ausgehen können, daß dieses als zentrale Stelle über alle regionalen Planungen in den Ländern jederzeit so gut unterrichtet sein werde, daß es in der Lage sei, die Angaben in
Förderungsanträgen und (Länder-)Stellungnahmen kritisch genug zu würdigen. Wenn das Institut auch als zentral bearbeitende Stelle mit der Zeit einen allgemeinen (bundesweiten) Überblick erhalte, sei es im Einzelfall aber auf das angewiesen, was es von den antragstellenden Trägern überbetrieblicher Ausbildungsstätten und von den Ländern erfahre.
—	Da andererseits für Investitionen in überbetriebliche Ausbildungsstätten (und andere Einrichtungen der beruflichen Bildung) erhebliche Bundesmittel im Wege der Finanzhilfe nach Artikel 104 a Abs. 4 des Grundgesetzes über die Länder an die Endempfänger geflossen seien (vgl. im einzelnen Kapitel 3104 des Bundeshaushalts), sei die Verantwortung für eine regional sinnvolle Einrichtung von überbetrieblichen Ausbildungsstätten und damit für den sparsamen Umgang mit den Mitteln so „verwischt", daß bei Fehlentwicklungen, die sich immer erst wesentlich später offenbarten, kaum jemand zur Rechenschaft gezogen werden könne. Auch das Interesse an einem wirtschaftlichen und sparsamen Einsatz der Mittel werde vermindert. Ein eventueller Gewinn an praktischer Erfahrung aus der Wahrnehmung der Verwaltungsaufgabe für das Bundesinstitut wiege die Nachteile schwerlich auf.
—	Dem Bundesinstitut solle über die Unterstützung der überbetrieblichen Ausbildungsstätten durch Forschung und Entwicklung und Beratung hinaus die Verwaltungsaufgabe der Einzelobjektförderung auch deshalb nicht obliegen, weil die Erfüllung staatlicher Aufgaben grundsätzlich Sache der Länder sei. Von der Möglichkeit der Wahrnehmung durch den Bund im Rahmen des Artikels 87 Abs. 3 des Grundgesetzes solle schon aus Gründen der Wirtschaftlichkeit zurückhaltend Gebrauch gemacht werden.
—	Da das Förderungsprogramm für betriebliche Ausbildungsstätten in absehbarer Zeit abgeschlossen sein werde und mit dem Absinken der Zahl der Auszubildenden ab 1981 der große Nachholbedarf an überbetrieblichen Plätzen für die Erstausbildung zurückgehen werde, verliere außer der Finanzierung der Berufsbildung (vgl. Abschnitt 2.3 des Berichts) auch die zweite Aufgabe der sechsten Hauptabteilung an Gewicht. Auch deshalb solle die Förderungsaufgabe wieder in das Bundesministerium für Bildung und Wissenschaft zurückverlagert werden, das diese Aufgabe, auch soweit es selbst damit befaßt gewesen sei, an das Bundesinstitut abgetreten habe, ohne den eigenen Personalbestand zu verringern.
SPD und FDP weisen die Argumentation der CDU/ CSU zurück. Die Durchführung der Förderung überbetrieblicher Ausbildungsstätten im Einzelfall sei — wie auch der Bundesrechnungshof ausgeführt habe
—	keine ministerielle Aufgabe, zumal die rein verwaltungsmäßigen Maßnahmen durch die Unterstützung der Träger bei der Planung, dem Bau, der Ausstattung und der Durchführung konkreter Maßnahmen in überbetrieblichen Ausbildungsstätten ergänzt werden müßten. Deshalb habe das Bundesinstitut im Einvernehmen mit der Bundesregierung

und dem Parlament die personellen und organisatorischen Voraussetzungen geschaffen, um die Aufgabe der investiven und der Folgekostenförderung, die in Abwicklung des Schwerpunktprogramms der Bundesregierung bis weit in die 80er Jahre anfallen werde, erfüllen zu können.
Der Auffassung, daß bereits ab 1981 der Nachholbedarf an überbetrieblichen Ausbildungsstätten gedeckt sei, könne nicht gefolgt werden. Eine vom Heinz-Piest-Institut für Handwerkstechnik an der Universität Hannover im Auftrag des Bundesinstituts durchgeführte Bestandserhebung weise im Juli 1979 erst rund 57 000 Werkstattplätze aus. Das Ausbauziel bis 1982 liege nach dem Beschluß der BundLänder-Kommission für Bildungsplanung im Programm „Minderung der Beschäftigungsrisiken von Jugendlichen" dagegen bei 77100. Im übrigen weise auch die Zahl der vorliegenden Anträge von Trägern der Wirtschaft, insbesondere des Handwerks, über mehr als 10 000 zusätzliche Ausbildungsplätze deutlich auf den immer noch bestehenden Bedarf hin.
Überbetriebliche Ausbildungsstätten würden auch in der zweiten Hälfte der 80er Jahre trotz des zu erwartenden Rückgangs der Zahl der Auszubildenden ihre Bedeutung behalten; einmal hätten sie eine wichtige Ergänzungsfunktion für die berufliche Bildung in oft einseitig spezialisierten Klein- und Mittelbetrieben, zum anderen trügen sie wesentlich zu der notwendigen Qualitätsverbesserung in der beruflichen Bildung bei.
Der Sprecher der Arbeitgeber im Hauptausschuß des Bundesinstituts hat im Ausschuß erklärt, aus der Sicht der Wirtschaft sei ein weiterer Ausbau überbetrieblicher Ausbildungsstätten über die vorliegende Planung hinaus (77 100 Plätze Ende 1982) nicht notwendig. Der Sprecher der Arbeitnehmer dagegen hält einen weiteren Ausbau dieser Ausbildungsstätten zur Sicherung einer breiten beruflichen Grundbildung der in Kleinbetrieben Ausgebildeten für zwingend erforderlich; er sieht eine entscheidende Existenzfrage des dualen Systems darin, ob in die gesamte Ausbildung überbetriebliche Maßnahmen einbezogen werden können.
Der Präsident des Instituts hat die Auffassung vertreten, daß die Schaffung weiterer überbetrieblicher Ausbildungsstätten erforderlich sei; nach seinen Berechnungen werde 1990 ein Bedarf von 100 000 Plätzen bestehen.
SPD und FDP haben den Antrag der CDU/CSU abgelehnt. Sie betonen ebenfalls die Unentbehrlichkeit der überbetrieblichen Ausbildungsstätten für die quantitative und qualitative Entwicklung der Berufsbildung. Eine Rückübertragung der Förderung vom Institut auf das Bundesministerium für Bildung und Wissenschaft lehnen sie ab, da es nach ihrer Auffassung nicht zweckmäßig ist, eine Maßnahme dieser Art in einem Ministerium durchzuführen, sondern nur an einer Stelle, an der die tatsächlich Beteiligten in täglicher Arbeit zusammentreffen.
2.4.3 Entwicklung von Ausbildungsmitteln (Medien) und Prüfungsaufgaben
Besonderes Gewicht hat in den Beratungen die dem
Bundesinstitut für Berufsbildung durch § 6 Abs. 2
Nr. 4 des Gesetzentwurfs — entsprechend § 14 Abs. 2 Nr. 4 des Ausbildungsplatzförderungsgesetzes — aufgegebene Förderung der Bildungstechnologie besessen.
Nach Auffassung der CDU/CSU ist mit der sehr umfangreichen Tätigkeit des Instituts in der Entwicklung von Ausbildungsmitteln (Medien) das Problem verbunden, daß Umfang und Inhalt dieser Tätigkeit nicht ohne weiteres durch den gesetzlichen Auftrag gedeckt seien. Die 1979 in Kraft gesetzte „Medienkonzeption" des Instituts nehme (ausweislich des erwähnten Programmbudgets) nahezu 25 v. H. der j ährlichen Haushaltsmittel des Bundesinstituts in Anspruch. Rund 50 Mitarbeiter (20 wissenschaftliche Mitarbeiter und 30 Sachbearbeiter) seien in diesem Bereich unmittelbar tätig. Die Einnahmen aus dem Verkauf von Ausbildungsmitteln und aus Lizenzgebühren (1981 mit 1,7 Millionen DM veranschlagt) lägen bisher immer noch beträchtlich unter den Ausgaben für die Vervielfältigung der Manuskripte, Tonbildschauen, Filme, Tageslichtfolien, Videokassetten u. ä. und den Ausgaben für die Unterrichtung der Fachöffentlichkeit, die 1981 mit zusammen rd. 2,6 Millionen DM veranschlagt seien.
Ein ausreichendes Angebot an Ausbildungsmitteln für die berufliche Bildung — insbesondere für diejenigen Berufe, die wegen zu hoher Entwicklungskosten oder zu geringer Auflagen der Ausbildungsmittel mit einem Angebot privatwirtschaftlicher Medienhersteller nicht rechnen könnten — liege zweifellos auch im öffentlichen Interesse. Andererseits sei zu bedenken, daß
die außerschulische berufliche Bildung der „Gruppenverantwortung" der Arbeitgeber obliege (vgl. dazu Urteil des Bundesverfassungsgerichtes vom 10. Dezember 1980 — 2 BvF 3/77) und diese demzufolge auch für das Ausbildungsmittelangebot zu sorgen hätten und
— die privatwirtschaftlichen Medienhersteller vom Markt verdrängt werden könnten, wenn das Bundesinstitut auch „an sich marktgängige Ausbildungsmittel" entwickle und über einen Kommissionsverlag anbiete. Mit der Preiskalkulation des Bundesinstituts könnten privatwirtschaftliche Medienhersteller wohl nicht konkurrieren.
Aus diesen Gründen sei bei den Maßnahmeentscheidungen auf dem Gebiet der Ausbildungsmittelentwicklung durch das Bundesinstitut die Interessenlage jeweils sorgfältig abzuwägen, und zwar unter Beachtung des Subsidiaritätsgrundsatzes für den Einsatz eigener Mittel (§§ 6, 34 Abs. 2 Satz 1 der Bundeshaushaltsordnung). Die Medienkonzeption des Bundesinstituts könne sonst dazu führen, daß sich die Ausbildungsmittelversorgung mehr und mehr — und zu Lasten des Bundeshaushalts - auf das Bundesinstitut verlagere, weil die eigentlich Verantwortlichen (die zuständigen Einrichtungen der ausbildenden Wirtschaft) anstelle von Entwicklungen auf eigene Rechnung den für sie finanziell bequemeren Weg der „Hinweise und Anregungen" an das Bundesinstitut wählten.
Erforderlich sei auch eine hinreichende Transparenz in der Ausbildungsmittelentwicklung des Bun-

desinstituts. Bei Veranschlagung der Mittel im Haushalt des Bundesinstituts, der die Bemessungsgrundlage für die Institutsfinanzierung aus dem Bundeshaushalt sei, müßten die wesentlichen Maßnahmen und deren Kosten deutlich zum Ausdruck kommen, damit Inhalt und Grenzen des gesetzlichen Auftrags, „die Bildungstechnologie zu fördern", durch den Haushalt näher festgelegt werden könnten und gegenüber dem Parlament dieser Bereich der Arbeit des Instituts transparent werde.
Aufgrund dieser Überlegungen hat die CDU/CSU beantragt, die Aufgabe „Förderung der Bildungstechnologie" in der Weise einzugrenzen, daß das Institut die Bildungstechnologie „durch Forschung" zu fördern habe. Der Antrag hat nicht die Zustimmung der Mehrheit gefunden.
Die Beauftragten der Arbeitgeber und Arbeitnehmer im Hauptausschuß des Instituts haben sich grundsätzlich zustimmend zur Herstellung von Ausbildungsmitteln durch das Institut geäußert und auf die gemeinsam erarbeitete Medienkonzeption verwiesen. Allerdings legte der Sprecher der Arbeitgeber den Akzent darauf, daß die Wirtschaft die am Bedarf und an der Praxis orientierte subsidiäre Funktion der Arbeit des Bundesinstituts auf diesem Sektor stärker betont sehen möchte. Der Sprecher der Arbeitnehmer dagegen hält eine Verbreiterung des Angebots an Ausbildungsmitteln des Bundesinstituts für dringend erforderlich; vor allem kleinere und mittlere Betriebe könnten die Kosten für Materialien, die von privaten Verlagen herausgegeben würden, nicht aufbringen.
SPD und FDP sehen in der bisherigen Medienarbeit des Bundesinstituts eine seiner wichtigsten Leistungen. Sie trage nach Auffassung aller an der beruflichen Bildung Beteiligten, vor allem auch der Organisationen der Arbeitgeber und Arbeitnehmer, ganz wesentlich zur Verbesserung der Qualität der beruflichen Bildung bei, insbesondere auch dadurch, daß sie die jeweils unterschiedliche Ausbildungssituation in Klein-, Mittel- und Großbetrieben berücksichtige. Die Grundsätze für Entwicklung, Erprobung und Vertrieb der Medien seien in der vom Hauptausschuß beschlossenen Medienkonzeption des Instituts zusammengefaßt.
Das Institut entwickle Ausbildungsmittel nur insoweit, als der Bedarf durch privatwirtschaftliche Hersteller nicht gedeckt werde. Tatsächlich sei das Angebot von Ausbildungsmitteln für die fachpraktische Ausbildung durch Fachverlage im ganzen gesehen relativ gering, was im wesentlichen darauf zurückzuführen sei, daß
—	zwar viele, aber relativ kleine Absatzmärkte vorhanden seien,
—	hohe Kostenrisiken bei der Entwicklung bestünden,
—	Fachverlage nur beschränkt die Möglichkeit hätten, Ausbildungsmittel mit Arbeitgebern und Gewerkschaften abzustimmen und in Betrieben zu erproben.
Das Bundesinstitut habe entsprechend einer Anregung des Bundesrechnungshofes den Versuch unternommen, Vervielfältigung und Vertrieb der von ihm entwickelten Medien auf Fachverlage zu übertragen. Nach den Ergebnissen einer Ausschreibung unter Einbeziehung von 165 Fachverlagen habe das Institut hiervon jedoch wieder absehen müssen, da nach seinen Feststellungen die von den Verlagen kalkulierten Endpreise zwischen 170 v. H. und 468 v. H. über den Institutspreisen lägen und die meisten Verlage darüber hinaus Bedingungen stellten, deren Befolgung sie weitgehend vom Vertriebsrisiko entlastet hätte. Als Verkaufspreis lege das Bundesinstitut nach seiner Medienkonzeption in der Regel die doppelten Druckkosten zugrunde, so daß die Vervielfältigungskosten inzwischen weitgehend aus den Einnahmen gedeckt würden. Den Bedenken des Bundesrechnungshofes, die gesamte Planung und die eingegangenen Verpflichtungen würden im Haushaltsplan nicht genügend transparent, habe das Bundesinstitut inzwischen Rechnung getragen. Es habe im Haushalt eine eigene Titelgruppe „Förderung der Bildungstechnologie" geschaffen. Der Gesamtumfang der einzelnen Medienprojekte und die Verteilung der Mittel auf diese Vorhaben würden in ergänzenden Unterlagen zum Haushaltsplan detailliert dargestellt.
SPD und FDP halten es für erforderlich, daß das Institut auf diesem Gebiet auch in Zukunft tätig ist. Sie haben daher — gegen die Stimmen der CDU/CSU — beschlossen, die im Regierungsentwurf beschriebene Aufgabe der Förderung der Bildungstechnologie insofern zu präzisieren, daß sie ausdrücklich „insbesondere durch Entwicklung und Bereitstellung von Medien" erfolgen soll. Damit solle die bisher betriebene Entwicklung und Bereitstellung von Medien durch Kammern, Betriebe und private Verlage nicht in Frage gestellt werden; da aber diese Anbieter im Regelfall nur solche Unterrichtsmittel entwickelten, die in großer Stückzahl abgenommen würden, andererseits aber Ausbildungsmittel für alle Berufe bereitstehen müßten, falle dem Bundesinstitut ebenfalls eine Aufgabe in diesem Bereich zu. Hier sei ein Zusammenspiel von Kammern, Betrieben und privaten Anbietern einerseits und dem Institut andererseits anzustreben. Die CDU/CSU hat den Antrag aus den oben dargestellten Gründen abgelehnt.
Ebenfalls gegen die Stimmen der CDU/CSU haben SPD und FDP beschlossen, das Institut — über den Vorschlag des Regierungsentwurfs hinaus — zu beauftragen, „zur Entwicklung von Prüfungsaufgaben beizutragen". Ziel dieser Aufgabe ist es, im Prüfungswesen Hilfestellung zu geben und durch Initiativen und Modellmaßnahmen die Erarbeitung von Prüfungsaufgaben in ihren fachlichen und pädagogischen Bezügen zu fördern. Zugleich soll der bereits bestehenden Gefahr einer unerwünschten Zentralisierung dieser Arbeit durch private Firmen, die den Kammern von ihnen entwickelte Prüfungsaufgaben anbieten, begegnet werden. Die Beiträge des Bundesinstituts sollen demgegenüber helfen, eine zweckmäßige Vielfalt zu erhalten und zu fördern. Dies entspreche im übrigen der bisherigen Praxis und auch zunehmend den Wünschen von Ausbildern. SPD und FDP betonen ausdrücklich, daß hier — wie bei der Entwicklung von Unterrichtsmedien

— die Arbeit des Instituts nur subsidiären Charakter haben kann, wie sich auch schon aus der gesetzlichen Formulierung ergebe.
Die Beauftragung des Instituts mit der Entwicklung von Prüfungsaufgaben wird von der CDU/CSU abgelehnt, weil nach dem Berufsbildungsgesetz die Erstellung der Prüfungsaufgaben eindeutig Aufgabe der zuständigen Stellen sei, die dazu mit hohem Aufwand eigene Einrichtungen geschaffen hätten. Die ausdrückliche Übertragung dieser Aufgabe könne dazu führen, daß das Institut Exekutivaufgaben übernehme, die nach dem Berufsbildungsgesetz den zuständigen Stellen übertragen worden seien. Das Institut solle aber nach seinem grundsätzlichen Auftrag Forschungsarbeiten erfüllen. Forschungsaufgaben im Bereich der Prüfungen seien auch jetzt schon wahrgenommen worden. Sie blieben möglich, ohne daß dafür eine Änderung des gesetzlichen Auftrages vorgenommen zu werden brauche. Die Entwicklung von Prüfungsaufgaben verursache erhebliche Kosten für das Bundesinstitut. Außerdem sei der Kreis der hierfür in Frage kommenden Sachverständigen beschränkt. Zu der von SPD und FDP befürchteten Zentralisierung werde es gerade durch die Arbeit des Instituts kommen, da deren Ergebnisse ohne Rücksicht auf Branchen und Regionen erstellt würden; ungeachtet der ausdrücklichen Versicherungen der Regierungsfraktionen stelle die Regelung im vorliegenden Gesetz keine hinreichende Garantie gegen eine solche Entwicklung dar.
2.4.4 Weitere Aufgaben des Bundesinstituts
a) Die Aufgabe, die Bundesregierung in grundsätzlichen Fragen der Berufsbildung zu beraten (§ 6 Abs. 2 Nr. 3), sollte nach dem Antrag der CDU/ CSU dahin gehend eingegrenzt werden, daß das Bundesinstitut „auf Anforderung der Bundesregierung zu Fragen der beruflichen Bildung gutachtlich Stellung zu nehmen" habe. Von dieser Aufgabenbeschreibung verspricht die CDU/CSU sich, daß das Institut in objektiver Form Für und Wider von Berufsbildungsfragen abwägen könne, da es sich nicht veranlaßt sehe, von sich aus Einfluß zu nehmen, sondern nur auf Fragen der Bundesregierung zu antworten habe.
SPD und FDP haben diesen Antrag abgelehnt. Der Vorschlag hätte nach ihrer Auffassung eine entscheidende Veränderung des Beratungssystems im Institut zur Folge. Die umfassende Beratungskompetenz, wie sie bereits im Berufsbildungsgesetz für den Bundesausschuß — und insoweit unverändert im Ausbildungsplatzförderungsgesetz — enthalten sei, werde ersetzt durch die bloße Möglichkeit, nur auf Anforderung der Bundesregierung und in Form von Gutachten — offenbar als ausschließlich fachliche Meinungsäußerung im Sinne von Sachverständigengutachten — Stellung zu nehmen.
SPD und FDP haben statt dessen eine Änderung des Regierungsentwurfs beschlossen, nach der — entsprechend dem Grundgedanken des § 51 des Berufsbildungsgesetzes — die „Grundsatzberatung" auf das maßgebende Selbstverwaltungsorgan des Instituts — den Hauptausschuß —
konzentriert wird und die schon im Berufsbildungsgesetz genannten Schwerpunkte akzentuiert werden (Neufassung des § 8 Abs. 2 und des § 6 Abs. 2 Nr. 3).
b) Die CDU/CSU hat beantragt, in die gesetzlichen Bestimmungen über die Forschungsaufgaben des Instituts (§ 6 Abs. 2 Nr. 4) einen ausdrücklichen Hinweis darauf aufzunehmen, daß das Forschungsprogramm vom Hauptausschuß des Instituts beschlossen werde. Sie hält eine solche Formulierung deshalb für wichtig, weil auf diese Weise deutlich herausgestellt werde, daß einerseits die Berufsbildungsforschung die Hauptaufgabe des Instituts sei, andererseits die Themen der Forschungsarbeit vom Hauptausschuß festgelegt würden.
Nach Auffassung von SPD und FDP bedarf es rechtlich eines solchen zusätzlichen Hinweises nicht, da aus § 8 (Aufgaben des Hauptausschusses) in Verbindung mit § 10 Abs. 1 (Aufgaben des Generalsekretärs) bereits folge, daß die Festlegung des Forschungsprogramms Sache des Hauptausschusses sei. Die Regierungsfraktionen haben dessen ungeachtet der Aufnahme einer entsprechenden Bestimmung zugestimmt.
c) Auf Antrag der SPD und FDP wurde eine Bestimmung aufgenommen, nach der die wesentlichen Ergebnisse der Berufsbildungsforschung zu veröffentlichen sind (§ 6 Abs. 2 Nr. 4). Die Regelung entspricht der des § 60 Abs. 3 des Berufsbildungsgesetzes und der bisherigen Praxis des Instituts. Die Veröffentlichung erfolgt entweder in Form von Schriftenreihen oder — soweit es sich um kürzere Beiträge oder amtliche Bekanntmachungen handelt — in der Zeitschrift des Bundesinstituts. Ziel der Veröffentlichung ist es, die an der beruflichen Bildung Beteiligten, insbesondere die Berufsbildungspraxis, über die Arbeitsergebnisse des Instituts zu informieren. Zielgruppen für die Veröffentlichungen sind in erster Linie Ausbilder und ausbildende Betriebe, Auszubildende und Eltern, Berufsschullehrer, die Organisationen der Arbeitgeber und Arbeitnehmer, staatliche Stellen in Bund und Ländern, die Bundesanstalt für Arbeit, die kommunalen Spitzenverbände, die öffentlichen Medien sowie die Fach-, Verbands- und Gewerkschaftspresse. Darüber hinaus wendet sich das Institut mit einer wissenschaftlichen Schriftenreihe an die der Berufsbildungsforschung verwandten Disziplinen in Wissenschaft und Forschung. Die verschiedenen Veröffentlichungsreihen orientieren sich an thematischen Schwerpunkten (z. B. Modellversuche, Tagungen und Expertengespräche, Informationen zum beruflichen Fernunterricht, Literaturinformationen, Forschungsberichte). Seit 1977 hat die Zahl der verkauften Publikationen ständig zugenommen; dies spricht nach Auffassung der Antragsteller dafür, daß die Veröffentlichungen des Instituts vor allem von der Ausbildungspraxis verstärkt akzeptiert werden.
d) § 6 Abs. 2 Nr. 5 des Gesetzentwurfs verpflichtet das Bundesinstitut, das Verzeichnis der anerkannten Ausbildungsberufe jährlich zu veröffentlichen. Nach Auffassung der CDU/CSU sollte das Wort „jährlich" gestrichen werden, damit das

Bundesinstitut nach pflichtmäßigem Ermessen über die Veröffentlichung selbst entscheiden und sie gegebenenfalls den sachlichen Bedürfnissen anpassen könne. Ein entsprechender Antrag der CDU/CSU wurde von SPD und FDP abgelehnt, da die jährliche Veröffentlichung dieses Verzeichnisses sich als zweckmäßig erwiesen habe. Laufende Veränderungen der Ordnungslage in der beruflichen Bildung ließen wegen der ständigen Weiterentwicklung insbesondere von Aus- und Fortbildungsordnungen eine Publikation mindestens einmal im Jahr empfehlenswert erscheinen. Im übrigen führe der Vorschlag der CDU/CSU nicht zu einer Reduzierung des Verwaltungsaufwands.
e) Die Aufgaben des Instituts im Bereich des Fernunterrichts (§ 6 Abs. 2 Nr. 6) sollten nach dem Antrag der CDU/CSU enger gefaßt werden als im Regierungsentwurf vorgesehen:
Fernlehrgänge nach § 15 Abs. 1 des Fernunterrichtsschutzgesetzes (berufsbildende Fernlehrgänge) solle nicht das Bundesinstitut, sondern der Bundesminister für Bildung und Wissenschaft bzw. die Zentralstelle für Fernunterricht anerkennen; das Institut solle nur gutachtlich Stellung nehmen.
—	Berufsbildende Fernunterrichtslehrgänge, die nicht unter das Fernunterrichtsschutzgesetz fallen, solle das Institut nicht „überprüfen", es solle lediglich „Stellung nehmen".
Zum Ausbau des berufsbildenden Fernunterrichts solle das Institut durch Forschung, nicht aber durch Förderung von Entwicklungsvorhaben sowie Erstellung und Veröffentlichung von Dokumentationen beitragen.
—	Die Beratung von Veranstaltern berufsbildender Fernlehrgänge und die Erteilung von Auskünften über solche Lehrgänge sollten nicht zu den Aufgaben des Instituts gehören.
SPD und FDP haben diesen Antrag abgelehnt. Sie weisen darauf hin, daß der Sachverstand des Instituts in diesen Fragen allgemein anerkannt sei und zu nicht unerheblichen Verbesserungen der Lage im Fernunterricht geführt habe. Zum anderen könne nicht ernsthaft angenommen werden, daß die Überprüfung von Fernunterrichtslehrgängen eine ministerielle Aufgabe sei. Im übrigen werde der Vorschlag der CDU/CSU dazu führen, daß sich im Ergebnis an der jetzigen Lage nicht nur nichts ändere, sondern sogar Doppelarbeit produziert werde, weil die Überprüfung de facto im Rahmen der „gutachtlichen" Funktion beim Institut und die formale Anerkennung de jure beim Bundesministerium für Bildung und Wissenschaft liegen werde.
2.5 Doppelter Dienstsitz
Die CDU/CSU hat sich — unter Hinweis auf die Feststellungen des Bundesrechnungshofes — für die Aufhebung des vor allem im Hinblick auf die Aufgabe „Finanzierung der Berufsbildung" eingerichteten zweiten Dienstsitzes Bonn ausgesprochen. Mit dem Verzicht auf die Finanzierungsregelung (vgl. Abschnitt 2.3 des Berichts) und mit der bevorstehenden Verminderung der Förderung überbetrieblicher Ausbildungsstätten (vgl. Abschnitt 2.4.2) sei für diese organisatorische Maßnahme die Begründung entfallen. Das Bundesinstitut mache zwar für den Dienstsitz in Bonn Standortvorteile geltend, insbesondere für die Wahrnehmung persönlicher Kontakte zu den Bundesministerien, den Spitzenorganisationen der Arbeitgeber, den Gewerkschaften und zu anderen Stellen, für die Durchführung von Aufgaben auf Weisung des zuständigen Bundesministers, für die Koordinierung mit den Bundesländern sowie bei Erhebungen in ausgewählten Betrieben des Bundesgebietes und schließe daraus, daß wirtschaftliche Argumente nicht zwingend für einen Dienstsitz des Bundesinstituts nur in Berlin sprächen.
Dem sei aber entgegenzuhalten, daß auch andere zentrale Bundeseinrichtungen (Bundesoberbehörden, selbständige Bundeseinrichtungen), insbesondere was ihre Kontakte zu den Bundesministerien und anderen in deren Nähe ansässigen Organisationen betreffe, mehr oder weniger spezifische Kosten hätten; sie seien nämlich auf alle Bundesländer verteilt und hätten überwiegend nicht ihren Sitz am selben Ort wie die Bundesregierung. Vor allem bei den Sitzungen von Gremien dieser zentralen Bundeseinrichtungen fielen für Reisen in die eine und die andere Richtung natürlich Kosten an. Diese standortbedingten Kosten könnten im Hinblick auf die frühere Sitzentscheidung die Notwendigkeit eines zweiten Dienstsitzes am Sitz der Bundesregierung oder in deren Nähe grundsätzlich nicht begründen. Andernfalls müsse eine solche Entscheidung auch für andere zentrale Bundeseinrichtungen, wie etwa das Umweltbundesamt oder das Bundesgesundheitsamt in Berlin, gefällt werden. Die Kosten ließen sich im übrigen in Grenzen halten, wenn z. B. bei den Sitzungen von Gremien mit externen Teilnehmern der günstigste Sitzungsort gewählt werde.
Einer eventuellen und unbestimmten Minderung standortbedingter Kosten durch die Unterhaltung eines zweiten Dienstsitzes stünden andererseits die Kosten eben dieses Dienstsitzes und sonstige Nachteile entgegen. In diesem Zusammenhang sei zu erwähnen:
1. Die Verteilung des Bundesinstituts auf zwei Dienstsitze (bisher 305 Mitarbeiter in Berlin und 59 Mitarbeiter in Bonn) beeinträchtige die Aufgaben der Institutsleitung und Dienstaufsicht durch den Präsidenten. Zu seiner Unterstützung und zur selbständigen Leitung des Forschungsbereichs sei eigens ein „Erster Direktor" bestellt worden. Der Präsident müsse in Ausübung seiner laufenden Dienstgeschäfte zwischen beiden Dienstorten des öfteren hin- und herreisen. Er benötige notgedrungen sowohl in der Dienststelle Berlin als auch in der Dienststelle Bonn Diensträume und Personal.
2. Diensträume sowohl in der Dienststelle Berlin als auch in der Dienststelle Bonn hätten ferner der Hauptabteilungsleiter 1, dessen Hauptabteilung teils in Berlin und teils in Bonn untergebracht sei, und der Pressereferent. Beide reisten ebenfalls in Ausübung ihrer laufenden Dienstgeschäfte zwischen beiden Dienststellen.

3. Wegen der räumlichen Teilung des Bundesinstituts gebe es einen Personalrat für die Dienststelle Berlin und einen Personalrat für die Dienststelle Bonn und einen „Gesamtpersonalrat", dem Mitarbeiter beider Dienststellen angehörten. Auch in Personalvertretungsangelegenheiten werde also verschiedentlich hin- und hergereist.
4. Ferner müsse in Erledigung anderer Geschäfte, bei diversen Verwaltungsgeschäften und Kassengeschäften, regelmäßig die Entfernung zwischen Berlin und Bonn überwunden werden, sei es durch Post- oder Fernsprechverkehr oder gegebenenfalls auch durch Dienstreisen.
5. In der Dienststelle Berlin vorhandene Einrichtungen, die Forschungshilfsdienste (Bibliothek), die Verwaltungsdienste (Innerer Dienst), die technischen Anlagen (Druckerei) und die Räumlichkeiten (Sitzungssäle) könnten von den Mitarbeitern in der Dienststelle Bonn nicht oder nur mit Einschränkungen genutzt werden. Für sie sei — zum Teil nicht gleichwertiger — Ersatz geschaffen worden.
Die Kosten der Unterhaltung eines zusätzlichen Dienstsitzes drückten sich im Haushalt des Bundesinstituts am sichtbarsten in der Miete und in den Bewirtschaftungskosten für die Dienstgebäude in Bonn, die für 1982 zusammen mit rd. 300 000 DM veranschlagt seien, und in den Personalstellen für das Verwaltungspersonal der Dienststelle Bonn aus. Dazu kämen noch Kosten, die sich neben den allgemeinen Erschwernissen insbesondere aus den unter Nummern 1 bis 4 geschilderten Verhältnissen ergeben. Selbst wenn man diesen Gesamtkosten etwaige — allerdings nur sehr schwer kalkulierbare — Ersparnisse an Reisekosten wegen der dauernden Anwesenheit von Institutsangehörigen in Bonn gegenrechne, könne keinesfalls gesagt werden, daß sich die Unterhaltung des zweiten Dienstsitzes des Bundesinstituts in Bonn rein wirtschaftlich betrachtet am Ende gar noch lohne.
Allenfalls könne es hingenommen werden, wenn wegen der Standortvorteile die Stelle, die die Bund/ Länder-Abstimmung über die Ausbildungsordnungen und die Rahmenlehrpläne betreue (die Gruppe Abstimmung), in Bonn verbliebe und in den Räumen des Bundesministeriums für Bildung und Wissenschaft untergebracht werde. Auf die Schwierigkeiten der Dienstaufsicht auch in diesem Fall müsse hingewiesen werden.
SPD und FDP schließen sich dieser Beurteilung nicht an. Das Bundesinstitut sei bei der Wahrnehmung vieler seiner Aufgaben auf besonders engen Kontakt zu den Spitzenorganisationen der Arbeitgeber und Arbeitnehmer, den Bundesministerien, den Trägern überbetrieblicher Ausbildungsstätten und den Ausbildungsbetrieben angewiesen. Hierfür seien die organisatorischen Voraussetzungen durch die Einrichtung des Dienststellenteils Bonn geschaffen worden. Vor allem habe die Zusammenarbeit zwischen dem Institut und den im Raum Bonn, Köln und Düsseldorf ansässigen Spitzenorganisationen der Arbeitgeber und Gewerkschaften sowie der Ministerien und sonstigen Institutionen (z. B. Kultusministerkonferenz) intensiviert werden können.
Zu den Aufgaben des Bundesinstituts im Bonner Dienststellenteil gehörten
die Klärung der Zusammenhänge qualitativer und quantitativer Aspekte der beruflichen Bildung mit Fragen der Kasten und ihrer Finanzierung,
die Planung und Statistik einschließlich der Vorbereitung des Berufsbildungsberichts und des Aufbaus regionalisierter Daten zur Ausbildungsplatzsituation,
—	die Bearbeitung von Anträgen auf Förderung bei investiven Kosten und Folgekosten überbetrieblicher Ausbildungsstätten einschließlich der Beratung, Standortplanung und Bereitstellung sonstiger Planungshilfen und
—	die Vorbereitung der Abstimmung von Ausbildungsordnungen des Bundes mit den Rahmenlehrplänen der Länder einschließlich der Geschäftsführung für den Länderausschuß des Hauptausschusses.
Ein großer Teil der neuen Aufgaben des Instituts könne von Berlin aus nur unter erheblich erschwerten Bedingungen, erhöhten Kosten und mit geringerer Effizienz wahrgenommen werden. Zwar werde nicht verkannt, daß in der Regel gewichtige Argumente für die Konzentration einer Behörde an einem Dienstsitz sprächen; im Falle des Bundesinstituts sei jedoch nach Abwägen aller sachlichen und politischen Gründe dem doppelten Dienstsitz der Vorzug gegeben worden.
Die Bundesregierung hat in ihrer Stellungnahme ausgeführt, daß bei einer Aufgabe des Bonner Dienstsitzes Einsparungen allenfalls mittelfristig und auch dann nur unter der Voraussetzung erzielt werden könnten, daß alle Mitarbeiter des Instituts in einem gemeinsamen Dienstgebäude untergebracht werden könnten. Dies erscheine aber kurz- und mittelfristig nicht möglich, so daß Einsparungen kaum zu erreichen seien.
2.6 Verwaltungsaufwand, Personal, Kosten
Die CDU/CSU hält den im Institut entstehenden Verwaltungsaufwand, die Personalkosten und das gesamte Haushaltsvolumen des Instituts für unangemessen hoch. Sie verweist auch auf das einstimmige Votum des mitberatenden Wirtschaftsausschusses, in dem grundsätzlich die Annahme des Gesetzentwurfs, außerdem aber eine Aufforderung an die Bundesregierung empfohlen wird, zu prüfen, inwieweit der Verwaltungsaufwand des Bundesinstituts sinnvoll reduziert werden könne.
a) Hinsichtlich des Verwaltungsaufwands gehe aus der Stellungnahme des Bundesrechnungshofes zwar hervor, daß in neuerer Zeit wesentliche Verbesserungen eingetreten seien. Gleichwohl müsse die institutsinterne Zusammenarbeit verbessert werden, die Arbeitsabläufe müßten vielfach beschleunigt werden, und die Effizienz der Arbeit müsse dementsprechend erhöht werden.

b) Bundesregierung und Regierungsfraktionen räumen Schwierigkeiten in der Anlaufphase des Instituts ein, die u. a. durch die Notwendigkeit, schnell eine große Zahl von Wissenschaftlern ohne vorherige Berufserfahrung in Verwaltungsfragen einzustellen, hervorgerufen worden seien. Entsprechend den Anregungen des Bundesrechnungshofes sei die Zusammenarbeit der Arbeitseinheiten inzwischen weiter verbessert worden; eine detaillierte Darstellung dieser Maßnahmen hat die Bundesregierung ihrer Stellungnahme beigefügt. Allerdings ergebe sich immer wieder die Notwendigkeit, pragmatische Lösungen formalisierten Abläufen vorzuziehen, da nur so eine schnelle Erledigung aktueller Aufgaben gewährleistet werden könne.
c) Ausgehend von der Auffassung, daß infolge des Wegfalls der Berufsbildungsfinanzierung (Abschnitt 2.3 des Berichts), der notwendigen Befreiung von Verwaltungsaufgaben (Förderung überbetrieblicher Ausbildungsstätten; Abschnitt 2.4.2) die sechste Hauptabteilung und damit auch der zweite Dienstsitz aufgelöst werden sollten (Abschnitt 2.5), fordert die CDU/CSU, die dann entbehrlich werdenden Personalstellen in Abgang zu stellen. Dies sei, da die Ausgaben des Instituts überwiegend personalbedingt seien, ein wesentlicher Beitrag zur Senkung der für das Institut aufzuwendenden Finanzmittel.
Auch die Wertigkeit der Personalstellen bedürfe einer Überprüfung, denn der Aufgabenzugang sei Anlaß gewesen, Dienstposten höher zu bewerten. Folglich müsse festgestellt werden, welche Konsequenzen wegen Aufgabenwegfalls zu ziehen seien. Wenn das Bundesinstitut nicht mehr auf die Dienstorte Berlin und Bonn aufgeteilt sei, werde die Regelung entbehrlich sein, daß ein „Erster Direktor" den Forschungsbereich leite. Der Präsident werde dann das Bundesinstitut ohne Einschränkung selbst leiten können.
Nach Abzug freier Stellen könne die Realisierung der Einsparungen im Personalbereich im Anschluß an die notwendige Ausbringung von kw- und ku-Vermerken allerdings nur im Rahmen der personal- und vertragsrechtlichen Möglichkeiten erfolgen. Sie könne aber dadurch wesentlich gefördert werden, daß alle Verantwortlichen jede Möglichkeit nutzten, vorausschauend und vorsorglich planend die Einsparungen zu ermöglichen.
In Zukunft sollten Entscheidungen zur Personalplanung und -bemessung in konsequenter Abhängigkeit von den Aufgaben und der Notwendigkeit der Maßnahmen getroffen werden, wozu das Projektbudget als Beurteilungsgrundlage (Abschnitt 2.1 des Berichts) die erforderliche Transparenz zu liefern habe. Zu denken sei allerdings auch an die Festlegung eines personellen Rahmens, der die Institutsleitung dazu zwinge, eindeutige Prioritäten in den zu erfüllenden Aufgaben zu setzen.
d) Bundesregierung und Regierungsfraktionen halten Personalkapazität und Haushaltsvolumen des Instituts für angemessen.
Das Haushaltsvolumen des Instituts habe sich von 1977 bis 1980 von 23,6 auf 29,7 Mio. DM erhöht. Nach dem derzeitigen Stand der Haushaltsberatungen werde das Haushaltsvolumen (Soll) für 1982 gegenüber 1981 von 31,1 Mio. DM um 3,5 v. H. auf rd. 30 Mio. DM zurückgehen. Der Bundeszuschuß an das Institut habe sich von 1977 bis 1980 von 22,8 auf 28,1 Mio. DM (Ist) erhöht. Von 1981 auf 1982 sei im Soll nach dem gegenwärtigen Stand der Beratungen ein Rückgang von 29,2 Mio. DM um 4,5 v. H. auf 27,9 Mio. DM zu erwarten. Die Eigeneinnahmen des Instituts, insbesondere aus dem Verkauf von Ausbildungsmitteln und dem Vertrieb wissenschaftlicher Veröffentlichungen, seien in den letzten Jahren stark gestiegen. Sie hätten 1977 814 000 DM betragen, 1980 jedoch rd. 1 546 000 DM.
Die personelle und finanzielle Ausstattung des Instituts habe seine Bedeutung für die Funktionsfähigkeit und die Weiterentwicklung der beruflichen Bildung zu berücksichtigen. Der Aufwand müsse auch in Relation gesehen werden zu 1,7 Mio. Auszubildenden in über 450 anerkannten Ausbildungsberufen, zu mehr als einer halben Million Ausbildern und zu Gesamtkosten des betrieblichen Teils der beruflichen Bildung, die vom Kuratorium der Deutschen Wirtschaft für Berufsbildung zuletzt auf etwa 20 Mrd. DM jährlich geschätzt worden seien.
2.7 Ziele und Anwendungsbereich des Gesetzes
Die CDU/CSU hat beantragt, den § 2 des Entwurfs („Ziele der Berufsbildungsplanung") zu streichen. Auf diese Bestimmungen könne ohne Schaden verzichtet werden; sie enthielten keine konkreten Hinweise für das Verwaltungshandeln, blähten die Regelung unnötig auf und stünden damit einer klaren, verständlichen Vorschrift im Wege.
SPD und FDP haben diesen Antrag abgelehnt. Eine Begriffs- und Zielbestimmung der Berufsbildungsplanung im Gesetz halten sie für unentbehrlich. Sie haben sich in diesem Zusammenhang dafür entschieden, den in Absatz 2 der Vorschrift verwendeten Begriff „berufliche Ausbildungsplätze" durch den auch im Ausbildungsplatzförderungsgesetz verwendeten Begriff „berufliche Bildungsplätze” zu ersetzen. Damit soll klargestellt werden, daß die Berufsbildungsplanung sich auf den gesamten Bereich der außerschulischen beruflichen Bildung im Sinne des Berufsbildungsgesetzes erstreckt, also Fortbildung und Umschulung mit umfaßt.
Diese Änderung des Regierungsentwurfs wurde gegen die Stimmen der CDU/CSU beschlossen. Die CDU/CSU sieht durch die Einführung dieses Begriffs eine veränderte Qualität des gesamten im Gesetz geschaffenen Instrumentariums gegeben, vor allem im Hinblick darauf, daß nach der vorgesehenen Vorschrift nun auch in bezug auf Fortbildungs- 
und Umschulungsmaßnahmen der Wirtschaft „unter Berücksichtigung der voraussehbaren Nachfrage und des langfristig zu erwartenden Bedarfs" eine Relation hergestellt werden solle.
SPD und FDP weisen gegenüber dieser Überlegung
darauf hin, daß es sich — wie beim gleichlautenden

Wortlaut des Ausbildungsplatzförderungsgesetzes — nur um Aus- und Fortbildungsplätze sowie Umschulungsmaßnahmen im Sinne des Berufsbildungsgesetzes, also im Bereich der außerschulischen beruflichen Bildung handeln könne, daß also beispielsweise Umschulungsmaßnahmen für Hochschulabsolventen nicht gemeint sein könnten. Dies gehe auch aus dem Wortlaut des auf Antrag der CDU/CSU dem Entwurf vorgeschalteten neuen § 1 (Anwendungsbereich) hervor.
Dieser — einstimmig beschlossene — neue § 1 ist wörtlich aus § 2 des Berufsbildungsgesetzes übernommen. Er stellt klar, daß das Gesetz — wie das Berufsbildungsgesetz — nicht für die den Schulgesetzen der Länder unterstehenden berufsbildenden Schulen, sondern nur für den außerschulischen Bereich der Berufsbildung gilt.
2.8 Berufsbildungsbericht
Gegen die im Gesetz vorgeschriebene Vorlage eines Berufsbildungsberichts durch den Bundesminister für Bildung und Wissenschaft hat die CDU/CSU Bedenken erhoben.
Rechtlich sei es ungewöhnlich, daß ein Bundesminister durch Gesetz veranlaßt werde, seiner Regierung einen Bericht vorzulegen; die vorgeschriebene Jährlichkeit erscheine nicht zwingend und unter Kostengesichtspunkten anfechtbar. Angesichts der in den letzten Jahren und auch jetzt noch bestehenden Situation im Angebot an Ausbildungsplätzen sei zur Zeit ein jährlicher Bericht sinnvoll. Es sei aber schon absehbar, daß die Brisanz dieser Situation nachlassen werde; damit werde das Bedürfnis nach den im Berufsbildungsbericht zusammengefaßten Informationen notwendig geringer werden. Bleibe die Jährlichkeit des Berichts im Gesetz festgeschrieben, so werde der Bericht, der einen beträchtlichen intellektuellen, zeitlichen und finanziellen Aufwand erfordere, auch dann noch jährlich vorgelegt, wenn ein wirkliches Informationsbedürfnis nicht mehr bestehe.
Die Berufsbildungsberichte der vergangenen Jahre seien nach Inhalt und Umfang weit über das hinausgegangen, was gesetzlich gefordert sei und nach dem vorliegenden Gesetzentwurf vorgeschrieben werden solle. Die Summe der Kosten des Berichts einschließlich der Kosten für die Vorermittlungen und Untersuchungen schlügen sich vor allem in den Personalkosten beim Bundesinstitut und beim Bundesminister für Bildung und Wissenschaft nieder. Sie seien nach allgemeiner Erfahrung, auch wenn sie im einzelnen nicht ermittelt worden seien, beträchtlich. So habe der Bundesminister für Datenbeschaffung und Veröffentlichung allein für Zahlungen an Dritte in den vergangenen Jahren zum Teil mehr als 200 000 DM aufgewendet. Die in dem Bericht enthaltenen Darstellungen sollten daher künftig im Hinblick auf die Kosten an Nutzwert und Notwendigkeit gemessen werden.
Nach Ansicht der CDU/CSU könnte auf die gesetzliche Regelung ganz verzichtet werden, weil der Gesetzgeber davon ausgehen könne, daß innerhalb der
Bundesregierung notwendige Berichte erstattet würden, ohne daß es dazu einer gesetzlichen Bestimmung bedürfe.
Der Beauftragte der Arbeitnehmer im Hauptausschuß des Bundesinstituts hat der Auffassung der CDU/CSU widersprochen. Eine jährliche Übersicht über Angebot und Nachfrage werde auch dann benötigt, wenn es darum gehe, qualifizierten Nachwuchs für Wirtschaft und Gesellschaft zu sichern. Dies könne bereits im Jahre 1984 der Fall sein.
SPD und FDP treten ebenfalls dafür ein, daß der Bericht weiterhin jährlich vorgelegt wird. Dieses „Hauptbuch" der beruflichen Bildung mache neben den wichtigen quantitativen Angaben über Angebot und Nachfrage nach Ausbildungsplätzen und die weitere Entwicklung des Berufsbildungswesens die nicht weniger notwendigen inhaltlichen, organisatorischen und finanziellen Aussagen. Aufgabe eines in diesem Sinne die Gesamtentwicklung darstellenden Hauptbuches der beruflichen Bildung sei es, den Deutschen Bundestag, Bund, Länder und Gemeinden die an der Berufsbildung unmittelbar Beteiligten und die Öffentlichkeit umfassend zu informieren, ihnen die Situation und die Tendenzen in diesem Teil des Bildungssystems transparent zu machen und somit einen Beitrag zur besseren Entscheidungsfindung zu leisten.
Die Erfahrungen mit dem Berufsbildungsbericht seit 1976 hätten allseitiges Einvernehmen der Beteiligten über Notwendigkeit, Bedeutung und Nützlichkeit jährlicher Berufsbildungsberichte für Lage und Entwicklung der beruflichen Bildung in der Bundesrepublik Deutschland ergeben. Daß Inhalt und Umfang des Berichts sich an den aktuellen Bedürfnissen orientieren müßten, sei unbestritten und in Abstimmung mit den beteiligten Gruppen im Bundesinstitut gewährleistet.
Bildungspolitische und fachliche Bedeutung des Berichts würden sehr verkannt, wenn man ihn auf die Darstellung der Ausbildungsplatzlage mit einer bloßen Gegenüberstellung von Angebot und Nachfrage beschränke. So wichtig dieser Aspekt sei, so wenig beleuchte er weitere zentrale Problemfelder in der beruflichen Bildung. Diese gewännen insbesondere unter Qualitätsgesichtspunkten in den kommenden Jahren gegenüber der Ausbildungsstellenbilanz die größere Bedeutung.
Die Berichtsregelung, wie sie im Regierungsentwurf vorgesehen sei, ermögliche sowohl vom Berichtsschwerpunkt als auch vom Berichtsumfang her eine flexible Anpassung an die fachliche und bildungspolitische Entwicklung.
Nach Auffassung der CDU/CSU überzeugt die Argumentation der Regierungsfraktionen nicht; die Bundesregierung könne einen derartigen Bericht gegebenenfalls jederzeit ohne gesetzliche Verpflichtung vorlegen. Die CDU/CSU hat jedoch nicht die Streichung der Vorschrift beantragt, sondern die Bundesregierung gebeten zu prüfen, ob nicht als Stichtag für die Erhebung der erforderlichen Daten statt des im Gesetzentwurf vorgesehenen 30. September der 31. Dezember gewählt werden könne, zu dem ohnehin die regelmäßigen Statistiken erstellt würden.

Der vorgesehene Termin zwinge die zuständigen Stellen zu aufwendiger Doppelarbeit und gebe kein eindeutiges Bild von der Befriedigung der Ausbildungsplatznachfrage.
Die Bundesregierung vertritt den Standpunkt, die Verlegung des Stichtages auf den 31. Dezember werde dazu führen, daß der Bericht nicht — wie vorgesehen -- zum 1. März des folgenden Jahres vorgelegt werden könne; dies sei aber im Interesse einer rechtzeitigen Einschätzung der Ausbildungsplatzlage und der Abstimmung eventuell notwendiger Maßnahmen mit allen Beteiligten unbedingt erforderlich. Daher müßten Bedenken hinsichtlich einer Doppelarbeit zurückgestellt werden. Was den Überblick über die tatsächliche Nachfrage nach Ausbildungsplätzen angehe, so müsse bedacht werden, daß alle Verträge gezählt würden, die bis Mitte Oktober gemeldet würden.
2.9 Berufsbildungsstatistik
Die CDU/CSU hat beantragt, die für Zwecke der Planung und Forschung der Berufsbildung vorgesehene Berufsbildungsstatistik (§§ 4 und 5 BerBiFG) „nach Maßgabe des Gesetzes über die Statistik für Bundeszwecke" durchzuführen, nicht, wie im Entwurf vorgesehen (§ 4 Abs. 1), nach Maßgabe des Berufsbildungsförderungsgesetzes selber. Das Erhebungs- und Aufbereitungsprogramm soll nach dem Antrag der CDU/CSU nicht „im Einvernehmen", sondern „im Benehmen" mit dem Bundesinstitut für Berufsbildung gestaltet werden (§ 4 Abs. 3). Zugleich sollen durch eine zusätzliche Bestimmung die Auskunftspflichtigen ausdrücklich genannt werden, so daß die Auskunftspflicht — wie bereits in § 12 des Ausbildungsplatzförderungsgesetzes — im Gesetz geregelt ist.
Zur Begründung ihrer Änderungsanträge hat die CDU/CSU ausgeführt, die im Regierungsentwurf vorgesehenen Bestimmungen über eine Berufsbildungsstatistik seien noch unzureichender als die im Ausbildungsplatzförderungsgesetz enthaltenen Regelungen. Sie seien in dieser Fassung insbesondere aus folgenden Gründen nicht ordnungsgemäß vollziehbar:
Obwohl die geplante Statistik als Bundesstatistik bezeichnet werde und obwohl in der Begründung mehrfach auf das Bundesstatistikgesetz hingewiesen werde, erfülle sie nicht die im Bundesstatistikgesetz geforderten Kriterien. Dem Gesetzentwurf lasse sich nicht entnehmen, ob und inwieweit das Bundesstatistikgesetz als Grundnorm auch für diese Statistik Anwendung finden solle. Wenn der Gesetzgeber sich im Bundesstatistikgesetz für die künftigen Anordnungen von Bundesstatistiken selbst Grenzen setze und wenn er dann diese Grenzen nicht einhalten wolle, so müsse er das eindeutig zum Ausdruck bringen. Da dies durch den vorgelegten Entwurf des Berufsbildungsförderungsgesetzes nicht geschehen sei, mangle dem Entwurf die erforderliche Rechtsklarheit, und er widerspreche damit dem Rechtsstaatsprinzip:
a) Auf das Bundesstatistikgesetz werde nirgends Bezug genommen, während andere eine Bundesstatistik anordnende Gesetze, sogar das bisherige Ausbildungsplatzförderungsgesetz, zumindest bezüglich der Auskunftspflicht üblicherweise ausdrücklich auf das Bundesstatistikgesetz verwiesen. Statt dessen werde in § 4 Abs. 1 des Entwurfs hervorgehoben, daß es sich um eine Statistik „nach Maßgabe dieses Gesetzes" handeln solle, also um eine Statistik sui generis.
b) Auch die in § 4 Abs. 3 vorgesehene Sonderregelung, daß das Erhebungs- und Aufbereitungsprogramm „im Einvernehmen mit dem Bundesinstitut für Berufsbildung" zu gestalten sei, entspreche nicht den Verfahrens- und Zuständigkeitsvorschriften des Bundesstatistikgesetzes, sondern betone den Sondercharakter dieser Statistik. Zudem schließe diese Formulierung die Beteiligung des Statistischen Beirates und seiner Fachausschüsse (§ 4 des Bundesstatistikgesetzes) aus.
c) Jede Rechtsvorschrift, die eine Bundesstatistik anordne, müsse bestimmte Regelungen enthalten. Diese fehlten im vorliegenden Entwurf zu einem wesentlichen Teil. Nicht berücksichtigt sei der der Geheimhaltung und rechtmäßigen Weitergabe statistischer Daten dienende § 11 Abs. 3 Bundesstatistikgesetz. Insbesondere sei es unterlassen worden, gemäß § 7 Abs. 1 des Bundesstatistikgesetzes den Kreis der Befragten und die Art der Erhebung zu bestimmen. Die zu befragenden Auskunftspflichtigen aber seien durch Gesetz genau zu benennen. Dies sei im vorliegenden Entwurf nicht der Fall, so daß die Statistik zu einem wesentlichen Teil nicht vollziehbar sei. Die geforderten Angaben könnten von den Kammern auch nicht im Wege der Amtshilfe erfragt werden, weil dies den Rahmen der Amtshilfe durch Körperschaften des öffentlichen Rechts überschreite. Zudem liege eine Reihe der zu erfragenden Daten bei den Kammern nicht vor. Auch der Innenausschuß des Bundestages sei der Auffassung, daß die vorgesehene Regelung dem § 7 des Bundesstatistikgesetzes widerspreche, und habe in seiner gutachtlichen Stellungnahme empfohlen, der Vorschrift des § 7 des Bundesstatistikgesetzes durch die Aufnahme einer zusätzlichen Bestimmung mit dem Wortlaut „Auskunftspflichtig sind die nach dem Berufsbildungsgesetz zuständigen Stellen" in den Entwurf zu entsprechen. Nach Auffassung der CDU/CSU sollten die jeweils Auskunftspflichtigen — zumindest aber entsprechend dem Vorschlag des Innenausschusses die zuständigen Stellen — im Gesetz genannt und zur Auskunft verpflichtet werden.
Fraglich sei die Vollziehbarkeit auch im Hinblick auf den Umfang der gemäß § 5 zu erhebenden Tatbestände. Diese enthielten eine Reihe von Merkmalen, die bereits im Ausbildungsplatzförderungsgesetz vorgesehen gewesen seien, sich aber bisher als mit den verfügbaren Mitteln nicht erfaßbar erwiesen hätten (z. B. Staatsangehörigkeit, Vorbildung). Auch der Innenausschuß des Bundestages habe in seiner

gutachtlichen Stellungnahme den federführenden Ausschuß gebeten, zu überprüfen, ob eine Komprimierung des zu erhebenden Datenkranzes erfolgen könne.
SPD und FDP sind demgegenüber der Auffassung, daß die Vorschriften des Entwurfs über die Berufsbildungsstatistik den Grundsätzen des Bundesstatistikgesetzes entsprechen, vollziehbar, vollständig und hinreichend gestrafft sind. Sie begründen dies wie folgt:
Das Bundesstatistikgesetz sei auch ohne ausdrückliche Bezugnahme Grundlage für die im Entwurf vorgesehenen Regelungen. Das Bundesstatistikgesetz lege generell für alle Statistiken im Sinne eines „Rahmengesetzes" die Aufgabenstellung des Statistischen Bundesamtes und allgemeine Regeln hinsichtlich der Anordnung von Bundesstatistiken fest:
a) Daß die Berufsbildungsstatistik nach dem Entwurf eine Bundesstatistik sei, ergebe sich eindeutig aus § 4 Abs. 1 des Entwurfs. Die Aufgabe des Statistischen Bundesamtes werde noch einmal in § 4 Abs. 2 genannt. Auch in anderen neueren statitistischen Einzelgesetzen werde im übrigen nicht ausdrücklich auf das Bundesstatistikgesetz Bezug genommen. Die von der CDU/CSU zu § 4 Abs. 1 des Entwurfs gewünschte Formulierung, nach der ausdrücklich auf das Gesetz über die Statistik für Bundeszwecke hingewiesen werden solle, sei daher rechtlich nicht erforderlich, befinde sich auch bisher, soweit bekannt, in keinem Statistikgesetz. Andererseits sei die im Regierungsentwurf vorgeschlagene ausdrückliche Bezugnahme auf das Berufsbildungsförderungsgesetz selber nicht zwingend erforderlich; durch Streichung der Worte „nach Maßgabe dieses Gesetzes" könne — entsprechend dem Wunsch der CDU/CSU — zusätzlich verdeutlicht werden, daß — ausgenommen den Verzicht auf die Regelung der Auskunftspflicht — die Bestimmungen des Bundesstatistikgesetzes auch für die Berufsbildungsstatistik maßgebend seien.
b) Die in § 4 Abs. 3 des Entwurfs zusätzlich zu den Normen des Bundesstatistikgesetzes festgelegte Einvernehmensregelung mit dem Bundesinstitut für Berufsbildung verstoße nicht gegen das Bundesstatistikgesetz. Die Regelung schließe die im Bundesstatistikgesetz vorgesehene Beteiligung des Statistischen Beirates und der Fachausschüsse nicht aus, sondern schreibe nur eine zusätzliche Abstimmung auf Bundesebene vor. Allerdings bestünden auch keine Bedenken gegen den Vorschlag, lediglich das „Benehmen" mit dem Bundesinstitut herzustellen. Auch diese schwächere Beteiligungsform reiche für eine sachgerechte Erledigung der Statistik nach dem Berufsbildungsförderungsgesetz bei vernünftiger Handhabung aus. Fachlich sei die Einschaltung des Bundesinstituts geboten.
c) Entgegen der Auffassung der CDU/CSU seien — abgesehen von der Frage der Auskunftspflicht (siehe dazu weiter unten) — die Regelungen der §§ 6 ff. des Bundesstatistikgesetzes über die Anordnung von Bundesstatistiken, insbesondere
auch § 7 Abs. 1 und § 11 des Bundesstatistikgesetzes, berücksichtigt:
Hinsichtlich der Art der Erhebung enthielten Statistikgesetze üblicherweise nur dann spezielle Regelungen, wenn es sich nicht um Vollerhebungen handele, also bei RepräsentativStatistiken.
— Regelungen zur Geheimhaltung seien entbehrlich, weil dafür § 11 Bundesstatistikgesetz unmittelbar gelte. Wenn die Argumentation der CDU/CSU darauf ziele, daß in den Entwurf eine Bestimmung im Sinne des § 11 Abs. 3 des Bundesstatistikgesetzes aufgenommen werden solle, nach der den zuständigen Obersten Bundes- und Landesbehörden auf Verlangen statistische Einzelangaben zu übermitteln seien, so müsse darauf hingewiesen werden, daß eine solche Übermittlung nach § 11 des Bundesstatistikgesetzes nur zulässig sei, wenn dies in den jeweiligen statistischen Einzelgesetzen ausdrücklich vorgesehen sei, daß aber im Hinblick auf die Berufsbildungsstatistik eine solche Beschränkung der Geheimhaltungspflicht sachlich nicht zwingend erforderlich sei.
Auch die in § 11 des Ausbildungsplatzförderungsgesetzes vorgesehen gewesene Rechtsverordnungsermächtigung zur Beschränkung der Statistik sei nicht mehr erforderlich, da das neue Bundesstatistikgesetz in § 6 Abs. 4 generell eine entsprechende Beschränkung durch Rechtsverordnung ermögliche.
— Daß abweichend von den Normen des Bundesstatistikgesetzes auf die Benennung des Kreises der Befragten verzichtet werde, beeinträchtige die Vollziehbarkeit der Berufsbildungsstatistik nicht. Der Entwurf gehe davon aus, daß die zu erhebenden Daten bei den zuständigen Stellen nach dem Berufsbildungsgesetz, insbesondere den Industrie- und Handelskammern und den Handwerkskammern, vorlägen. Deshalb sei nach den bisherigen Erfahrungen eine — nur mit Hilfe einer Auskunftspflicht durchzuführende — Primärerhebung nicht erforderlich; dadurch werde der Verwaltungsaufwand erheblich vermindert, und die Kosten würden beträchtlich reduziert. Die Daten würden im Wege der Amtshilfe von den zuständigen Stellen, die Behördencharakter hätten, zur Verfügung gestellt. Einer spezialgesetzlichen Regelung dieser Amtshilfe im Entwurf bedürfe es nicht. Sie sei auf der Grundlage des Artikels 35 GG in den entsprechenden Verwaltungsverfahrensgesetzen von Bund und Ländern bereits geregelt.
Die Kritik der CDU/CSU an dem Umfang der zu erhebenden Daten übersehe, daß der Entwurf der Datenlage bei den zuständigen Stellen angepaßt sei. Ausgehend von den Beratungen im Statistischen Beirat und seinen Fachausschüssen zum Aufbau der Berufsbildungsstatistik nach dem Ausbildungsplatzförderungsgesetz werde auf die Erhebung von Merkmalen, für die bei den zuständigen Stellen

keine Daten vorlägen, verzichtet. Eine nochmalige Überprüfung habe ergeben, daß insbesondere auch die in der Begründung des Antrags der CDU/CSU erwähnten Merkmale Staatsangehörigkeit und Vorbildung bei allen zuständigen Steilen vorhanden seien.
Aufgrund der dargestellten Überlegungen hat der Ausschuß einstimmig beschlossen, in § 5 Abs. 1 die Worte „nach Maßgabe dieses Gesetzes" zu streichen und in § 5 Abs. 3 die Worte „im Einvernehmen" durch die Worte „im Benehmen" zu ersetzen. Der weitere Antrag der CDU/CSU, in einem zusätzlichen Paragraphen die Auskunftspflichtigen ausdrücklich zu benennen, d. h. also die Auskunftspflicht im Gesetz zu regeln, wurde von SPD und FDP abgelehnt. Die CDU/CSU schließt aus der Ablehnung dieses Antrages, die an sich erforderliche gesetzliche Regelung der Auskunftspflicht werde von den Regierungsfraktionen abgelehnt, weil das Gesetz durch eine solche Regelung zustimmungsbedürftig werde.
2.10 „Auszubildender" oder „Lehrling"?
Die CDU/CSU hat im Ausschuß für Bildung und Wissenschaft den Antrag gestellt, im vorliegenden Gesetzentwurf sowie in allen übrigen Gesetzen und Verordnungen zur Berufsbildung die Bezeichnung „Auszubildender" durch die Bezeichnung „Lehrling" zu ersetzen. Zur Begründung ihres Antrages hat sie ausgeführt:
Der bei den Beratungen zum Berufsbildungsgesetz 1969 eingeführte Begriff „Auszubildender" sei in der betroffenen Öffentlichkeit nicht angenommen worden. Heute sei es so, daß die Mehrzahl der Jungen und Mädchen lieber Lehrling als Auszubildender oder gar „Azubi" bzw. „Azubise" genannt werden wolle. Nicht zuletzt diese Tatsache zeige, daß der Begriff Auszubildender eine künstliche Schöpfung sei; es fehle ihm jeder Bezug dazu, daß das Verhältnis zwischen Lehrling und Ausbilder (Meister) auch ein menschliches Verhältnis sei.
Aus der Situation des Lehrlings betrachtet, fehle dem Begriff, der sprachlich eine passive Wortbildung sei, auch jeder Hinweis darauf, daß der Lernende in der Ausbildung aktiv tätig werde; Bildungsprozesse seien kein passives Mitsichgeschehenlassen, daher sollten zentrale bildungspolitische Begriffe nicht Passivbildungen sein.
Auch der Bundeskanzler äußere sich bei mancherlei Gelegenheiten ironisch über dieses Wortgebilde, lasse sich aber nach Entgegennahme des erwarteten Beifalls nicht die Bemerkung entgehen — einer der wenigen Scherze, zu denen der Bundeskanzler auf dem Gebiet der Bildungspolitik noch geneigt sei —, der Begriff sei nicht eine Schöpfung der sozial-liberalen Koalition.
Die Fraktion der SPD hat zu dem Antrag die Auffassung vertreten, das Wort „Auszubildender" sei zwar ein wenig geliebter Zungenbrecher, sei inzwischen aber so weitgehend eingeführt, daß seine Ersetzung durch den früheren Begriff „Lehrling" nicht zweckmäßig sei. Es müsse auch bedacht werden, daß mit dem Wort Lehrling Assoziationen mit überwundenen Unterordnungsverhältnissen zwischen Lehrherrn und Lehrling verbunden seien. Schon das Wort Lehrling erwecke das Gefühl, daß es sich bei Betroffenen um in gewisser Weise verkleinerte Objekte fremden Tuns handle. Wenn man auf die Suche nach einem besseren Begriff als „Auszubildender" gehen wolle, solle man jedenfalls Assoziationen solcher Art vermeiden. Keinesfalls dürfe man übersehen, daß im Rahmen der Reform der beruflichen Bildung nicht nur die Begriffe, sondern mit ihnen auch die Inhalte verändert worden seien; eine Wiedereinführung vergangener Begriffe sei mit der Gefahr verbunden, daß sogleich auch die Inhalte der Reform wieder verändert würden. Bei der — von der CDU/CSU mitgetragenen — Reform der beruflichen Bildung sei der Begriff ,Auszubildender" für alle in Ausbildung Stehenden eingeführt worden, damit durch Verwendung eines einheitlichen Begriffs auch formal eine Trennung zwischen beruflicher und allgemeiner Bildung vermieden würde. Zu bedenken sei schließlich die im Augenblick unübersehbare Fülle von Änderungen, die eine Annahme des Antrags der CDU/CSU zur Folge haben werde.
Die Fraktion der FDP teilte die grundsätzlichen Bedenken der SPD, gab aber zu bedenken, daß das Wort Lehrling in sprachlicher Sicht — wie z. B. die Wortbildungen Häuptling, Fremdling, Liebling zeigten — nicht eindeutig als verkleinernd oder herabsetzend empfunden werden könne. Überlegungen über eine Ersetzung des Begriffs Auszubildender müßten allerdings sorgsam erfolgen; eine schnelle Entscheidung anhand des vorliegenden Gesetzes sei nicht sinnvoll.
Auf die Bedenken der SPD und FDP hat die CDU/ CSU erklärt, in der Tat sei es nicht das Ziel des Antrags, vergangene Geisteshaltungen wiederherzustellen; dies werde auch durch die inzwischen beschlossenen Bestimmungen auf dem Gebiet der beruflichen Bildung unmöglich gemacht. Hinsichtlich der Gesamtzahl der erforderlichen Änderungen sei selbstverständlich nur ein Verfahren praktikabel, nach dem sukzessive bei anfallenden Änderungen von Gesetzen und Verordnungen vorgegangen werde.
Der Antrag wurde mit den Stimmen der SPD und FDP — bei einer Enthaltung (8:9:1) — abgelehnt.
2.11 Gesamtbewertung des Gesetzentwurfs und Schlußabstimmung
In einer Gesamtbewertung des Regierungsentwurfs betonte der Beauftragte der Arbeitgeber im Hauptausschuß des Bundesinstituts für Berufsbildung, die Wirtschaft habe Bedenken zurückgestellt, um eine zügige Verabschiedung des Gesetzes zu ermöglichen und dadurch die Arbeit aller an der Berufsbildung beteiligten Gruppen wieder auf eine gesicherte Grundlage zu stellen. Die Wirtschaft halte für die Entwicklung der beruflichen Bildung eine Koordinierungseinrichtung, in die die Länder eingebunden seien, für unbedingt erforderlich. Die Bedenken richteten sich im übrigen nicht gegen konkrete gesetzliche Bestimmungen, sondern gründeten darauf, daß man nicht sicher sei, ob die von der Wirtschaft

für wesentlich gehaltenen Kriterien für die Arbeit des Instituts (vgl. Abschnitt 2.1 des Berichts) in der Praxis in genügendem Umfang berücksichtigt werden könnten.
SPD und FDP ziehen aus den Beratungen, insbesondere aus der Aussprache mit den Vertretern des Bundesinstituts, den Schluß, daß weder dem Ausbildungsplatzförderungsgesetz noch dem vorliegenden Gesetzentwurf eines Berufsbildungsförderungsgesetzes die in der öffentlichen Diskussion oft beklagten Mängel anhaften. Das Gesetz gebe den gesellschaftlichen Gruppen den notwendigen Raum für Konflikt und Kooperation.
Berufsbildungsbericht, Berufsbildungsstatistik und die Arbeit des Bundesinstituts für Berufsbildung seien elementare Grundlagen für bildungspolitische Entscheidungen und unentbehrliche Instrumente zur Sicherung des Ausbildungsplatzangebotes und zur qualitativen Weiterentwicklung der Berufsbildung. Wenn es innerhalb der Wirtschaft auch unterschiedliche Beurteilungen gebe — vor allem das Handwerk begrüße den Entwurf —, so sei doch ein dringendes Interesse auch der Wirtschaft an den Instrumenten der Kooperation unverkennbar.
Die CDU/CSU lehnt den Entwurf ab. Sie begründet dies — außer mit der negativen Bewertung der bisherigen Arbeit und der durch die Änderungsanträge der Regierungsfraktionen noch erweiterten Aufgabenstellung des Bundesinstituts für Berufsbildung (Abschnitte 2.1 bis 2.6) — wie folgt:
— Die Bestimmungen über die Berufsbildungsstatistik seien nicht ordnungsgemäß vollziehbar; sie reichten zur Erhebung der erforderlichen Daten nicht aus (vgl. Abschnitt 2.9).
Der Berufsbildungsbericht könne auch ohne gesetzliche Grundlage von der Bundesregierung bei Bedarf jederzeit erstellt werden (vgl. Abschnitt 2.8).
Insgesamt sei das vorgesehene Instrumentarium — wie schon das Ausbildungsplatzförderungsgesetz — nicht geeignet, das duale System der Berufsbildung in seiner bewährten Form zu erhalten. Demgegenüber müsse der Anspruch der Wirtschaft auf Autonomie, Einheitlichkeit und Effizienz des betrieblichen Teils der Berufsausbildung wiederhergestellt werden. In diesem Bereich müsse daher auch die Zuständigkeit der Wirtschaftsminister des Bundes und der Länder gestärkt werden.
— Auch unter diesem Gesichtspunkt könne die CDU/CSU der Konstruktion und Aufgabenstellung des Bundesinstituts für Berufsbildung nicht zustimmen.
In der Schlußabstimmung wurde der Gesetzentwurf mit den vom Ausschuß beschlossenen Änderungen mit den Stimmen der SPD und FDP und gegen die Stimmen der CDU/CSU angenommen. Die mitberatenden Ausschüsse für Wirtschaft, für Arbeit und Sozialordnung und für Jugend, Familie und Gesundheit hatten die Annahme des Gesetzentwurfs empfohlen; hinsichtlich des weitergehenden Votums des Wirtschaftsausschusses wird auf Abschnitt 2.6, hinsichtlich der gutachtlichen Stellungnahme des Innenausschusses auf Abschnitt 2.9 des Berichts verwiesen.
3. Die Beschlüsse des Ausschusses
Im folgenden werden die vom Ausschuß beschlossenen Änderungen des Regierungsentwurfs und die von der Ausschußmehrheit nicht aufgenommenen Änderungsanträge der CDU/CSU zusammengefaßt.
Zu § 1 (Anwendungsbereich)
Auf Antrag der CDU/CSU wurde einstimmig eine (dem § 2 Berufsbildungsgesetz entsprechende) Bestimmung über den Anwendungsbereich des Gesetzes aufgenommen (zur Sache vgl. Abschnitt 2.7 des Berichts).
Zu § 2 (Ziele der Berufsbildungsplanung)
Der Antrag der CDU/CSU, den § 1 des Gesetzentwurfes zu streichen, wurde von SPD und FDP abgelehnt. Mit den Stimmen von SPD und FDP wurde in Absatz 2 der Begriff „berufliche Ausbildungsplätze" durch den Begriff „berufliche Bildungsplätze" ersetzt (zur Sache vgl. Abschnitt 2.7).
Zu §§ 4 und 5 (Berufsbildungsstatistik)
Einstimmig beschloß der Ausschuß, durch Streichung der Worte „nach Maßgabe dieses Gesetzes" in § 4 Abs. 1 die Anwendbarkeit des Bundesstatistikgesetzes auf die Berufsbildungsstatistik zu verdeutlichen; ebenfalls einstimmig wurden in § 4 Abs. 3 die Worte „im Einvernehmen" durch die Worte „im Benehmen" ersetzt. Der Antrag der CDU/CSU, in einer zusätzlichen Vorschrift die verschiedenen Auskunftspflichtigen zu benennen und damit die Auskunftspflicht im Gesetz zu regeln, wurde von SPD und FDP abgelehnt, ebenso der von der CDU/CSU hilfsweise gestellte Antrag, entsprechend der gutachtlichen Stellungnahme des Innenausschusses „die nach dem Berufsbildungsgesetz zuständigen Stellen" im Gesetz als auskunftspflichtig zu erklären (zur Sache vgl. Abschnitt 2.9 des Berichts).
Einstimmig wurden folgende Änderungen in § 5 beschlossen:
In Nummer 1 wird durch die Einfügung der Wörter „allgemeine und berufliche" vor dem Wort „Vorbildung" der tatsächliche Inhalt der Vorbildung präziser bezeichnet.
In Nummer 3 wird durch die Einfügung der Wörter „in der beruflichen Bildung" hinter dem Wort „Prüfungsteilnehmer" auch hier verdeutlicht, daß der gesamte Bereich der beruflichen Bildung erfaßt wird (hier also sowohl die Abschlußprüfungen in anerkannten Ausbildungsberufen als auch Fortbildungs- 
und Umschulungsprüfungen).
In Nummer 4 wird das Wort „Aufsichtspersonal" durch das Wort „Ausbildungsberater" ersetzt. Die Änderung dient der Beschränkung der Statistik auf den nach dem Berufsbildungsgesetz ausdrücklich

mit Aufgaben der Beratung und Überwachung betrauten Personenkreis.
Zu § 6 (Aufgaben des Bundesinstituts für Berufsbildung)
Eine Reihe von Anträgen der CDU/CSU, die primär auf eine Entlastung des Instituts von Verwaltungsaufgaben zielten, wurde von SPD und FDP abgelehnt (vgl. Abschnitt 2.4 des Berichts).
In Absatz 2 Nr. 3 wurde das Wort „grundsätzlichen" mit den Stimmen der SPD und FDP gestrichen.
Die Änderungen in Absatz 2 Nr. 4 des Regierungsentwurfs wurden ebenfalls mit den Stimmen der SPD und FDP beschlossen (vgl. Abschnitt 2.4), ausgenommen die einstimmig beschlossene Klarstellung, daß das Forschungsprogramm des Instituts vom Hauptausschuß beschlossen wird (vgl. Abschnitt 2.4.4, Buchstabe b).
Zu § 8 (Hauptausschuß)
Die Einfügung eines neuen Absatzes 2 wurde mit den Stimmen von SPD und FDP beschlossen. Die neue Bestimmung nimmt die inhaltliche Beschreibung der Beratungsaufgaben des Bundesausschusses für Berufsbildung aus dem Berufsbildungsgesetz auf (vgl. Abschnitt 2.4.4, Buchstabe a).
Der einstimmig neu gefaßte Satz 2 in Absatz 3 ersetzt die paragraphenmäßige Verweisung des Regierungsentwurfs zum besseren Verständnis durch den entsprechenden Text.
Zu § 9 (Länderausschuß)
Auf Antrag der CDU/CSU wurde Absatz 6 des Regierungsentwurfs einstimmig gestrichen. Mit der dort vorgesehenen Verwaltungsvereinbarung zwischen Bund und Ländern, durch die die Zusammenarbeit in der Abstimmung von Berufsbildungsvorschriften (Rahmenlehrpläne für die Schulen und Ausbildungsordnungen für die Betriebe) konkretisiert werden sollte, ist nach Auffassung der CDU/CSU die Gefahr verbunden, daß durch eine Institutionalisierung der — in der Sache sinnvollen — Abstimmungsgespräche und die dann unvermeidliche Folge von Vorgaben seitens des Bundes und von Mehrheitsentscheidungen in unzulässiger Weise in die Zuständigkeit der Länder eingegriffen werden. Unweigerlich werde es auch zu einer verfassungsmäßig unzulässigen Mischverwaltung in einer Art Zentralstelle kommen. Die notwendige Abstimmung von Rahmenlehrplänen und Ausbildungsordnungen könne statt dessen im Rahmen des Ergebnisprotokolls von 1972 verbessert werden.
SPD und FDP sehen in der Bestimmung lediglich ein Angebot an die Länder; ob und welche Bindungen der Länder von einer solchen Verwaltungsvereinbarung ausgehen könnten, hänge vom Inhalt der einstimmig zu beschließenden Vereinbarung ab. Dessen ungeachtet haben SPD und FDP dem Antrag der CDU/CSU, die Bestimmung zu streichen, zugestimmt. Sie halten jedoch unverändert eine solche Verwaltungsvereinbarung für notwendig; diese könne aber auch ohne eine spezielle gesetzliche Absichtserklärung abgeschlossen werden.
Zu § 12 (Ausschuß für Fragen Behinderter)
Einstimmig wurde die Zahl der weiteren dem Ausschuß angehörenden sachverständigen Personen von fünf auf sechs erhöht (Absatz 2 Satz 1 und Satz 4). Die Änderung soll eine ausgewogene Beteiligung von Arbeitnehmern und Arbeitgebern bei denjenigen Ausschußmitgliedern sicherstellen, die vom Hauptausschuß vorgeschlagen werden. Als Folge erhöht sich die Gesamtzahl der Mitglieder des Ausschusses von 16 auf 17.
Zu § 14 (Haushalt)
Einstimmig wurde Absatz 1 des Regierungsentwurfs gestrichen und Absatz 5 (alt 6) um die Sätze 2 und 3 erweitert.
Durch die Streichung des Absatzes 1 wird klargestellt, daß die Vorschriften der Bundeshaushaltsordnung voll gelten und daß insbesondere auch der Teil VI der BHO, der die Haushaltswirtschaft der bundesunmittelbaren juristischen Personen des öffentlichen Rechts behandelt, Anwendung findet. Die vom Regierungsentwurf angestrebte Rechtslage, daß die Rechnungsprüfung beim Bundesinstitut nicht mehr — wie nach dem Ausbildungsplatzförderungsgesetz (§ 22 Abs. 6) — durch das Bundesministerium für Bildung und Wissenschaft durchgeführt wird, bleibt erhalten. Sie obliegt nach § 109 Abs. 2 BHO der durch die Satzung des Bundesinstituts zu bestimmenden Stelle. Diese Satzungsvorschrift bedarf der Zustimmung des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft, des Bundesministers der Finanzen und des Bundesrechnungshofes.
Die Sätze 2 und 3 in Absatz 5 bestimmen, daß die haushaltsrechtliche Entlastung des Bundesinstituts, die dem Hauptausschuß obliegt, nicht mehr — wie nach dem Ausbildungsplatzförderungsgesetz und dem Regierungsentwurf des BerBiFG — der Genehmigung der zuständigen Bundesminister (§ 109 Abs. 3 BHO) bedarf. Die Neuregelung dient sowohl verwaltungsökonomischen Zwecken als auch der Stärkung der Eigenverantwortlichkeit des Instituts. Eine derartige Regelung ist nach der BHO ausdrücklich zugelassen (§ 105 Abs. 1 BHO). Unberührt von der Änderung bleiben die Aufsichtsrechte des Bundesministeriums für Bildung und Wissenschaft gegenüber dem Bundesinstitut, insbesondere im finanziellen und personellen Bereich; der Haushaltsplan bedarf nach wie vor der Genehmigung des zuständigen Bundesministers; auch das Prüfungsrecht des Bundesrechnungshofes besteht uneingeschränkt (vgl. § 14 Abs. 2, §§ 16, 17 des Entwurfs, § 111 BHO).
Zu § 18 (Auskunftspflicht)
Einstimmig wurde in Absatz 1 ein Satz 2 angefügt, der die Einschränkung der Auskunftspflicht durch arbeits- und dienstrechtliche Verschwiegenheitspflichten klarstellt.
Die einstimmig beschlossene Änderung des Absatzes 3 beschränkt die Regelung auf das rechtlich Notwendige. Daß die Auskunft wahrheitsgemäß, vollständig und fristgemäß zu erteilen ist, entspricht

dem Wesen gesetzlicher Auskunftspflichten und muß nicht zusätzlich geregelt werden. Auch werden durch die Änderung verfahrensrechtliche Bezüge, die in die bisherige Fassung hineininterpretiert werden könnten, eindeutig ausgeschlossen.
Zu § 19 (Änderung des Berufsbildungsgesetzes)
Die einstimmig neu eingefügten Nummern 2 und 3 bezwecken eine redaktionelle Bereinigung. Dies ist wegen der Aufhebung der den alten Bundesausschuß für Berufsbildung betreffenden §§ 50 bis 52 BBiG (in Nummer 1) erforderlich; denn in der derzeitigen Fassung des § 54 Abs. 2 BBiG (der die Landesausschüsse betrifft) wird auf § 50 Abs. 4, 5 und 7 BBiG (die durch Nummer 1 aufgehoben werden) und in § 54 Abs. 5 BBiG wird auf § 52 BBiG ( der ebenfalls durch Nummer 1 aufgehoben wird) verwiesen. Die Verweisungen in § 54 Abs. 2 und 5 BBiG auf die weggefallenen Bestimmungen der §§ 50 und 52 BBiG müssen deshalb durch den weggefallenen „Originaltext" ersetzt werden. Die Vorschriften über die Landesausschüsse wären sonst unvollständig; Regelungen über Ehrenamtlichkeit, Kostenerstattung, Abstimmung und Beschlußfähigkeit würden fehlen.
Bonn, den 28. September 1981
Rossmanith Berichterstatter
Schätz
Neuhausen</TEXT>
</DOKUMENT>
