<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Änderungsantrag</DRS_TYP>
  <NR>09/854</NR>
  <DATUM>30.09.1981</DATUM>
  <TITEL>Entwurfs eines Gesetzes zur Förderung der Berufsbildung durch Planung und Forschung (Berufsbildungsförderungsgesetz - BerBiFG) - Drucksachen 9/279, 9/827, 9/850 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der CDU/CSU</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/854
30.09.81
Sachgebiet 800
Änderungsantrag
der Fraktion der CDU/CSU
zur zweiten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten
Entwurfs eines Gesetzes zur Förderung der Berufsbildung durch Planung und Forschung (Berufsbildungsförderungsgesetz — BerBiFG)
- Drucksachen 9/279, 9/827, 9/850 -
Der Bundestag wolle beschließen:
1. § 2 Abs. 2 ist wie folgt zu fassen:
„(2) Die Berufsbildungsplanung hat insbesondere dazu beizutragen, daß die Ausbildungsstätten nach Art, Zahl, Größe und Standort ein qualitativ und quantitativ ausreichendes Angebot an beruflichen Ausbildungsplätzen gewährleisten und daß sie unter Berücksichtigung der voraussehbaren Nachfrage und des langfristig zu erwartenden Bedarfs an Ausbildungsplätzen möglichst günstig genutzt werden."
2. In § 5 Nr. 1 ist das Wort „Auszubildenden" und in § 11 Abs. 3 das Wort „Auszubildende" jeweils durch das Wort „Lehrling" zu ersetzen.
3. Nach § 5 wird folgender § 5 a eingefügt: „§ 5a
Auskunftspflichtige
(1) Auskunftspflichtig nach den §§ 10 und 11 des Gesetzes über die Statistik für Bundeszwecke sind
1. für die Erhebungen nach § 4 Nr. 1 die Lehrlinge,
2. für die Erhebungen nach § 4 Nr. 2 die Ausbilder,
3. für die Erhebungen nach § 4 Nr. 3 die Prüfungsteilnehmer,
4. für die Erhebungen nach § 4 Nr. 4 das Aufsichtspersonal,
5. für die Erhebungen nach § 4 Nr. 5 die nach Bundes- und Landesrecht zuständigen Stellen.
(2) Soweit die für die Erhebungen erforderlichen Daten bei den zuständigen Stellen im Sinne des Berufsbildungsgesetzes vorliegen und dort erhoben werden, sind die zuständigen Stellen auskunftspflichtig."

4. § 6 Abs. 2 ist wie folgt zu fassen:
„(2) Das Bundesinstitut für Berufsbildung hat die folgenden Aufgaben:
1. nach Weisung des zuständigen Bundesministers an der Vorbereitung von Ausbildungsordnungen und sonstigen Rechtsverordnungen, die nach diesem Gesetz, dem Berufsbildungsgesetz oder dem Zweiten Teil der Handwerksordnung zu erlassen sind, mitzuwirken,
2. an der Vorbereitung des Berufsbildungsberichts (§ 3) mitzuwirken,
3. an der Durchführung der Berufsbildungsstatistik nach Maßgabe des § 4 mitzuwirken,
4. auf Anforderung der Bundesregierung zu Fragen der beruflichen Bildung gutachtlich Stellung zu nehmen,
5. die Berufsbildungsforschung nach dem durch den Hauptausschuß (§ 8) zu beschließenden Forschungsprogramm durchzuführen, Modellversuche zu betreuen und die Bildungstechnologie durch Forschung zu fördern. Das Forschungsprogramm bedarf der Genehmigung des zuständigen Bundesministers,
6. das Verzeichnis der anerkannten Ausbildungsberufe zu führen und zu veröffentlichen,
7. a) nach § 19 Abs. 2 Satz 2 des Fernunterrichtsschutzgesetzes berufsbildende Fernlehrgänge zu prüfen und vor der Zulassung dieser Fernlehrgänge nach § 19 Abs. 2 Satz 3 des Fernunterrichtsschutzgesetzes Stellung zu nehmen, sofern das Landesrecht nach diesen Vorschriften eine Entscheidung im Benehmen mit dem Bundesinstitut für Berufsbildung vorsieht,
b) gutachtlich zu Fernlehrgängen nach § 15 Abs. 1 des Fernunterrichtsschutzgesetzes Stellung zu nehmen,
c) im Wege der Amtshilfe zu berufsbildenden Fernlehrgängen, die nicht unter das Fernunterrichtsschutzgesetz fallen, Stellung zu nehmen,
d) durch Forschung zur Verbesserung und Ausbau des beruflichen Fernunterrichts beizutragen.
Der Hauptausschuß erläßt die Richtlinien für die Wahrnehmung der Aufgaben nach den Buchstaben a bis c."
Bonn, den 30. September 1981
Dr. Kohl, Dr. Zimmermann und Fraktion</TEXT>
</DOKUMENT>
