<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Änderungsantrag</DRS_TYP>
  <NR>09/997</NR>
  <DATUM>11.11.1981</DATUM>
  <TITEL>zur zweiten Beratung des Entwurfs eines Gesetzes zur Konsolidierung der Arbeitsförderung (Arbeitsförderungs-Konsolidierungsgesetz - AFKG) - Drucksachen 9/799, 9/846, 9/966 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der CDU/CSU</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/997
11.11.81
Sachgebiet 810
Änderungsantrag
der Fraktion der CDU/CSU
zur zweiten Beratung des Entwurfs eines Gesetzes zur Konsolidierung der Arbeitsförderung (Arbeitsförderungs-Konsolidierungsgesetz - AFKG)
— Drucksachen 9/799, 9/846, 9/966 —
Der Bundestag wolle beschließen:
1. Artikel 3 wird gestrichen.
2. Bei Annahme der Nummer 1 sind nachstehende Folgeänderungen vorzunehmen:
a) In Artikel 4 (§1) werden die Nummern 1, 1 a, 2, 6a, 21, 29 (zu § 1385 Buchstabe b), 29a, 30 und 31 gestrichen.
b) In Artikel 6 werden die Nummern 2, 10 (zu §112 Buchstabe b), 10a, 11 und 12 gestrichen.
c) In Artikel 8 werden Nummer 2 und in Nummer 10 die Buchstaben a, c und d gestrichen.
d) Artikel 10 wird gestrichen.
e) Artikel 11 wird gestrichen
Bonn, den 11. November 1981
Dr. Kohl, Dr. Zimmermann und Fraktion
Begründung umseitig

Begründung
Die Streichung des § 8 des Vierten Buches Sozialgesetzbuch in Nummer 1 würde grundsätzlich den Wegfall der Sozialversicherungsfreiheit bei geringfügiger Beschäftigung zur Folge haben.
Dies wird jedoch von der CDU/CSU-Bundestagsfraktion als volkswirtschaftlich und beschäftigungspolitisch falsch abgelehnt.
Auch auf Änderungsanträge von SPD und FDP hin im Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung beschlossene Erweiterungen der Ausnahmen von der Einführung der Beitragspflicht geringfügiger Beschäftigungen vermögen die schwerwiegenden Bedenken der CDU/CSU gegen die Versicherungspflicht der Entgelte aus geringfügiger Beschäftigung grundsätzlich nicht abzuschwächen:
—	unverhältnismäßiger bürokratischer Aufwand für Arbeitnehmer, Arbeitgeber, Sozialversicherungsträger,
—	hohe potentielle Belastungsrisiken der Träger der sozialen Krankenversicherung bei nur geringen Beiträgen, obwohl diese wegen Einführung eines Mindestbeitrags bei sehr niedrigen Verdiensten prozentual unzumutbar hoch sind,
— Unterbindung vieler Nebentätigkeiten, deren Wegfall zu unvertretbaren Ausfällen beim Sozialprodukt führt, zumal vielfach betriebsorganisatorisch die entsprechenden Arbeiten nicht durch Vollarbeitskräfte oder länger arbeitende Teilzeitarbeitskräfte übernommen werden können.
Die durch den Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung beschlossenen Ausnahmen von der Versicherungspflicht sind außerdem willkürlich und damit rechts- und verfassungspolitisch äußerst bedenklich.
Die Änderungen in Nummer 2 sind Folgeänderungen aus Nummer 1.</TEXT>
</DOKUMENT>
