<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Antwort</DRS_TYP>
  <NR>09/83</NR>
  <DATUM>05.01.1981</DATUM>
  <TITEL>Kreditaufnahme des Bundes im Ausland</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/83
05.01.81 Sachgebiet 642
Antwort
der Bundesregierung
auf die Kleine Anfrage der Abgeordneten Dr. Häfele, Dr. Sprung, Haase (Kassel), Dr. Kreile, Dr. Riedl (München), Dr. Voss, Carstens (Emstek) und der Fraktion der CDU/CSU
— Drucksache 9/61 —
Kreditaufnahme des Bundes im Ausland
Der Bundesminister der Finanzen — VII A 2 — W 2220 — 17/80 — hat mit Schreiben vom 2. Januar 1981 im Namen der Bundesregierung die Kleine Anfrage der Fraktion der CDU/CSU wie folgt beantwortet:
Vorbemerkung
1. Durch Kreditaufnahmen im Ausland hat der Bund seit März 1980 einen wichtigen Beitrag zum Ausgleich des Leistungsbilanzdefizits und hoher privater Kapitalexporte geleistet. Der wesentliche Grund für das Leistungsbilanzdefizit sind die explosionsartig gestiegenen Ölpreise, denen eine begrenzte güterwirtschaftliche Absorptionsfähigkeit der Ölexportländer gegenübersteht. Die privaten Kapitalexporte sind die Kehrseite extrem hoher Dollar-Zinsen; sie haben deutsche Anleger veranlaßt, in das Ausland abzuwandern, während ausländische Kreditnehmer verstärkt den deutschen Markt in Anspruch genommen haben. Mit seiner Kreditaufnahme erleichterte der Bund zugleich den Ölexportländern die Anlage ihrer Überschüsse und damit die Aufrechterhaltung ihrer Förderung.
2. Die Bundesregierung hat bereits in ihrer Antwort auf die Kleine Anfrage der CDU/CSU-Fraktion in der 8. Wahlperiode (Drucksache 8/3961 vom 28. April 1980) die — unverändert gültigen — Gründe dargelegt, aus denen sie sich im Einvernehmen mit der Deutschen Bundesbank für Kreditaufnahmen im Ausland entschieden hat. Entsprechende Kapitalimporte verschaffen unserer Wirtschaft die notwendige Zeit, sich unter Vermeidung starker Beschäftigungseinbrüche an die veränderten weltwirtschaftlichen Rahmenbedingungen anzupassen. Auch der Sachverständigenrat zur Begutachtung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung hat die Kreditaufnahme im Ausland im Hinblick

auf die Verlagerung der Kapitalbildung in der Welt nachdrücklich als erwünscht bezeichnet.
3. Die Ermächtigung im jährlichen Haushaltsgesetz gilt gleichermaßen für Kreditaufnahmen im In- und Ausland. Der Umfang der parlamentarischen Mitwirkung ist in Artikel 115 GG in Verbindung mit § 18 BHO geregelt. Danach bestimmt das Haushaltsgesetz, bis zu welcher Höhe der Bundesminister der Finanzen Kredite aufnehmen darf. Die Ausübung dieser Kreditermächtigung liegt dagegen im Ermessen des Bundesministers der Finanzen. Er bestimmt nach § 3 der Reichsschuldenordnung, die als vorkonstitutionelles Recht weitergilt, „wann, in welchen Beträgen und unter welchen Bedingungen" Kredite aufgenommen werden. Dieser gesetzlich geregelte Ermessensspielraum setzt den Bundesminister der Finanzen in die Lage, die absolute Vertraulichkeit der Kreditbeziehungen zu einzelnen in- oder ausländischen Geldgebern zu wahren, ohne die das Ansehen des Bundes als Kreditnehmer Schaden leiden würde.
1. In welcher Höhe, wann und in welchen Ländern hat der Bund Kredite zur Haushaltsfinanzierung im Ausland seit dem 1. Januar 1980 aufgenommen?
Seit 1. Januar 1980 hat der Bund
—	von den USA den Erlös von auf dem deutschen Kapitalmarkt begebenen DM-Schuldtiteln der USA in Höhe von 2,0 Mrd. DM,
—	aus Devisenmarkt-Interventionen der USA Mittel in Höhe von weiteren 3 Mrd. DM,
—	aus Direktabschlüssen mit anderen Auslandsgläubigern 5,8 Mrd. DM (darunter 5,5 Mrd. DM aus einem OPEC-Staat) sowie
— durch Vermittlung inländischer Kreditinstitute zusätzliche Auslandsmittel in Höhe von 9,8 Mrd. DM
als Kredite zur Haushaltsfinanzierung übernommen.
Die Kreditaufnahmen bei den USA in Höhe von insgesamt 5,0 Mrd. DM stammen aus DM-Guthaben der USA; sie dienen den USA bei Fälligkeit zur Rückzahlung von DM-Schuldtiteln, welche sie im Zuge der engen währungspolitischen Zusammenarbeit seit 1978 am deutschen Kapitalmarkt begeben hatten.
Die übrigen Kreditaufnahmen des Bundes im Ausland haben sich 1980 wie folgt entwickelt:
- in Mrd. DM -
	1. Quartal	2. Quartal	3. Quartal	4. Quartal	1980
	1980			(vorläufig)	(vorläufig)
OPEC-Staaten	2,5	2,1	2,5	4,9	12,0
andere Staaten	—	1,0	0,9	1,7	3,6
(außer USA)					
zusammen	2,5	3,1	3,4	6,6	15,6

2. In welcher Form (Darlehensart und Währung), mit welchen Laufzeiten und welchen Konditionen (insbesondere Zinshöhe) wurden die Kredite aufgenommen (nach den Grundsätzen von Haushaltswahrheit und Haushaltsklarheit sollte zumindest ein durchschnittlicher Zinssatz angegeben werden)?
Die Kredite wurden ausschließlich in der Form von Schuldscheindarlehen aufgenommen, die auf Deutsche Mark lauten und entweder unmittelbar oder über inländische Kreditinstitute im Ausland plaziert wurden.
Auch 1980 wurden darüber hinaus in begrenztem Umfang Schuldverschreibungen des Bundes (Bundesanleihen) von Ausländern im Ersterwerb oder über die Börse gekauft. Der Umfang dieser Transaktionen ist nicht bekannt.
Die Laufzeiten der Schuldscheindarlehen bewegten sich zwischen zwei und zehn Jahren. Lediglich mit den USA wurden im Hinblick auf die Rückzahlungszeitpunkte der von den USA begebenen DM-Schuldtitel zum Teil auch Laufzeiten von weniger als zwei Jahren vereinbart.
Die vereinbarten Zinssätze entsprachen in jedem Fall den Bedingungen am deutschen Kapitalmarkt im jeweiligen Abschlußzeitpunkt und bewegten sich (ohne USA-Kredite) je nach Laufzeit und Kapitalmarktentwicklung zwischen 7,75 und 9,85 v. H. Ein durchschnittlicher Zinssatz wäre nicht aussagekräftig, da das Zinsniveau 1980 besonders starken Zinsschwankungen unterlag und sich die Kreditaufnahmen im Ausland nicht gleichmäßig über das Jahr verteilten. Hinzu kommt, daß der Bund bei indirekten Schuldscheingeschäften nur die Abschlußkonditionen mit den vermittelnden inländischen Kreditinstituten, nicht aber die Margen dieser Institute bei der Weiterveräußerung der Schuldscheine in das Ausland kennt.
3. Gibt es darüber hinaus weitere konkrete Pläne der Bundesregierung zur Kreditaufnahme im Ausland?
Die Bundesregierung beabsichtigt, in enger Abstimmung mit der Deutschen Bundesbank auch künftig Kredite im Ausland aufzunehmen, soweit dies zum Ausgleich der Zahlungsbilanz und zur Entlastung des deutschen Kapitalmarktes angezeigt ist. Sie hält sich zu diesem Zweck — neben indirekten Geschäften über inländische Kreditinstitute — grundsätzlich auch die Möglichkeit von Direktabschlüssen offen. Dem Betrage nach konkretisierte Pläne bestehen gegenwärtig nicht.
4. Ist die Finanzierung des Leistungsbilanzdefizits durch Kreditaufnahmen im Ausland — wie jetzt durch den Bund — nicht zumindest mittelfristig problematisch, da die für die Auslandskredite zu zahlenden Zinsen ihrerseits die Leistungsbilanz belasten?
Es ist zutreffend, daß durch Zinszahlungen auf Auslandskredite
zukünftige Leistungsbilanzen berührt werden. Diese Wirkung ist

eine Konsequenz des gegebenen Leistungsbilanzdefizits; sie tritt unabhängig von der Art der Finanzierung — durch Nettokapitalimporte oder Abbau von Währungsreserven — ein, wie die Bundesregierung in ihrer Antwort auf die eingangs erwähnte Kleine Anfrage der CDU/CSU (Drucksache 8/3961) bereits dargelegt hat.
Auch standen den öffentlichen Kapitalimporten, die in der Fragestellung angesprochen sind, im Jahr 1980 (bis einschließlich Oktober) private Kapitalexporte gegenüber, deren Volumen — einschließlich des „Restpostens der Zahlungsbilanz" — rd. 3/4 der zeitanteiligen öffentlichen Kapitalimporte erreichte. Diese privaten Kapitalexporte führen ihrerseits zu Zinserträgen, welche künftige Leistungsbilanzen entlasten.</TEXT>
</DOKUMENT>
