<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/331</NR>
  <DATUM>09.04.1981</DATUM>
  <TITEL>Vorschlag einer Richtlinie des Rates über Einzelheiten der Überwachung und der Kontrolle der durch die Ableitungen aus der Titandioxid-Produktion betroffenen Umweltmedien "EG-Dok. 4105/81"</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/331
Sachgebiet 2129 
Unterrichtung
durch die Bundesregierung
Vorschlag einer Richtlinie des Rates über Einzelheiten der Überwachung und der Kontrolle der durch die Ableitungen aus der Titandioxid-Produktion betroffenen Umweltmedien
»EG-Dok. 4105/81 «
DER RAT DER EUROPÄISCHEN GEMEINSCHAFTEN —
gestützt auf den Vertrag zur Gründung der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft, insbesondere auf die Artikel 100 und 235,
gestützt auf die Richtlinie 78/176/EWG des Rates vom 20. Februar 1978 über Abfälle aus der Titandioxidproduktion 1), insbesondere auf Artikel 7 Absatz 3,
auf Vorschlag der Kommission,
nach Stellungnahme des Europäischen Parlaments,
nach Stellungnahme des Wirtschafts- und Sozialausschusses,
in Erwägung nachstehender Gründe:
Unabhängig von der Art und dem Grad der Behandlung der Abfälle der Titandioxidproduktion muß ihre Einleitung, Versenkung, Lagerung, Ablagerung und Einbringung (Injektion) mit Maßnahmen zur Überwachung des betroffenen Umweltmediums in bezug auf seine physikalischen, chemischen, biologischen und ökologischen Aspekte verbunden sein.
Zur Gewährleistung der Kontrolle der erforderlichen Qualität der betroffenen Umweltmedien, bedarf es
1) ABl. EG L 54 vom 25. Februar 1978. jährlich der regelmäßigen Entnahme einer Mindestzahl von Proben, um die Messungen der in den Anhängen aufgeführten Parameter durchführen zu können.
Die Zahl dieser Probenahmen kann in Abhängigkeit von den erzielten Ergebnissen eingeschränkt werden. Um die Wirksamkeit der Kontrolle zu gewährleisten, sind die Probenahmen auch in einem Gebiet durchzuführen, von dem angenommen wird, daß es durch die betreffenden Ableitungen nicht beeinflußt wird.
Es ist erforderlich, für die von den Mitgliedstaaten durchgeführten Analysen gemeinsame Referenzmethoden zur Bestimmung der Parameterwerte in bezug auf die physikalischen, chemischen, biologischen und ökologischen Eigenschaften der betroffenen Umweltmedien festzulegen.
Den Mitgliedstaaten steht es jederzeit frei, für die Überwachung andere als die in dieser Richtlinie vorgesehenen Parameter festzulegen.
Es ist notwendig, daß die Mitgliedstaaten der Kornmission die Angaben über die Einzelheiten der Überwachung und der Kontrolle der betroffenen Umweltmedien übermitteln. Die Kommission muß einen zusammenfassenden Bericht erstellen, den sie den Mitgliedstaaten vorzulegen hat.
Einige natürliche Gegebenheiten entziehen sich der Kontrolle der Mitgliedstaaten. Es muß daher die Mög-
Gemäß Artikel 2 Satz 2 des Gesetzes vom 27. Juli 1957 zugeleitet mit Schreiben des Chefs des Bundeskanzleramtes vom 21. Januar 1981 – 14 – 68070 – E – Um 45/81.
Dieser Vorschlag ist mit Schreiben des Herrn Präsidenten der Kommission der Europäischen Gemeinschaften vom 30. Dezember 1980 dem Herrn Präsidenten des Rates der Europäischen Gemeinschaften übermittelt worden.
Die Anhörung des Europäischen Parlaments und des Wirtschafts- und Sozialausschusses zu dem genannten Kommissionsvorschlag ist vorgesehen.
Mit der alsbaldigen Beschlußfassung durch den Rat ist zu rechnen.
Gemäß § 93 Satz 3 GO-BT am 9. April 1981, siehe auch Drucksache 9/127 Nr. 22.

lichkeit vorgesehen werden, in einigen Fällen von dieser Richtlinie abzuweichen.
Der technische und wissenschaftliche Fortschritt kann eine rasche Anpassung einiger im Anhang festgelegter Vorschriften erforderlich machen. Um die dafür erforderlichen Maßnahmen leichter durchführen zu können, ist ein Verfahren zur engen Zusammenarbeit zwischen den Mitgliedstaaten und der Kommission im Rahmen eines Ausschusses zur Anpassung an den technischen und wissenschaftlichen Fortschritt • vorzusehen –
HAT FOLGENDE RICHTLINIE ERLASSEN:
Artikel 1
Diese Richtlinie legt gemäß Artikel 7 Abs. 3 der Richtlinie 78/176/EWG die Einzelheiten der Überwachung und der Kontrolle der verschiedenen Umweltmedien fest, die durch Ableitungen von Abfällen aus der Titandioxidproduktion in bezug auf ihre physikalischen, chemischen, biologischen und ökologischen Aspekte betroffen werden.
Artikel 2
Im Sinne dieser Richtlinie bedeutet:
—	„betreffende Umweltmedien"
Die Oberflächengewässer, das Grundwasser, das Meer, die Erdoberfläche und der Untergrund sowie die Luft, in die die Abfälle aus der Titandioxidproduktion abgeleitet werden bzw. wo sie gelagert werden;
—	„Entnahmestelle"
die Stelle, an der die Probe entnommen wird.
—	„Referenzmeßmethode"
die Festlegung eines Meßprinzips oder die Kurzbeschreibung eines Arbeitsverfahrens, das die Bestimmung der in den Anhängen aufgeführten Parameter ermöglicht.
Artikel 3
1. Die Parameter für die Überwachung und die Kontrolle der Umweltmedien gemäß Artikel 1 sind für jedes der betroffenen Umweltmedien in den Anhängen 1 bis 5 aufgeführt.
2. Wenn ein Parameter in der Spalte „ Zwingender Wert" der Anhänge aufgeführt ist, müssen die Analyse und die Probenahme für die angegebenen Bereiche durchgeführt werden.
3. Wenn ein Parameter in der Spalte „Leitwert" der Anhänge aufgeführt ist, werden sich die Mitgliedstaaten bemühen, die Analyse und die Entnahme von Proben für die angegebenen Bereiche durchzuführen.
Artikel 4
1. Die zuständigen Behörden der Mitgliedstaaten legen die Häufigkeit der Probenahmen und der Analysen in bezug auf die einzelnen Parameter für
jedes Ableitungs-, Einleitungs-, Versenkungs-, Lagerungs-, Ablagerungs- oder Einbringungsgebiet fest.
2. Die Häufigkeit der Probenahmen und der Analysen darf die in den Anhängen der vorliegenden Richtlinie angegebene Mindesthäufigkeit nicht unterschreiten.
Die Entnahme der Proben muß, soweit wie möglich so auf das Jahr verteilt sein, daß man ein repräsentatives Bild von der Qualität der betroffenen Umweltmedien erhält.
3. Die genaue Probenahmestelle, ihre Entfernung von der nächstgelegenen Schadstoff-Ableitungsstelle sowie die Tiefe oder die Höhe, in der die Proben entnommen werden müssen, werden von der zuständigen Behörde jedes Mitgliedstaates von Fall zu Fall festgelegt. Sie ist Gegenstand einer allgemeinen Beschreibung, zu der festliegende Faktoren, die durch einen Code dargestellt werden können, sowie eine Reihe weiterer administrativer oder geographischer Angaben gehören. Diese Beschreibung wird nur ein einziges Mal, bei der Festlegung der Entnahmestelle erstellt.
4. Die Probenahme muß in dem unmittelbar durch die Ableitungen beeinflußten Gebiet, unter besonderer Berücksichtigung der lokalen Umwelt- und der Ableitungsbedingungen – intermittierend oder kontinuierlich – erfolgen.
Bei Meerwasser, das dem Einfluß der Tiden unterliegt, ist die Entnahme der Proben und ihre Tiefe unter den gleichen Bedingungen – Stunde bezogen auf den Hochwasserstand, Tidenbeiwert – durchzuführen.
5. Wenn die zuständige Behörde feststellt, daß die Meßergebnisse der in dem Ableitungsgebiet im Vorjahr entnommenen Proben konstante und signifikante Werte ergeben und einen Beweis für die gute Qualität des Umweltmediums darstellen und wenn kein Faktor ermittelt wird, der die Qualität der betroffenen Umweltmedien beeinträchtigen könnte, kann die Häufigkeit der Probenahmen und der Analysen von dem betreffenden Mitgliedstaat nach Zustimmung der Kommission herabgesetzt werden.
Zu diesem Zweck übermitteln die Mitgliedstaaten der Kommission die Ergebnisse dieser Messungen und unterrichten sie über die von ihnen geplante Häufigkeit der Probenahmen. Die Kommission kann ihre Zustimmung von Auflagen, insbesondere hinsichtlich der Dauer dieser Verringerung der Häufigkeit, abhängig machen. Sollte die Gefahr einer Qualitätsverschlechterung der betroffenen Umweltmedien bestehen, ergreifen die Mitgliedstaaten geeignete Maßnahmen.
Artikel 5
1. Die Referenzmeßmethoden für die Bestimmung der Parameterwerte sind in den Anhängen aufgeführt. Laboratorien, die andere Meßmethoden anwenden,

müssen sich vergewissern, daß die erzielten Ergebnisse gleichwertig oder vergleichbar sind.
2. Die Behälter, in die die Proben abgefüllt werden, die Reagenzien oder Verfahren zur Konservierung einer Teilprobe für die Analyse eines oder mehrerer Parameter, der Transport und die Aufbewahrung der Proben sowie die Vorbereitung der Proben zur Analyse dürfen keine mögliche Ursache für eine nennenswerte Änderung der Analysenergebnisse sein.
Artikel 6
Um die Entwicklung der Überwachung und der Kontrolle der betroffenen Umweltmedien in bezug auf ihre physikalischen, chemischen, biologischen und ökologischen Aspekte abzuschätzen, müssen die zuständigen Behörden der Mitgliedstaaten für jeden der in den Anhängen dieser Richtlinie genannten Bereiche Probenahmen sowie in einem Gebiet, von dem angenommen wird, daß es von den Ableitungen, die Gegenstand der Überprüfung sind, nicht betroffen wird, Analysen durchführen lassen.
Artikel 7
Den Mitgliedstaaten steht es jederzeit frei, für die Überwachung und die Kontrolle der betroffenen Umweltmedien andere als die in dieser Richtlinie vorgesehenen Parameter festzulegen.
Artikel 8
1. In dem Bericht, den die Mitgliedstaaten der Kommission gemäß Artikel 14 der Richtlinie 78/176/ EWG übermitteln müssen, sind aufzuführen:
a) Angaben über die Einzelheiten der Überwachung und der Kontrolle, die von den gemäß Artikel 7 Absatz 2 der Richtlinie 78/176/EWG bestimmten Stellen durchgeführt werden;
b) die Angaben gemäß a) umfassen für jedes von den Ableitungen betroffene Umweltmedium insbesondere:
—	die Meßergebnisse der Parameter der Spalten „Zwingender Wert" und „Leitwert", falls dieser gemessen wird;
—	die Meß- und Analysemethoden mit ihrer Erfassungsgrenze, Richtigkeit und Genauigkeit;
—	die Beschreibungen der Entnahmestelle;
—	die Beschreibung der verwendeten Entnahmemethoden.
2. Gemäß diesem Artikel müssen zuerst die Angaben übermittelt werden, die im dritten Jahr nach Bekanntgabe dieser Richtlinie gesammelt werden.
3. Die Kommission veröffentlicht die diesbezüglichen Angaben nach vorheriger Zustimmung des betreffenden Mitgliedstaates in gekürzter Form.
4. Die Kommission ermittelt die Wirksamkeit des Verfahrens zur Überwachung und Kontrolle der betroffenen Umweltmedien und legt dem Rat gegebenenfalls spätestens sechs Jahre nach Bekanntgabe dieser Richtlinie Vorschläge zur Verbesserung dieses
Verfahrens und, erforderlichenfalls, zur Harmonisierung der Meßmethoden unter Einbeziehung der Erfassungsgrenze, der Richtigkeit und der Genauigkeit sowie der Probenahmemethoden vor.
Artikel 9
Die Mitgliedstaaten können von dieser Richtlinie bei Überschwemmungen oder Naturkatastrophen bzw. bei außergewöhnlichen meteorologischen Verhältnissen abweichen.
Artikel 10
Die in den Anhängen aufgeführten Änderungen zur Anpassung
—	der Analysemethoden,
—	der Parameter G und I
an den technischen Fortschritt werden gemäß dem Verfahren nach Artikel 12 beschlossen.
Artikel 11
1. Es wird ein Ausschuß zur Anpassung an den technischen Fortschritt, nachstehend „Ausschuß" genannt, eingesetzt, der sich aus Vertretern der Mitgliedstaaten zusammensetzt und in dem ein Vertreter der Kommission den Vorsitz führt.
2. Der Ausschuß gibt sich eine Geschäftsordnung. Artikel 12
1. Wird auf das in diesem Artikel festgelegte Verfahren Bezug genommen, so befaßt der Vorsitzende den Ausschuß von sich aus oder auf Antrag des Vertreters eines Mitgliedstaates.
2. Der Vertreter der Kommission unterbreitet dem Ausschuß einen Entwurf der zu treffenden Maßnahmen. Der Ausschuß nimmt zu dem Entwurf innerhalb einer Frist Stellung, die der Vorsitzende je nach der Dringlichkeit der betreffenden Frage festsetzen kann. Die Stellungnahme kommt mit einer Mehrheit von 41 Stimmen zustande, wobei die Stimmen der Mitgliedstaaten nach Artikel 148 Absatz 2 des Vertrags gewogen werden.
Der Vorsitzende nimmt an der Abstimmung nicht teil.
3. a) Die Kommission trifft die in Aussicht genommenen Maßnahmen, wenn sie der Stellungnahme des Ausschußes entsprechen.
b) Entsprechen die in Aussicht genommenen Maßnahmen nicht der Stellungnahme des Ausschußes oder ist keine Stellungnahme ergangen, so schlägt die Kommission dem Rat unverzüglich die zu treffenden Maßnahmen vor.
c) Hat der Rat nach Ablauf einer Frist von drei Monaten, nachdem ihm der Vorschlag übermittelt worden ist, keinen Beschluß gefaßt, so werden die vorgeschlagenen Maßnahmen von der Kommission erlassen.

Artikel 13
Die Richtlinie 78/176/EWG wird wie folgt geändert:
a) In Artikel 7 Absatz 1 werden die Worte „sowie der betroffenen Umwelt, und zwar unter den in Anhang II erwähnten physikalischen, chemischen, biologischen und ökologischen Aspekten" gestrichen.
b) Artikel 8 Absatz 1 Buchstabe c) wird wie folgt geändert:
„Wenn die in Artikel 1 der Richtlinie .../ .../EWG über die Einzelheiten der Überwachung und der Kontrolle der betroffenen Umweltmedien vorgesehene Kontrolle ergibt, daß die betroffene Umwelt der in Frage stehenden Zone erheblich geschädigt ist oder".
c) In Anhang II wird Abschnitt B gestrichen. Artikel 14
1. Die Mitgliedstaaten erlassen die erforderlichen Rechts- und Verwaltungsvorschriften, um dieser Richtlinie vor dem 1. Januar 1983 nachzukommen. Sie setzen die Kommission unverzüglich davon in Kenntnis.
2. Die Mitgliedstaaten teilen der Kommission den Wortlaut der wichtigsten innerstaatlichen Rechtsvorschriften mit, die sie auf dem unter diese Richtlinie fallenden Gebiet erlassen.
Artikel 15
Diese Richtlinie ist an die Mitgliedstaaten gerichtet.

Anhang I
Betroffenes Umweltmedium: Luft
Bereiche	Parameter		Mindesthäufigkeit der	Referenzmeßmethoden
			Probenahmen/	
			Jahr	
	Zwingender	Leitwert		
	Wert			
Luft	SO2		12	— Bei dem in dem Gebiet vorherrschenden Wind unter direktem Einfluß der Ableitung
				— Entsprechend den Referenzmeßmethoden gemäß Anhang III der Richtlinie über Grenzwerte und Leitwerte der Luftqualität für Schwefeldioxid und Schwebestaub
				(ABl. EG. L 229 vom 30. August 1980, S. 30 bis 48 (80/779/EWG).

Anhang II
Betroffenes Umweltmedium: Meerwasser (Mündungsgebiete, Küstengebiete, Hochsee)
	Bereiche	Parameter		Mindesthäufigkeit der	Referenzmeßmethoden
				Probenahmen/	
				Jahr	
		Zwingender	Leitwert		
		Wert			
	Wassersäule	Temperatur		4	Temperaturmessung. In-situ-Messung gleichzeitig mit der Probenahme.
	Ungefiltertes oder durch eine Membrane mit				
	0,45 μm Porengröße gefiltertes Meerwasser				
		Salzgehalt		4	Leitfähigkeitsmessung.
		pH		4	Elektrometrie. In-situ-Messung gleichzeitig mit der Probenahme.
		Gelöster 02		4	— Winkler-Methode
					— Elektrochemische Methode
		Trübheitsgrad der Schwebstoffe		4	Trübungsmessung
					— Filtrieren durch 0,45 µm Filtermembrane, Trocknen bei 105 °C und Wiegen
					— Zentrifugieren (mindestens 5 min, mittlere Beschleunigung 2 800 bis 3 200 g),
					Trocknen bei 105 °C und Wiegen
		Fe	Cr	4	Atomabsorptionsspektrometrie Molekularabsorptionsspektrophotometrie
		Ti	Mn, Ni, V, Zn Cu, Pb	4	Atomabsorptionsspektrometrie Atomabsorptionsspektrometrie Polarographie
				4	
	Feste Schwebstoffe	Fe	Cr	4	Naß- oder Trockenmineralisierung und Reinigung nach entsprechender Vorbereitung der Probe
					Atomabsorptionsspektrometrie Molekularabsorptionsspektrophotometrie
		Ti	Mn, Ni, V, Zn	4	Atomabsorptionsspektrometrie
			Cu, Pb	4	Atomabsorptionsspektrometrie Polarographie
		Oxidhydrate		4	Extraktion der Probe in einem verdünnten saueren Medium (HC1; CH3; COOH; HNO3; HC1O4/HNO3);
		Eisenhydroxide			quantitative Bestimmung durch Atomabsorptionsspektrometrie. Der Nachweis von Eisen durch Molekularabsorptionsspektrophotometrie
					kann ohne Störeinflüsse durchgeführt werden, wenn die Extraktion durch CH3COOH erfolgt.
					Für alle von der gleichen Stelle stammenden Proben wird dasselbe Säureextraktionsverfahren verwendet.

Anhang II (Fortsetzung)
Bereiche	Parameter		Mindesthäufigkeit der	Referenzmeßmethoden
			Probenahmen/	
			Jahr	
	Zwingender	Leitwert		
	Wert			
Sedimente	Fe, Ti	Cr, V, Zn, Pb Ni, Cu, Mn	1	Dieselben Verfahren wie bei den Messungen in der Wassersäule
In der obersten Schicht				Nach entsprechender Vorbereitung der Probe (Naß- oder Trockenmineralisierung und Reinigung)
des Sediments (0-1 cm)				— Die Metallgehalte können für eine bestimmte
				granulometrische Klasse geschätzt werden
				— Die Metallgehalte werden bezogen auf die
				Trockensubstanz in mg/kg angegeben
	Oxidhydrate		1	Dieselben Verfahren wie bei den Messungen in der Wassersäule
	Eisenhydroxide			
Lebende Organismen	Cr, Cd, V, Hg Fe, Ti, Zn,		1	Atomabsorptionsspektrometrie nach entsprechender Vorbereitung der aus zerkleinertem Fleisch bestehenden Probe (Naß- oder Trockenmineralisierung und Reinigung)
Repräsentative Arten der Stelle:	Pb, Ni, Cu			— Bei den Fischen wird das Muskelgewebe auf Metalle untersucht. Die Probe muß aus mindestens 10 Individuen bestehen.
Weichtiere, Schalentiere und Fische sowie mindestens zwei Wirbellose, darunter möglichst ein benthonischer Wirbelloser1)				— Die Metallgehalte werden in mg/kg Naßgewicht angegeben.
				Bei Weich- und Schalentieren wird das Fleisch auf Metalle untersucht. Die Probe muß aus mindestens 50 Individuen bestehen.
				— Die Metallgehalte werden in mg/kg Naßgewicht angegeben.
Benthonische Fauna und Flora, Fische	Vielfalt und relativer Bestand		2	Qualitatives und quantitatives Sortieren: Verzeichnis der Arten, Zahl der Individuen
				je Art, Dichte, Dominanz; für die Fische darüber hinaus Angabe des prozentualen Anteils der Individuen, die anatomischpathologische Symptome aufweisen.
				
1) Repräsentative Arten der Ableitungsstelle: z. B. Mytilus edulis, graue Garnele, Flunder, Scholle, Kabeljau, Makrele, Seebarbe, Hering, Seezunge (oder eine andere geeignete benthonische Art).

Anhang III
Betroffenes Umweltmedium: Oberflächenwasser
Bereiche	Parameter		Mindesthäufigkeit der	Referenzmeßmethoden
			Probenahmen/	
			Jahr	
	Zwingender	Leitwert		
	Wert			
Wassersäule	pH		4	Elektrometrie. In situ-Messung gleichzeitig mit der Probenahme
Die Proben müssen in der gleichen Jahreszeit 50 cm unterhalb der Wasseroberfläche entnommen werden				
	Gelöster O2		4	— Winkler-Methode
				— Elektrochemische Methode
Ungefiltertes oder durch eine Membrane mit 0,54 µm Porengroße gefiltertes Wasser	Trübheitsgrad oder SchwebStoffe		4	— Trübungsmessung
				— Filtrieren durch eine 0,45-µm-Filtermembrane,
				Trocknen bei 105 °C und Wiegen
				— Zentrifugieren (mindestens 5 min., mittlere Beschleunigung 2 800 bis 3 200 g),
				Trocknen bei 105 °C und Wiegen
	gelöste Salze		4	Elektrochemische Messung der Leitfähigkeit bei 20 °C.
	Fe	Cr	4	Atomabsorptionsspektrometrie Molekularabsorptionsspektrophotometrie
	Ti	Mn, Ni, V, Zn	4	Atomabsorptionsspektrometrie
		Cu, Pb	4	Atomabsorptionsspektrometrie Polarographie
Feste Schwebstoffe	Fe	Cr	4	Naß- oder Trockenmineralisierung und Reinigung nach entsprechender Vorbereitung der Probe
				Atomabsorptionsspektrometrie Molekularabsorptionsspektrophotometrie
	Ti	Mn, Ni, V, Zn	4	Atomabsorptionsspektrometrie
		Cu, Pb	4	Atomabsorptionsspektrometrie Polarographie
	Oxidhydrate		4	Extraktion der Probe in einem verdünnten sauren Medium (HCl; CH3OOH; HNO3; HClO4/HNO3); quantitative Bestimmung durch Atomabsorptionsspektrometrie.
	Eisenhydroxide			Der Nachweis von Eisen durch Molekularabsorptionsspektrophotometrie kann ohne Störeinflüsse durchgeführt werden, wenn die Extraktion durch CH3COOH erfolgt.
				Für alle von derselben Stelle stammenden Proben wird dasselbe Säureextraktionsverfahren verwendet.

Anhang III (Fortsetzung)
Bereiche	Parameter		Mindesthäufigkeit der	Referenzmeßmethoden
			Probenahmen/	
			Jahr	
	Zwingender	Leitwert		
	Wert			
Sedimente	Fe, Ti	Cr, V, Zn, Pb Ni, Cu, Mn	1	Dieselben Methoden wie bei den Messungen in der Wassersäule nach entsprechender Vorbereitung der Probe (Naß- oder Trockenmineralisierung und Reinigung)
In der obersten Schicht des Sediments				— Die Metallgehalte können für eine bestimmte
(0-1 cm)				granulometrische Klasse geschätzt werden.
				— Die Metallgehalte werden bezogen auf die
				Trockensubstanz in mg/kg angegeben.
	Oxidhydrate		1	Dieselben Methoden wie bei den Messungen in der Wassersäule
	Eisenhydroxide			
Lebende Organismen	Cr, CD, V, Hg, Fe, Ti, Zn, Pb, Ni, Cu		1	Atomabsorptionsspektrometrie nach entsprechender Vorbereitung der aus zerkleinertem Fleisch bestehenden Probe
Repräsentative Arten Substrats				— die Metallgehalte werden in mg/kg Naßgewicht angegeben.
Benthonische Fauna und Flora, Fische	Vielfalt und relativer Bestand		2	Qualitatives und quantitatives Sortieren: Verzeichnis der Arten, Zahl der Individuen
				je Art, Dichte, Dominanz; für die Fische darüber hinaus Angabe des prozentualen Anteils der Individuen, die anatomisch-pathologische Symptome aufweisen.

Anhang IV
Betroffenes Umweltmedium: Bodenlagerung und Ablagerung auf dem Boden
Bereiche	Parameter		Mindesthäufigkeit der	Referenzmeßmethoden
			Probenahmen/	
			Jahr	
	Zwingender	Leitwert		
	Wert			
Abfließendes Oberflächenwasser	Acidität		2	Titrimetrie
Durch eine Membrane mit 0,45 µm Porengröße gefiltertes Wasser				
a)	(nicht				
zurückgeführte) Abflüsse dem Bereich der Lagerung				
b) um den Standort im Einflußbereich der Lagerung und an einem Punkt außerhalb dieser Zone				
Grundwasser Durch eine Membrane mit 0,45 µm Porengröße gefiltertes Wasser				
Um den Standort, Begebenenfalls einschließlich der Grundwasserabflüsse				
Umfeld der Lagerung und und Ablagerungsstelle				
Topographie und Verwaltung des Standorts: Auswirkungen auf den Untergrund und die Ökologie des Standorts				
		Cr 1)	2	— Atomabsorptionsspektrometrie
				— Molekurlarabsorptionsspektrophotometrie
	SO4		2	— Gravimetrie
				— Komplexometrie mit Äthylendiamintetraessigsäure
				— Molekularabsorptionsspektrophotometrie
		V 1)	2	Atomabsorptionsspektrometrie
	Fe l)		2	— Atomabsorptionsspektrometrie
				— Molekularabsorptionsspektrophotometrie
		Zn1)	2	Atomabsorptionsspektrometrie
	Ca		2	— Atomabsorptionsspektrometrie — Komplexometrie
		Pb 1)	2	— Atomabsorptionsspektrometrie — Polarographie
	Ti		2	Atomabsorptionsspektrometrie
		Ni 1)	2	Atomabsorptionsspektrometrie
	Cl		2	Titrimetrie (Mohrsche Methode)
		(Cu 1)	2	— Atomabsorptionsspektrometrie — Polarographie
		Mn 1)	2	Atomabsorptionsspektrometrie
	Visuelle Prüfung		1	Diese Methoden unterliegen der Verantwortung des Mitgliedstaates
') Umfaßt auch eine quantitative Bestimmung des Filterriickstands (Schwebstoffe).

Anhang V
Betroffenes Umweltmedium: Einbringung in den Untergrund
Bereiche	Parameter		Mindesthäufigkeit der	Referenzmeßmethode
			Probenahme/	
			Jahr	
	Zwingender	Leitwert		
	Wert			
Abfließendes Oberflächenwasser	Acidität		1	Titrimetrie
Durch eine Membrane mit 0,45 µm Porengröße gefiltertes Wasser				
Um den Standort im EinflußBereich der Einbringung				
Grundwasser				
Durch eine Membrane mit 0,45 µm Porengröße gefiltertes Wasser				
Unter und um den Standort einschl. der Grundwasserabflösse				
Umwelt Topographie				
		Cr 1)	1	— Atomabsorptionsspektrometrie
				— Molekularabsorptionsspektrophotometrie
	SO4	V1)	1	— Gravimetrie
			1	— Komplexometrie mit Athylendiamintetraessigsäure
				— Molekularabsorptionsspektrophotometrie Atomabsorptionsspektrometrie
	Fe')		1	— Atomabsorptionsspektrometrie
				— Molekularabsorptionsspektrophotometrie
		Zn1)	1	Atomabsorptionsspektrometrie
	Ca		1	— Atomabsorptionsspektrometrie — Komplexometrie
		Pb 1)	1	— Atomabsorptionsspektrometrie — Polarographie
	Ti		1	Atomabsorptionsspektrometrie
		Ni1)	1	Atomabsorptionsspektrometrie
	Cl		1	Titrimetrie — Mohrsche Methode
		Cu1)	1	— Atomabsorptionsspektrometrie — Polarographie
		Mn1)	1	Atomabsorptionsspektrometrie
	Sabilität des Bodens		1	Photographische und topographische Kontrolle
	Durchlässigkeit		1	Pumpversuche Bohrdiagramme
	Porosität			
1) Umfaßt auch eine quantitative Bestimmung des Filtersrückstands (Schwebstoffe).

Begründung
1. Einleitung
Der Rat hat am 20. Februar 1978 gemäß dem Aktionsprogramm der Europäischen Gemeinschaften für den Umweltschutz vom 20. Dezember 1973 eine Richtlinie (78/176/EWG) über Abfälle aus der Titandioxid-Produktion erlassen, die die Verhütung und schrittweise Verringerung der durch Abfälle aus der TitandioxidProduktion verursachten Verschmutzung mit dem Ziel ihrer vollständigen Ausschaltung anstrebt.
Diese Richtlinie legt die geeigneten Maßnahmen zur Erreichung dieses Ziels fest. Hierzu gehören insbesondere vorherige Genehmigungen für Ableitungen, die von der zuständigen Behörde des Mitgliedstaates erteilt werden, auf dessen Gebiet die Abfälle anfallen, sowie die Aufstellung der Programme zur schrittweisen Verringerung der Verschmutzung im Hinblick auf ihre vollständige Ausschaltung.
Artikel 7 dieser Richtlinie legt fest, daß die Kommission dem Rat innerhalb eines Jahres nach Bekanntgabe der Richtlinie einen Vorschlag über die Einzelheiten der Überwachung und der Kontrolle der von den Ableitungen dieser Produktion betroffenen Umweltmedien unterbreiten muß.
2. Bemerkungen zu der Richtlinie 2.1. Modalitäten der Ausarbeitung der Richtlinie
Die Kommission hat eine Gruppe einzelstaatlicher Sachverständiger einberufen, die ihr bei der Ausarbeitung des technischen Teils dieser Richtlinie behilflich war.
Diese Gruppe ist dreimal zusammengetreten und hat die Kommission in der Frage der Festlegung der Einzelheiten der Überwachung und der Kontrolle, insbesondere in bezug auf das Verzeichnis der auf Gemeinschaftsebene in Betracht zu ziehenden Parameter sowie die jährliche Mindesthäufigkeit der Probenahmen im Zusammenhang mit den verschiedenen Aufnahmebedingungen für Abfälle aus der TitandioxidProduktion beraten.
2.2. Zielsetzungen dieser Richtlinie
Diese Richtlinie wird es nach Maßgabe der gewählten Parameter ermöglichen den Grad der Verschmutzung der durch Ableitungen von TiO2-Abfällen betroffenen Umweltmedien in bezug auf ihre physikalischen, chemischen, biologischen und ökologischen Aspekte zu charakterisieren, die zeitabhängige Entwicklung zu ermitteln und die schrittweise Verringerung der durch diese Abfälle verursachten Verschmutzung abzuschätzen.
3. Bemerkungen zu Titandioxid 3.1. Pigmenteigenschaften
Titandioxid gilt in seinen allotropen Modifikationen, Anatase und Rutil als die mineralische Verbindung mit dem derzeit höchsten Brechungsindex aller herkömmlichen Pigmente. Es handelt sich um ein in der Praxis unvergleichliches und unersetzliches Weißpigment.
3.2. Verwendungsmöglichkeiten
Die Eigenschaften dieses Pigments hatten eine weite Verbreitung dieses Erzeugnisses in vielen Bereichen zur Folge. Als Hauptgruppen sind insbesondere Farben und Lacke, Papier, Kunststoffe, Gummi, Fußbodenbeläge, Keramikprodukte und Kunstfasern zu nennen. Auf den Sektor Farben und Lacke entfällt mehr als die Hälfte des Gesamtverbrauchs.
3.3. Verfahren zur Herstellung von Titandioxid
Die Herstellung der Titandioxidpigmente besteht in der Aufbereitung eines hochreinen Titandioxids aus einem Erz, in dem es bereits enthalten, aber mit anderen Elementen vermischt ist.
Mit keinem industriellen Titandioxid-Aufbereitungsverfahren ist eine selektive Extraktion des Titandioxids möglich. Die beiden einzigen industriellen Verfahren, die eingesetzt werden, sehen einen Aufschluß des gesamten Erzes, gefolgt von selektiven Arbeitsabläufen zur Extraktion der Titanverbindung vor. In der letzten Stufe wird dann das Titandioxid aus einer Intermediärverbindung gewonnen.
Diese beiden Verfahren sind das sogenannte „ Sulfatverfahren" und das sogenannte „Chloridverfahren".
Beim ersten Verfahren wird das gesamte Erz mit Schwefelsäure aufgeschlossen und dann das Titanhydroxid selektiv ausgefällt. Schließlich erhält man das Titandioxid durch Kalzinieren des Hydroxids.
Beim Chloridverfahren wird das gesamte Erz mit Chlor behandelt. Das dabei gebildete Titantetrachlorid wird zunächst von den anderen Chloriden mechanisch abgetrennt und dann destilliert. Schließlich wird das Titandioxid durch Oxidieren des Titantetrachlorids gewonnen.
In Europa wird im allgemeinen das Sulfat-Verfahren verwendet.
3.3.1. Sulfat-Verfahren
Als Erz werden entweder Ilmenite oder „Slag" verwendet.
—	Ilmenit ist ein mineralischer Komplex von Titan und Eisen, der im Mittel 55 % TiO2 und ca. 30 % Eisen enthält;
—	Slags sind aus Eisenerz stammende Schlacken, die etwa 70 % Ti02, 10 % Eisen in Form von Oxid sowie metallisches Eisen enthalten.
Die wichtigsten Arbeitsabläufe bei der Abtrennung von TiO2 von den anderen Komponenten bestehen in der Auflösung nahezu des gesamten Erzes und in der darauffolgenden selektiven Ausfällung von Titan in Form von Hydroxid. Dieses Hydroxid wird dann kalziniert, um Titandioxid zu gewinnen.
Die wichtigsten Abfälle sind:
—	die Aufschlußrückstände der Erze.
Dieser erste, unlösliche Rückstand, besteht aus nicht aufgeschlossenem Erz und unlöslich gemachtem Siliziumdioxid.

—	Eisensulfat in Form von Heptahydrat (SO4Fe.7H2O), allgemein Copperas genannt, das aus der Reduktion und Kristallisation der Lösungen beim Aufschluß des Ilmenits stammt. Die aus dem Ilmenitaufschluß stammende Lösung besteht aus einem komplexen Salz von Titan, Eisen(II)- und Eisen(III)Sulfat.
Andere Salze fällen mit dem Eisensulfat aus, insbesondere Magnesium, Aluminium, Mangan- und Phosphatsulfat. Bei der Verwendung von Slags wird die Erzeugung von kristallisiertem Eisensulfat selbstverständlich vermieden.
—	Die aus der Abtrennung des Titangels nach der Hydrolyse stammenden Stammlaugen durch Filtrieren und/oder Absetzen.
Sie bestehen aus einer Lösung von Eisen(II)-Sulfat in Schwefelsäure und enthalten darüber hinaus die Sulfate der im Ausgansstoff in geringen Mengen vorhandenen Metallsulfate.
—	Die verschiedenen Waschwasser des Gels und die aus der Behandlung der Kalziniergase stammenden Waschwasser. Sie enthalten verdünnte Schwefelsäure sowie Spuren von Eisensalzen, Titan und sonstige Metalle des Erzes.
3.3.2. Chloridverfahren
Als typisches Erz für das Chloridverfahren wird das verhältnismäßig seltene natürliche Rutil verwendet, das sehr reich an TiO2 ist (ca. 96 %) bzw. Konzentrate, die im allgemeinen aus Ilmenit oder synthetischen Rutilen erzeugt werden.
Das Verfahren basiert auf der Erzeugung von Titantetrachlorid nach Aufschluß eines Rutil-Kohlenstoffgemischs durch Chlor bei sehr hoher Temperatur. Nach Kondensation, Reinigung und Oxidation des Titantetrachlorids erhält man das Titandioxid; das regenerierte Chlor wird wiederverwendet.
Dieses Verfahren führt zu einem relativ geringen Abfallaufkommen und wird in Europa nur selten angewandt. Werden dagegen Ilmenitkonzentrate verwendet, ist eine Behandlung zur Eliminierung des Eisens erforderlich. Diese Vorbehandlung hat die gleichen Probleme hinsichtlich der Abfälle wie das Sulfatverfahren zur Folge.
3.4. Zusammensetzung der Ableitungen aus der Titandioxid-Produktion
3.4.1.	Die wichtigsten Ableitungen dieses Industriezweigs sind beim Sulfat-Verfahren die unlöslichen Bestandteile, die Copperas, die Stammlaugen oder starken Säuren und die verschiedenen Waschwasser oder schwachen Säuren.
Beim Chloridverfahren fallen im Rahmen des Prozeßablaufs insbesondere Mangan, Magnesium, Kalzium, Natrium, Aluminium, Chrom, Eisen- und Vanadinchloride, ZrO2, Titandioxid, TiC14 sowie Chlor an.
3.4.2. Die genaue Zusammensetzung der Ableitungen aus der Titandioxid-Produktion hängt von den
verwendeten Erzen, den Herstellungsprozessen und
den Aufbereitungen der bei jedem Prozeßschritt anfallenden festen, flüssigen und gasförmigen Rückstände ab.
Flüssige Abfälle zeichnen sich im allgemeinen aus durch:
—	eine starke Azidität,
—	einen hohen Eisengehalt, insbesondere in Form von Eisensulfat (0,8 bis 14 %),
—	feste Schwebstoffe (Ti, Si, Fe, Al, Ca, Zr-Oxide),
—	gelöste Metalle, deren Konzentration in mg/l im allgemeinen in der folgenden Größenordnung liegt:
Mn 400 bis 1 400; Cr 4 bis 225; Zn 1 bis 125; V 75 bis 110; Ni 4 bis 50; Cu 0,1 bis 10; Pb 3 bis 6; As 0,04 bis 4; Cd&lt;0,1; Hg&lt;0,005.
Die festen Abfälle bestehen aus den bei der Behandlung der Ausgangsstoffe nach dem Sulfatverfahren anfallenden Copperas sowie den neutralisierten Rückständen der Erze oder Schlacken.
Die Copperas enthalten etwa 90 % Eisensulfat in Form von FeSO4.7H2O; der Rest besteht aus Titandioxid, Magnesiumsulfat, freier Schwefelsäure und Kristallisationswasser.
Die beim Sulfatverfahren anfallenden neutralisierten Rückstände enthalten Erze oder bei 200 °C in 90 %iger Schwefelsäure unlösliche Schlacken sowie Filterhilfsmittel; die beim Chloridverfahren anfallenden neutralisierten Rückstände bestehen aus nichtaufgeschlossenen Erzen, Koks und metallischen Hydroxiden.
Die hauptsächlich aus SO2 und S03 bestehenden gasförmigen Abfälle bilden sich aus der Restschwefelsäure (100 – 200 kg je Tonne TiO2) und dem Schwefel der in dem für die Einleitung des Verbrennungsvorgangs bei der Kalzinierung des hydratisierten Titanoxids verwendeten Brennstoff enthalten ist. Je nach den Kalzinierungsbedingungen liegt die (in Form von H2SO4) berechnete Relation SO2/SO3 zwischen 1/1,92 und 1/2,80.
Die bei der Herstellung einer Tonne Titandioxid anfallende Menge gasförmiger Abfälle liegt bei 12 – 22,4 kg SO2 und 53,6 – 60 kg 503.
4. Hauptsächliche Verfahren für die Ableitung von Abfällen aus der Titandioxidproduktion
Die auf die unterschiedlichen Eigenschaften der Abfälle zurückzuführenden vorhersehbaren Auswirkungen auf die Biotope stehen in engem Zusammenhang mit der Natur des Aufnahmemediums der Einleitungen oder Ablagerungen. Am häufigsten wird Meerwasser als Aufnahmemedium für die Beseitigung der Abfälle benützt.
Unter bestimmten Umständen können diese jedoch in Süßwasser eingeleitet, auf dem Boden gelagert oder in die tiefen Schichten des Untergrundes eingebracht werden.
4.1. Ableitungen ins Meer
Die beiden wichtigsten Ableitungsverfahren sind bekannt:

—	die Ableitung über Rohrleitungen von der Küste aus,
—	die Verteilung im Meer durch Spezialschiffe.
Das erste Verfahren erfordert im allgemeinen eine vorherige Verdünnung des Abwassers und eine Ableitungsstelle, die eine rasche Ausbreitung des Abwassers begünstigt. Die Neutralisierung der sauren Lösungen wird durch Verdünnung und Pufferwirkung erzielt.
Das zweite Verfahren – die Verteilung im Meer – macht den Einsatz von Spezialtankschiffen erforderlich, die es ermöglichen, die sauren Abwässer unmittelbar in den Propellerstrom einzuleiten und damit eine raschere Verdünnung und ein Mitreißen in tiefere Schichten zu bewirken. Dieses Verfahren wird für lösliche Ableitungen (Copperas und saure Lösungen) verwendet.
Bei der Ableitung von Titandioxidabfällen von einem Schiff ist die kurzfristig dominierende chemische Wirkung auf die Verringerung des pH-Wertes zurückzuführen. Den Richtlinien des Osloer Übereinkommens über die Ableitungen von Titandioxidabfällen zufolge muß der pH der Aufnahmegewässer innerhalb von höchstens fünf Minuten nach der Ableitung der Abfälle den Wert 6 erreichen.
Da der pH-Wert der Abfälle je nach ihrer Herkunft erheblich schwankt und da auch die Parameter der Schiffe (je nach deren Größe, Geschwindigkeit usw.) unterschiedlich sein können, sind bei der Festlegung der genehmigten Ableitungsmenge folgende Maßnahmen zu ergreifen.
i) Der pH-Wert sollte bei verschiedenen Verdünnungen mit dem Aufnahmegewässer ermittelt werden, um eine pH-Wert-/Verdünnungskurve festlegen zu können;
ii) Wenn ein pH-Wert von 6 oder mehr in fünf Minuten oder weniger erreicht werden muß, ist es darauf aufbauend möglich, die erforderliche Verdünnung zu berechnen;
iii) Es ist möglich, die Ableitungsquote der Abfälle in Abhängigkeit von der erforderlichen Verdünnung aufgrund von experimentellen Arbeiten am Schiff (unter Verwendung von Indikatoren) oder aufgrund von Berechnungen (unter Zugrundelegung der Gesamtformeln für die Mindestverdünnung im Kielwasser des Schiffes) zu ermitteln.
Eine andere Möglichkeit besteht darin, den pH-Wert der bei der Einleitung im Kielwasser des Schiffes aufgelösten Abfälle direkt zu messen.
Dies setzt voraus, daß die bei der Durchmischung im Kielwasser des Schiffes stattfindende Verdünnung ausreicht, um die Differenz der Dichte – zwischen Meerwasser/Abfallgemischen einerseits und Aufnahmegewässern bis einem hinreichend niedrigen Niveau, um die Erzeugung von Dichtgeschichten zu vermeiden, die den späteren Durchmischungsprozeß behindern würden, andererseits – zu verringern.
4.2. Ableitungen in die Oberflächengewässer
Diese Art von Ableitungsverfahren wird für saure
Lösungen nach vorheriger Neutralisation angewandt.
Die Neutralisierungsprodukte werden zusammen mit den Copperas gelagert.
4.3. Lagerung auf dem Boden
Diese Art der „Halden"-Lagerung ist für TitandioxidProduktionseinheiten mit geringen Kapazitäten bestimmt und in den meisten Fällen der geringfügigen Fraktion der unlöslichen Bestandteile (Elemente, die beim chemischen Aufschluß des Erzes durch Schwefelsäure nicht aufgelöst werden können) vorbehalten.
Andererseits können die aus derartigen Anlagen stammenden sauren Abwässer durch Kalziumkarbonat und Löschkalk (CA(OH2) neutralisiert und dann auf dem Boden gelagert werden.
Das gleiche gilt für die Copperas. 4.4. Einbringung in den Untergrund
Dieses Ableitungsverfahren, für das Pumpen eingesetzt werden, wird für zuvor neutralisierte saure Lösungen verwendet.
4.5. Wiederverwertung der Abfälle
Je nach den Produktionsanlagen werden die verdünnten Schwefelsäurelösungen zurückgewonnen, konzentriert und wiederverwendet. In anderen Fällen werden gewisse Mengen Copperas geröstet und durch Zusatz von Schwefel in Schwefelsäure umgewandelt.
Andere Verwendungsmöglichkeiten für diese Produkte wurden in Betracht gezogen: Eisenoxidpigmente, Zuschlagstoff für die Zementindustrie, Unkrautvertilgungsmittel und Behandlung der Gewässer bei der Trinkwassergewinnung. Diese Bereiche bieten jedoch nur einen begrenzten Absatzmarkt für Copperas.
5. Einzelheiten der Überwachung und der Kontrolle der betroffenen Umweltmedien
Die Einzelheiten der Überwachung und der Kontrolle der Aufnahmemedien der ins Meer oder ins Süßwasser abgeleiteten, auf dem Boden gelagerten oder abgelagerten bzw. in den Untergrund eingebrachten Titandioxidabfälle werden gemäß den Bestimmungen von Anhang II B der vom Rat am 20. Februar 1978 erlassenen Richtlinie über Abfälle aus der Titandioxid-Produktion (78/176/EWG) vorgeschlagen.
5.1.
Im Falle der Einleitung in Binnengewässer oder in das Meer oder im Falle des Versenkens bezieht sich die Kontrolle auf die drei folgenden Bereiche: Wassersäule, lebende Organismen und Sedimente. Eine in regelmäßigen Abständen durchgeführte Kontrolle in dem durch Ableitungen betroffenen Gebiet gestattet es, die Entwicklung der betroffenen Umwelt zu verfolgen.
Die Kontrolle umfaßt verbindlich:
a) in der Wassersäule: den pH-Wert, den Salzgehalt des Meerwassers, den gelösten Sauerstoff, den Trübheitsgrad, die Oxidhydrate und das Eisenhy-

droxid in schwebendem Zustand, den Gehalt an gelöstem Salz, sowie die toxischen Metalle;
b) in schwebenden Feststoffen und in Sedimenten: die Oxidhydrate und das Eisenhydroxid sowie die toxischen Metalle;
c) in den lebenden Organismen unter Berücksichtigung der für die Ableitungsstelle repräsentativen Arten: die Gehalte an Eisen, Titan, Chrom, Cadmium, Quecksilber, Vanadin, Nickel, Kupfer, Zink und Blei;
d) in bezug auf die Tier- und Pflanzenwelt: die Vielfalt und der relative Bestand der Tier- und Pflanzenwelt.
Die Kontrolle erstreckt sich – auf freiwilliger Basis – ferner auf den Gehalt an Chrom, Vanadin, Zink, Blei, Nickel, Kupfer und Mangan im Bereich der Wassersäule, der Sedimente sowie der schwebenden Feststoffe.
5.2.
Im Falle der Lagerung, der Ablagerung oder der Einbringung (Injektion) schließt die Kontrolle insbesondere folgendes ein:
— Untersuchungen, um festzustellen, ob sich keine nachteiligen Folgen für Oberflächengewässer oder unterirdische Gewässer ergeben haben.
Diese Untersuchungen betreffen die Kontrolle der Azidität, des Gehalts an (gelösten und schwebendem) Eisen, Kalzium, Chloriden, Titan und Sulfaten sowie die Umfeldbedingungen der Lagerstellen wie die Durchlässigkeit, die Porosität, die Struktur und Stabilität des Bodens sowie eine generelle Bewertung der Ökologie in der Nähe der Lager-, Ablagerungs- oder Einbringungsstelle.
6. Probenahmen
Die Entnahme der Proben ist als Vorbereitungsphase für die Analyse anzusehen; ihr ist besondere Aufmerksamkeit zu widmen.
Die Probenahmemethoden müssen die Reproduzierbarkeit der Bedingungen gewährleisten, unter denen die Messungen durchgeführt werden, und für die Bedingungen des Umweltmediums repräsentativ sein.
Artikel 4 Absatz 4 dieses Richtlinienvorschlags legt hierzu allgemeine Regeln fest, die bei der Probenahme zu beachten sind.
7. Jährliche Mindesthäufigkeit der Probenahmen und der Analysen der Parameter
Die Häufigkeit der Probenahmen und Analysen ist gleich der Zahl der Entnahmen und der Analysen, die für die im vorhergehender Kapitel aufgeführten Parameter, in Abhängigkeit von den durch die Ableitungen der Abfälle aus der Titandioxid-Produktion betroffenen Umweltmedien, jährlich mindestens durchzuführen sind.
Diese Entnahmen müssen insbesondere in Abhängigkeit von den lokalen Gegebenheiten des Umweltmediums und der – intermittierenden oder kontinuierlichen – Ableitungen durchgeführt werden. Die genaue Probenahmestelle und deren Entfernung von den Ableitungsstellen der Abfälle müssen von der zuständigen Behörde jedes Mitgliedstaates von Fall zu Fall festgelegt werden.
Falls die Ergebnisse der Messungen der im Ableitungsgebiet entnommenen Proben konstant sind oder eine im Vergleich zum Vorjahr deutlich bessere Umweltqualität erkennen lassen, kann die Häufigkeit der Probenahmen und der Analysen von dem betreffenden Mitgliedstaat nach Zustimmung der Kommission herabgesetzt werden.
Die Mitgliedstaaten übermitteln der Kommission hierzu die Ergebnisse dieser Messungen und unterrichten sie über die von ihnen geplante Häufigkeit der Probenahmen.
8. Aufbewahrung und Beförderung der Proben
Wie aus Artikel 5 hervorgeht, dürfen die Ergebnisse der Analysen durch die Art der für die Probenahme und Verpackung verwendeten Behälter nicht beeinflußt werden.
Da sich die Gewässer unter Einwirkung der in ihnen enthaltenen Organismen mehr oder weniger rasch verändern können, empfiehlt es sich, die Möglichkeiten einer Evolution zwischen dem Zeitpunkt der Probenahme und der Analyse durch eine möglichst rasche Durchführung der Analysen auf ein Mindestmaß zu beschränken.
Es wurden zahlreiche Untersuchungen durchgeführt, um Methoden ausfindig zu machen, die eine Aufbewahrung der Wasserproben ohne Modifizierung ihrer Zusammensetzung ermöglichen. Dennoch ist es unmöglich, absolute Regeln aufzustellen, mit denen alle Fälle und alle Situationen ausnahmslos abgedeckt werden könnten.
Die zu messenden Stoffe können durch Zusatz chemischer Verbindungen entweder unmittelbar zur Probe nach der Entnahme oder, noch besser, in dem noch teeren Behälter stabilisiert werden.
Die für die Bestimmung der Parameter erforderlichen Proben werden in das Laboratorium verbracht, um dort so schnell wie möglich untersucht zu werden.
Falls sich ihre sofortige Analyse als unmöglich erweist, sind sie unter Bedingungen aufzubewahren, die sicherstellen, daß jede Kontaminierung der Behälter von außen vermieden und jede Evolution ihres Inhalts verhindert wird.
9. Meßmethoden
Die Referenzmethoden für die gewählten Parameter, die es ermöglichen, die betroffenen Umweltmedien zu überwachen und zu kontrollieren, sind in den Anhängen dieses Richtlinienvorschlags aufgeführt.
Laboratorien der Mitgliedstaaten, die andere Methoden verwenden, müssen sich vergewissern, daß die erzielten Ergebnisse mit den in den Anhängen angegebenen Ergebnissen gleichwertig oder vergleichbar sind.

Die Probenahmen und Meßmethoden müssen es ermöglichen, ein Ergebnis zu erhalten, das für die tatsächliche mittlere Qualität des analysierten Wassers repräsentativ ist. Die zur Erzielung dieses Resultats erforderlichen Schritte können mit Fehlern behaftet sein, die ausfindig gemacht werden müssen, um ausgeschaltet oder reduziert zu werden.
Die Anhänge dieses Richtlinienvorschlags verweisen auf die Bedingungen, unter denen die Messungen bestimmter Parameter — wegen der Gefahr einer Modifizierung ihres Wertes bei einem Transport oder einer mehr oder weniger langen Aufbewahrung der Proben in den Behältern — durchgeführt werden müssen.
Dies trifft für die Temperatur und den pH-Wert zu. 10. Internationaler und Gemeinschaftsrahmen
Im Rahmen des Kampfes gegen die Verschmutzung des Süß- und Meerwassers ist die Gemeinschaft internationalen Übereinkommen beigetreten, durch die diese Umweltbelastung im Hinblick auf ihre spätere vollständige Beseitigung zurückgedrängt werden soll. Es handelt sich um das Übereinkommen zur Verhütung der Meeresverschmutzung vom Lande aus (Übereinkommen von Paris) (75/437/EWG), das Übereinkommen zum Schutz des Mittelmeers vor Verschmutzung (Übereinkommen von Barcelona), das Protokoll zur Verhütung der Verschmutzung des Mittelmeers durch das Einbringen von Abfallstoffen durch Schiffe und Luftfahrzeuge (77/585/EWG) sowie das Übereinkommen zum Schutz des Rheins gegen chemische Verunreinigung (77/586/EWG).
Darüber hinaus hat die Gemeinschaft am 17. Mai 1980 das Protokoll über den Schutz des Mittelmeers gegen die Verschmutzung vom Lande aus unterzeichnet.
Diese Übereinkommen verbieten die Versenkung oder die Ableitung bestimmter Stoffe wie z. B. saurer Verbindungen, deren Zusammensetzung und Menge geeignet ist, die Qualität des Meerwassers erheblich zu
beeinträchtigen oder machen die Versenkung bzw. die Ableitung bestimmter Stoffe wie z. B. Titan, Chrom und saurer Verbindungen von der vorherigen Erteilung einer besonderen Genehmigung oder von sachgemäßen Programmen oder Maßnahmen zur Zurückdrängung der Verschmutzung abhängig.
Die Kommission nimmt als Beobachter an dem am 15. Februar 1972 in Oslo unterzeichneten Übereinkommen zur Verhütung der Verschmutzung der Meere durch das Versenken von Abfällen von Schiffen und Luftfahrzeugen teil. Die Gemeinschaft verfolgt die Arbeiten über die Kontrolle und die laufende Überwachung der Meeresgebiete, in die Titandioxidabfälle versenkt werden, sowohl im Rahmen des Ständigen Beirates für die wissenschaftlichen Ausschüsse des Übereinkommens von Oslo als auch im Rahmen der gemeinsamen Gruppe für die fortlaufende Überwachung der Übereinkommen von Oslo und Paris.
Andererseits hat die Kommission im Januar 1976 einen Vorschlag für eine Richtlinie des Rates über das Einleiten von Abfällen ins Meer vorgelegt (76/464/EWG), der einen kurzen Abriß der rechtlichen Lage in bezug auf diese Art der Ableitungen ins Meer enthält.
Im Rahmen der Gemeinschaft schließlich unterwirft die Richtlinie betreffend die Verschmutzung infolge der Ableitung bestimmter gefährlicher Stoffe in die Gewässer der Gemeinschaft (76/464/EWG) jede in die Gewässer durchgeführte Ableitung, die einen der Stoffe des Anhangs II, wie z. B. Titan, Zink, Vanadin, Chrom usw. enthalten könnte, einer vorherigen Genehmigung.
11. Anhörung des Europäischen Parlaments und des Wirtschafts- und Sozialausschusses
Der vorliegende Richtlinienvorschlag basiert auf Artikel 7 der Richtlinie 78/176/EWG. Folglich ist die Anhörung des Europäischen Parlament und des Wirtschafts- und Sozialausschusses, wie in Absatz 3 dieses Artikels festgelegt, zwingend vorgeschrieben.</TEXT>
</DOKUMENT>
