<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Änderungsantrag</DRS_TYP>
  <NR>09/617</NR>
  <DATUM>25.06.1981</DATUM>
  <TITEL>zur zweiten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Siebenten Gesetzes zur Änderung des Bundesausbildungsförderungsgesetzes - Drucksachen 9/410, 9/903 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der CDU/CSU</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/617
25.06.81 Sachgebiet 2171 
Änderungsantrag
der Fraktion der CDU/CSU
zur zweiten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Siebenten Gesetzes zur Änderung des Bundesausbildungsförderungsgesetzes
- Drucksachen 9/410, 9/903 -
Der Bundestag wolle beschließen:
1. Zu Artikel 1 Nr. 11 (§ 17)
In Artikel 1 ist Nummer 11 wie folgt zu fassen:
,11. In § 17 Abs. 2 Satz 1 wird in Nummer 1 die Zahl „130 DM" durch die Zahl „ 160 DM" und in Nummer 2 die Zahl „ 150 DM" durch die Zahl „190 DM" ersetzt.'
Begründung
Die Erhöhung der Förderungssätze macht eine Anpassung der seit 1977 unveränderten Beträge für das Grunddarlehen notwendig, weil andernfalls der reale Wert der zurückgezahlten Darlehensbeträge insbesondere durch steigende Verwaltungskosten weiter sinken würde. Damit wird sichergestellt, daß auch zukünftig mit den Darlehensrückflüssen ein angemessener Teil der Kosten für dieses Gesetz finanziert werden kann. Eine Anhebung der Darlehenssumme bedeutet keine Benachteiligung sozial Schwächerer, weil die Rückzahlung der Darlehenssumme sich nach dem späteren Einkommen des Auszubildenden richtet.
2. Zu Artikel 1 Nr. 15 (§ 21)
In Artikel 1 Nr. 15 ist Buchstabe b zu streichen. Begründung
Mit der vorgesehenen Verordnungsermächtigung kann das angestrebte Ziel, Einsparungen im Bereich der Ausbildungsförderung zu erzielen, nicht erreicht werden. Die hier vorgesehene nähere Erfassung der Einkommen von Landwirten betrifft nur das Einkommen der nicht buchführungspflichtigen Landwirte, d. h. der Klein- und Nebenbetriebe. In diesen Betrieben wird – insbesondere angesichts der bestehenden Entwicklung der Einkommen in der Landwirtschaft – in der

Regel nur ein geringes Einkommen erzielt. Selbst bei Anrechnung dieser Einkommen würde sich hier meistens ein voller Förderungsbetrag ergeben. Die hier vorgesehene Verordnungsermächtigung könnte es dagegen nicht ausschließen, daß Landwirte von Großbetrieben, die buchführungspflichtig sind, durch Abschreibungen innerhalb dieser selben Einkunftsart ein sehr geringes zu versteuerndes Einkommen ausweisen und somit in den Genuß von Ausbildungsförderung kommen.
Die somit nur geringen zu erwartenden Einsparungen stünden dagegen in keinem Verhältnis zu dem zu erwartenden Verwaltungsaufwand. Nach Aussagen des Bundesbeauftragten für die Wirtschaftlichkeit in der Verwaltung wird bei allen Ämtern für Ausbildungsförderung zum Vollzug dieser Vorschrift eine weitere Stelle benötigt werden. Dies gibt einen Verwaltungsaufwand von insgesamt 24 Mio. DM. Dem stehen geschätzte Einsparungen von 20 Mio. DM gegenüber.
Die Regelung soll zudem frühestens 1983 in Kraft treten können. Ferner ist nicht sicher, ob eine solche Verordnung erlassen werden wird. Demgegenüber ist es nicht zu rechtfertigen, bereits jetzt diese Bevölkerungskreise davon abzuschrecken, ihren Kindern eine qualifizierte Ausbildung zu vermitteln.
3. Zu Artikel 1 Nr. 25 (§ 48)
Artikel 1 Nr. 25 ist wie folgt neu zu fassen: ,25. § 48 wird wie folgt geändert:
a) In Absatz 1 wird Satz 3 wie folgt gefaßt:
„Die Nachweise gelten als zum Ende des vorhergehenden Semesters vorgelegt, wenn sie innerhalb der ersten vier Monate des folgenden Semesters vorgelegt werden und sich aus ihnen ergibt, daß die darin ausgewiesenen Leistungen bereits in dem vorhergehenden Semester erbracht worden sind."
b) Nach Absatz 1 wird folgender neuer Absatz 2 eingefügt:
„(2) Über Absatz 1 hinaus wird Ausbildungsförderung ab dem siebenten Fachsemester nur geleistet, wenn der Auszubildende vorgelegt hat,
1. die Bestätigung des Prüfungsamtes über die Meldung und die Erfüllung der Zulassungsvoraussetzungen für eine Abschlußprüfung, die vom sechsten Fachsemester abgelegt werden kann, oder
2. eine nach Beginn des sechsten Fachsemesters ausgestellte Bescheinigung der Ausbildungsstätte darüber, daß der Auszubildende die bei geordnetem Verlauf seiner Ausbildung bis zum Ende des jeweils erreichten Fachsemesters üblichen Leistungen unter Berücksichtigung der Verwendung eines Semesters zur freien Verfügung erbracht hat."'

Begründung
Nach dem sechsten Fachsemester soll von den Empfängern von Ausbildungsförderung der Nachweis der ordnungsgemäßen Durchführung des Studiums gefordert werden. Diesem Nachweis steht die Meldung zum Abschlußexamen gleich.
Diese Regelung soll die Ausnutzung der Ausbildungsförderung durch „unechte" lediglich formal eingeschriebene Studenten unterbinden.
Die bei der knappen Haushaltslage vorhandenen Mittel für Ausbildungsförderung sollen nur denjenigen Auszubildenden zugute kommen, die sich auch wirklich ihrem Studium widmen.
Bonn, den 25. Juni 1981
Dr. Kohl, Dr. Zimmermann und Fraktion</TEXT>
</DOKUMENT>
