<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Gesetzentwurf</DRS_TYP>
  <NR>09/279</NR>
  <DATUM>25.03.1981</DATUM>
  <TITEL>Entwurf eines Gesetzes zur Förderung der Berufsbildung durch Planung und Forschung (Berufsbildungsförderungsgesetz - BerBiFG)</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/279
25.03.81 Sachgebiet 800
Gesetzentwurf
der Bundesregierung
Entwurf eines Gesetzes zur Förderung der Berufsbildung
durch Planung und Forschung (Berufsbildungsförderungsgesetz — BerBiFG)
A. Zielsetzung
Das Bundesverfassungsgericht hat das Gesetz zur Förderung des Angebots an Ausbildungsplätzen in der Berufsausbildung (Ausbildungsplatzförderungsgesetz) vom 7. September 1976 (BGBl. I S. 2658) durch Urteil vom 10. Dezember 1980 — 2 BvF 3/77 — als mit Artikel 84 Abs. 1 des Grundgesetzes unvereinbar und nichtig erklärt. Damit sind die Rechtsgrundlagen für die Finanzierung der Berufsausbildung (§§ 1 bis 4 APlFG), die Planung und Statistik (§§ 5 bis 13 APlFG) und das Bundesinstitut für Berufsbildung (§§ 14 bis 27 APlFG) entfallen.
Die Arbeit des Bundesinstituts für Berufsbildung einschließlich der Zusammenarbeit von Beauftragten der Arbeitgeber, Arbeitnehmer, Länder und des Bundes, der jährliche Berufsbildungsbericht des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft und die Berufsbildungsstatistik haben sich als wirksame Instrumente zur qualitativen und quantitativen Weiterentwicklung der beruflichen Bildung erwiesen. Für sie sollen durch dieses Gesetz die notwendigen Rechtsgrundlagen wiederhergestellt werden.
Die Finanzierungsregelung des Ausbildungsplatzförderungsgesetzes ist vom Bundesverfassungsgericht als „eine verfassungsrechtlich zulässige Sonderabgabe" bestätigt und nicht als zustimmungsbedürftiges Gesetz über Steuern im Sinne des Artikels 105 Abs. 3 des Grundgesetzes betrachtet worden. Dieser Teil des Gesetzes wird gegenwärtig nicht wieder eingebracht. Die tatsächlichen Verhältnisse des Ausbildungsplatzangebots haben sich seit 1976 wesentlich geändert und verbessert. Die Erfordernisse und Möglichkeiten einer finanziellen Förderung

der Berufsausbildung in der Zukunft sollen zunächst mit den an der Berufsausbildung Beteiligten erörtert und geprüft werden, bevor über eventuelle Maßnahmen entschieden wird.
B. Lösung
Der Gesetzentwurf übernimmt die Teile Planung und Statistik sowie Bundesinstitut für Berufsbildung des Ausbildungsplatzförderungsgesetzes. Er stellt damit die notwendige jährliche Berufsbildungsberichterstattung wieder her, gibt der Berufsbildungsstatistik die gesetzliche Grundlage und sichert die Weiterarbeit des Bundesinstituts für Berufsbildung einschließlich der schon bisher erfolgreichen Zusammenarbeit der an der beruflichen Bildung Beteiligten in den Gremien des Instituts.
C. Alternativen keine
D. Kosten
Durch dieses Gesetz entstehen Bund und Ländern keine zusätzlichen Kosten. Die notwendigen Mittel für das Bundesinstitut für Berufsbildung, den Berufsbildungsbericht und die Berufsbildungsstatistik sind bereits in die öffentlichen Haushalte vor der Nichtigerklärung des Ausbildungsplatzförderungsgesetzes eingestellt worden.

Bundesrepublik Deutschland
Der Bundeskanzler	Bonn, den 25. März 1981
14 (35) — 250 12 — Be 28/81
An den Herrn
Präsidenten des Deutschen Bundestages
Hiermit übersende ich den von der Bundesregierung beschlossenen Entwurf eines Gesetzes zur Förderung der Berufsbildung durch Planung und Forschung (Berufsbildungsförderungsgesetz — BerBiFG mit Begründung (Anlage 1) und Vorblatt. Ich bitte, die Beschlußfassung des Deutschen Bundestages herbeizuführen.
Federführend ist der Bundesminister für Bildung und Wissenschaft.
Der Bundesrat hat in seiner 497. Sitzung am 13. März 1981 beschlossen, zu dem Gesetzentwurf gemäß Artikel 76 Abs. 2 des Grundgesetzes wie aus der Anlage 2 ersichtlich Stellung zu nehmen.
Die Auffassung der Bundesregierung zu der Stellungnahme des Bundesrates ist in der Gegenäußerung (Anlage 3) dargelegt.
Schmidt

Anlage 1
Entwurf eines Gesetzes zur Förderung der Berufsbildung durch Planung und Forschung (Berufsbildungsförderungsgesetz — BerBiFG)
Der Bundestag hat das folgende Gesetz beschlossen:
ERSTES KAPITEL
Planung und Statistik
§ 1
Ziele der Berufsbildungsplanung
(1) Durch die Berufsbildungsplanung sind Grundlagen für eine abgestimmte und den technischen, wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Anforderungen entsprechende Entwicklung der beruflichen Bildung zu schaffen.
(2) Die Berufsbildungsplanung hat insbesondere dazu beizutragen, daß die Ausbildungsstätten nach Art, Zahl, Größe und Standort ein qualitativ und quantitativ ausreichendes Angebot an beruflichen Ausbildungsplätzen gewährleisten und daß sie unter Berücksichtigung der voraussehbaren Nachfrage und des langfristig zu erwartenden Bedarfs an Ausbildungsplätzen möglichst günstig genutzt werden.
§2
Beruf sbildungsbericht
(1) Der zuständige Bundesminister hat die regionale und sektorale Entwicklung des Angebots an Ausbildungsplätzen und der Nachfrage ständig zu beobachten und darüber bis zum 1. März jeden Jahres der Bundesregierung einen Bericht (Berufsbildungsbericht) vorzulegen. In dem Bericht ist die voraussichtliche Weiterentwicklung des Ausbildungsplatzangebots der kommenden Jahre darzustellen. Erscheint die Sicherung eines ausgewogenen Angebots als gefährdet, sind in den Bericht Vorschläge für die Behebung aufzunehmen.
(2) Der Bericht soll angeben 1. für das vergangene Kalenderjahr
a) die im Geltungsbereich dieses Gesetzes am 30. September des vergangenen Jahres in das Verzeichnis der Berufsbildungsverhältnisse eingetragenen Berufsausbildungsverträge, die in den vorangegangenen zwölf Monaten abgeschlossen worden sind, sowie
b) die Zahl der am 30. September des vergangenen Jahres nicht besetzten, der Bundesanstalt für Arbeit zur Vermittlung angebotenen Ausbildungsplätze und die Zahl der zu diesem Zeitpunkt bei der Bundesanstalt für Arbeit gemeldeten Ausbildungsplätze suchenden Personen;
2. für das laufende Kalenderjahr
a) die bis zum 30. September des laufenden Jahres zu erwartende Zahl der Ausbildungsplätze suchenden Personen,
b) die bis zum 30. September des laufenden Jahres zu erwartende Zahl der angebotenen Ausbildungsplätze.
§ 3
Zweck und Durchführung der Berufsbildungsstatistik
(1) Für Zwecke der Planung und Ordnung der Berufsbildung wird eine Bundesstatistik nach Maßgabe dieses Gesetzes durchgeführt.
(2) Das Bundesinstitut für Berufsbildung und die Bundesanstalt für Arbeit unterstützen das Statistische Bundesamt bei der technischen und methodischen Vorbereitung der Statistik.
(3) Das Erhebungs- und Aufbereitungsprogramm ist im Einvernehmen mit dem Bundesinstitut für Berufsbildung so zu gestalten, daß die erhobenen Daten für Zwecke der Planung und Ordnung der Berufsbildung im Rahmen der jeweiligen Zuständigkeiten Verwendung finden können.
§4
Erhebungen
Die jährliche Bundesstatistik erfaßt
1. für die Auszubildenden: Geburtsdatum, Geschlecht, Staatsangehörigkeit, Vorbildung, Ausbildungsberuf, Ausbildungsjahr, Ort der Ausbildungsstätte; vorzeitig gelöste Berufsausbildungsverhältnisse mit Angabe von Ausbildungsberuf, Geschlecht, Ausbildungsjahr und Grund; neu abgeschlossene Ausbildungsverträge mit Angabe von Ausbildungsberuf, Verkürzung oder Verlängerung der Ausbildungszeit; Anschlußverträge bei Stufenausbildung mit Angabe des Ausbildungsberufs;
2. für die Ausbilder: Geburtsdatum, Geschlecht, fachliche und pädagogische Eignung, hauptberufliche Ausbildertätigkeit mit Angabe der Ausbildungsberufe;
3. für die Prüfungsteilnehmer: Geburtsdatum, Geschlecht, Staatsangehörigkeit, Vorbildung, Berufsrichtung, Abkürzung und Verlängerung der Bildungsdauer, Art der Zulassung zur Prüfung, Wiederholungsprüfung, Prüfungserfolg und Bezeichnung des Abschlusses;

4. für das Aufsichtspersonal: Geburtsdatum, Geschlecht, Vorbildung, hauptberufliche Tätigkeit, fachliche Zuständigkeit sowie durchgeführte Besuche von Ausbildungsstätten, sonstige Beratungstätigkeit;
5. Untersagung der Ausbildungstätigkeit, Bußgeldbescheide nach § 99 Berufsbildungsgesetz und nach § 118 Abs. 1 Nr. 3 bis 6 der Handwerksordnung, Art der Ordnungswidrigkeiten und Höhe der Geldbußen.
ZWEITES KAPITEL
Bundesinstitut für Berufsbildung
§ 5
Errichtung, Aufgaben
(1) Zur Durchführung von Aufgaben der Berufsbildung wird ein bundesunmittelbares rechtsfähiges Bundesinstitut für Berufsbildung errichtet.
(2) Das Bundesinstitut für Berufsbildung hat im Rahmen der Bildungspolitik der Bundesregierung die folgenden Aufgaben:
1. nach Weisung des zuständigen Bundesministers
a) an der Vorbereitung von Ausbildungsordnungen und sonstigen Rechtsverordnungen, die nach diesem Gesetz, dem Berufsbildungsgesetz oder dem Zweiten Teil der Handwerksordnung zu erlassen sind, mitzuwirken,
b) an der Vorbereitung des Berufsbildungsberichts (§ 2) mitzuwirken,
c) an der Durchführung der Berufsbildungsstatistik nach Maßgabe des § 3 mitzuwirken,
2. nach allgemeinen Verwaltungsvorschriften des zuständigen Bundesministers die Planung, Errichtung und Weiterentwicklung überbetrieblicher Berufsbildungsstätten zu unterstützen,
3. die Bundesregierung in grundsätzlichen Fragen der beruflichen Bildung zu beraten,
4. die Berufsbildungsforschung nach dem Forschungsprogramm durchzuführen, Modellversuche zu betreuen und die Bildungstechnologie zu fördern; das Forschungsprogramm bedarf der Genehmigung des zuständigen Bundesministers,
5. das Verzeichnis der anerkannten Ausbildungsberufe zu führen und jährlich zu veröffentlichen,
6. a) nach § 19 Abs. 2 Satz 2 des Fernunterrichtsschutzgesetzes berufsbildende Fernlehrgänge zu prüfen und vor der Zulassung dieser Fernlehrgänge nach § 19 Abs. 2 Satz 3 des Fernunterrichtsschutzgesetzes Stellung zu nehmen, sofern das Landesrecht nach diesen Vorschriften eine Entscheidung im Benehmen mit dem Bundesinstitut für Berufsbildung vorsieht,
b) Fernlehrgänge nach § 15 Abs. 1 des Fernunterrichtsschutzgesetzes als geeignet anzuerkennen,
c) im Wege der Amtshilfe berufsbildende Fernlehrgänge, die nicht unter das Fernunterrichtsschutzgesetz fallen, zu überprüfen,
d) durch Forschung und Förderung von Entwicklungsvorhaben zu Verbesserung und Ausbau des berufsbildenden Fernunterrichts beizutragen und Dokumentationen zum berufsbildenden Fernunterricht zu erstellen und zu veröffentlichen,
e) Veranstalter bei der Entwicklung und Durchführung berufsbildender Fernlehrgänge zu beraten und Auskünfte über berufsbildende Fernlehrgänge im Rahmen der Aufgaben nach den Buchstaben a und b zu erteilen;
der Hauptausschuß erläßt die Richtlinien für die Wahrnehmung der Aufgaben nach den Buchstaben a bis c; die Richtlinien bedürfen der Genehmigung des zuständigen Bundesministers.
(3) Der zuständige Bundesminister kann dem Bundesinstitut für Berufsbildung durch Rechtsverordnung weitere Aufgaben übertragen, die im Zusammenhang mit den nach Absatz 2 genannten Aufgaben stehen; dabei hat er nach Maßgabe der nach Absatz 2 vorgenommenen Zuordnung zu bestimmen, daß die Aufgaben nach Weisungen, nach allgemeinen Verwaltungsvorschriften oder als eigene Angelegenheiten durchzuführen sind.
§ 6
Organe
Die Organe des Bundesinstituts für Berufsbildung sind
1. der Hauptausschuß,
2. der Generalsekretär.
§7
Hauptausschuß
(1) Der Hauptausschuß beschließt über die Angelegenheiten des Bundesinstituts für Berufsbildung, soweit sie nicht dem Generalsekretär übertragen sind.
(2) Dem Hauptausschuß gehören je elf Beauftragte der Arbeitgeber, der Arbeitnehmer und der Länder sowie fünf Beauftragte des Bundes an. Die Beauftragten des Bundes führen elf Stimmen, die sie nur einheitlich abgeben können; in Angelegenheiten des § 5 Abs. 2 Nr. 3 und des § 18 Satz 3 haben sie kein Stimmrecht. An den Sitzungen des Hauptausschusses können ein Beauftragter der Bundesanstalt für Arbeit und ein Beauftragter der auf Bundesebene bestehenden kommunalen Spitzenverbände mit beratender Stimme teilnehmen.
(3) Die Beauftragten der Arbeitgeber werden auf Vorschlag der auf Bundesebene bestehenden Zu-

sammenschlüsse der Kammern, Arbeitgeberverbände und Unternehmensverbände, die Beauftragten der Arbeitnehmer auf Vorschlag der auf Bundesebene bestehenden Gewerkschaften, die Beauftragten des Bundes auf Vorschlag der Bundesregierung und die Beauftragten der Länder auf Vorschlag des Bundesrates vom zuständigen Bundesminister längstens für vier Jahre berufen.
(4) Der Hauptausschuß wählt aus seiner Mitte einen Vorsitzenden und dessen Stellvertreter auf die Dauer eines Jahres. Der Vorsitzende wird der Reihe nach von den Beauftragten der Arbeitgeber, der Arbeitnehmer, der Länder und des Bundes vorgeschlagen.
(5) Die Tätigkeit im Hauptausschuß ist ehrenamtlich. Für bare Auslagen und für Verdienstausfälle ist, soweit eine Entschädigung nicht von anderer Seite gewährt wird, eine angemessene Entschädigung zu zahlen, deren Höhe vom Bundesinstitut für Berufsbildung mit Genehmigung des zuständigen Bundesministers festgesetzt wird. Die Genehmigung ergeht im Einvernehmen mit dem Bundesminister der Finanzen.
(6) Die Mitglieder können nach Anhören der an ihrer Berufung Beteiligten aus wichtigem Grund abberufen werden.
(7) Der Hauptausschuß kann unbeschadet der Vorschriften des Absatzes 8 und des § 8 nach näherer Regelung der Satzung Unterausschüsse einsetzen, denen auch andere als Mitglieder des Hauptausschusses angehören können. Den Unterausschüssen sollen Beauftragte der Arbeitgeber, der Arbeitnehmer, der Länder und des Bundes angehören. Die Absätze 3 bis 6 gelten für die Unterausschüsse entsprechend.
(8) Der Hauptausschuß hat einen Unterausschuß einzusetzen, dem acht seiner Mitglieder angehören, und zwar je zwei Beauftragte der Arbeitgeber, der Arbeitnehmer, der Länder und des Bundes. Der Unterausschuß nimmt zwischen den Sitzungen des Hauptausschusses nach näherer Regelung der Satzung dessen Aufgaben wahr.
§8
Länderausschuß
(1) Als ständiger Unterausschuß des Hauptausschusses wird ein Länderausschuß errichtet; er hat insbesondere die Aufgabe, auf eine Abstimmung zwischen den Ausbildungsordnungen und den schulischen Rahmenlehrplänen der Länder hinzuwirken, soweit sie dem Bundesinstitut obliegt.
(2) Dem Länderausschuß gehören je ein Beauftragter jedes Landes sowie je drei Beauftragte des Bundes, der Arbeitgeber und der Arbeitnehmer an. An den Sitzungen des Länderausschusses kann ein Beauftragter der Bundesanstalt für Arbeit mit beratender Stimme teilnehmen.
(3) Die vom Bundesinstitut vorbereiteten Entwürfe der Ausbildungsordnungen werden dem Länderausschuß vorgelegt, der dazu innerhalb angemessener, vom Hauptausschuß festzusetzender Frist Stellung nehmen kann. Stellungnahmen des Länderausschusses werden mit einfacher Mehrheit beschlossen, die jedoch die Stimmen von mindestens acht Länderbeauftragten umfassen muß.
(4) Auf Grund der Stellungnahme des Länderausschusses werden die Entwürfe vom Hauptausschuß überprüft. Bei der Vorlage an den zuständigen Bundesminister ist kenntlich zu machen, ob und inwieweit die Stellungnahmen des Länderausschusses berücksichtigt worden sind. Minderheitsvoten, die von mindestens drei Länderbeauftragten im Hauptausschuß abgegeben werden, sind bei der Vorlage der Entwürfe beizufügen.
(5) Der Länderausschuß unterliegt nicht dem Weisungsrecht des zuständigen Bundesministers gemäß § 5 Abs. 2 Nr. 1.
(6) Die weitere Abstimmung zwischen Bund und Ländern im Bereich der beruflichen Bildung soll durch Verwaltungsvereinbarung geregelt werden.
§9
Generalsekretär
(1) Der Generalsekretär vertritt das Bundesinstitut für Berufsbildung gerichtlich und außergerichtlich. Er verwaltet das Bundesinstitut und führt dessen Aufgaben durch. Soweit er nicht Weisungen und allgemeine Verwaltungsvorschriften des zuständigen Bundesministers zu beachten hat (§ 5 Abs. 2 Nr. 1 und 2), führt er die Aufgaben nach Richtlinien des Hauptausschusses durch.
(2) Der Generalsekretär wird auf Vorschlag der Bundesregierung unter Berufung in das Beamtenverhältnis vom Bundespräsidenten ernannt.
§ 10
Fachausschüsse
(1) Zur fachlichen Beratung bei der Durchführung einzelner Aufgaben kann der Generalsekretär nach näherer Regelung der Satzung Fachausschüsse einsetzen.
(2) Den Fachausschüssen sollen in Fragen der beruflichen Bildung sachkundige Personen, insbesondere auch Lehrer, angehören.
(3) Entsprechend der Aufgabenstellung des jeweiligen Fachausschusses sollen ihm auch Ausbilder und Auszubildende angehören.
(4) Die Lehrer werden auf Vorschlag der auf Bundesebene bestehenden Lehrerverbände, die übrigen Sachverständigen auf Vorschlag der Beauftragten der Arbeitgeber, der Arbeitnehmer, der Länder und des Bundes im Hauptausschuß berufen.
(5) § 7 Abs. 5 gilt entsprechend.

§ 11
Ausschuß für Fragen Behinderter
(1) Zur Beratung des Bundesinstituts für Berufsbildung bei seinen Aufgaben auf dem Gebiet der beruflichen Bildung Behinderter wird ein ständiger Ausschuß errichtet. Der Ausschuß hat darauf hinzuwirken, daß die besonderen Belange der Behinderten in der beruflichen Bildung berücksichtigt werden und die berufliche Bildung Behinderter mit den übrigen Maßnahmen der beruflichen Rehabilitation koordiniert wird.
(2) Der Ausschuß besteht aus 16 Mitgliedern, die vom Generalsekretär längstens für vier Jahre berufen werden. Eine Wiederberufung ist zulässig. Elf Mitglieder des Ausschusses werden auf Vorschlag des Beirates für die Rehabilitation der Behinderten nach § 32 des Schwerbehindertengesetzes aus dessen Mitte berufen, und zwar
ein Vertreter der Arbeitnehmer,
ein Vertreter der Arbeitgeber,
drei Vertreter der Organisation der Behinderten, ein Vertreter der Bundesanstalt für Arbeit,
ein Vertreter der gesetzlichen Rentenversicherung, ein Vertreter der gesetzlichen Unfallversicherung, ein Vertreter der freien Wohlfahrtspflege,
zwei Vertreter der Einrichtungen der beruflichen Rehabilitation.
Außerdem gehören dem Ausschuß fünf weitere für die berufliche Bildung Behinderter sachkundige Personen an, die in Bildungsstätten für Behinderte tätig sind.
(3) Der Ausschuß kann Behinderte, die beruflich ausgebildet oder weitergebildet werden, zu den Beratungen hinzuziehen.
(4) § 7 Abs. 5 gilt entsprechend.
§ 12
Finanzierung des Bundesinstituts für Berufsbildung
Die Ausgaben für die Errichtung und Verwaltung des Bundesinstituts für Berufsbildung werden durch Zuwendungen des Bundes gedeckt. Die Höhe der Zuwendungen des Bundes regelt das Haushaltsgesetz.
§ 13
Haushalt
(1) Auf die Aufstellung und Ausführung des Haushaltsplans des Bundesinstituts für Berufsbildung, die Zahlungen, die Buchführung, die Rechnungslegung und die Rechnungsprüfung sind die für den Bund jeweils geltenden Bestimmungen entsprechend anzuwenden.
(2) Der Haushaltsplan wird vom Generalsekretär aufgestellt. Der Hauptausschuß stellt den Haushaltsplan fest.
(3) Der Haushaltsplan bedarf der Genehmigung des zuständigen Bundesministers. Die Genehmigung erstreckt sich auch auf die Zweckmäßigkeit der Ansätze.
(4) Der Haushaltsplan soll rechtzeitig vor Einreichung der Voranschläge zum Bundeshaushalt, spätestens bis zum 15. Oktober des vorhergehenden Jahres, dem zuständigen Bundesminister vorgelegt werden.
(5) Über- und außerplanmäßige Ausgaben können vom Hauptausschuß auf Vorschlag des Generalsekretärs bewilligt werden. Die Bewilligung bedarf der Einwilligung des zuständigen Bundesministers und des Bundesministers der Finanzen. Die Sätze 1 und 2 gelten entsprechend für Maßnahmen, durch die für das Bundesinstitut für Berufsbildung Verpflichtungen entstehen können, für die Ausgaben im Haushaltsplan nicht veranschlagt sind.
(6) Nach Ende des Haushaltsjahres wird die Rechnung vom Generalsekretär aufgestellt.
§ 14
Satzung
(1) Durch die Satzung des Bundesinstituts für Berufsbildung sind
1. die Art und Weise der Aufgabenerfüllung (§ 5 Abs. 2 und 3) sowie
2. die Organisation näher zu regeln.
(2) Der Hauptausschuß beschließt mit einer Mehrheit von vier Fünfteln der Stimmen seiner Mitglieder die Satzung. Sie bedarf der Genehmigung des zuständigen Bundesministers und ist im Bundesanzeiger bekanntzugeben.
(3) Absatz 2 gilt für Satzungsänderungen entsprechend.
§ 15
Personal
(1) Die Aufgaben des Bundesinstituts für Berufsbildung werden von Beamten und von Dienstkräften, die als Angestellte oder Arbeiter beschäftigt sind, wahrgenommen. Es ist Dienstherr im Sinne von § 121 Nr. 2 des Beamtenrechtsrahmengesetzes. Die Beamten sind mittelbare Bundesbeamte.
(2) Der zuständige Bundesminister ernennt und entläßt die Beamten des Bundesinstituts, soweit das Recht zur Ernennung und Entlassung der Beamten, deren Amt in der Bundesbesoldungsordnung B aufgeführt ist, nicht vom Bundespräsidenten ausgeübt wird. Der zuständige Bundesminister kann seine Befugnisse auf den Generalsekretär übertragen.
(3) Oberste Dienstbehörde für die Beamten des Bundesinstituts ist der zuständige Bundesminister. Er kann seine Befugnisse auf den Generalsekretär übertragen. § 187 Abs. 1 des Bundesbeamtengesetzes und

§ 129 Abs. 1 der Bundesdisziplinarordnung bleiben unberührt.
(4) Auf die Angestellten und Arbeiter des Bundesinstituts sind die für Arbeitnehmer des Bundes geltenden Tarifverträge und sonstigen Bestimmungen anzuwenden. Ausnahmen bedürfen der vorherigen Zustimmung des zuständigen Bundesministers; die Zustimmung ergeht im Einvernehmen mit dem Bundesminister des Innern und dem Bundesminister der Finanzen. Arbeitsverträge mit Angestellten, die eine Vergütung nach der Vergütungsgruppe II a der Vergütungsordnung zum Bundes-Angestelltentarifvertrag oder eine höhere Vergütung erhalten sollen, bedürfen der Zustimmung des zuständigen Bundesministers.
§ 16
Aufsicht über das Bundesinstitut für Berufsbildung
Das Bundesinstitut für Berufsbildung unterliegt, soweit in diesem Gesetz nicht weitergehende Aufsichtsbefugnisse vorgesehen sind, der Rechtsaufsicht des zuständigen Bundesministers.
§ 17
Auskunftspflicht
(1) Natürliche und juristische Personen sowie Behörden, die Berufsbildung durchführen, haben den Beauftragten des Bundesinstituts für Berufsbildung auf Verlangen die zur Durchführung ihrer Forschungsaufgaben erforderlichen Auskünfte zu erteilen, die dafür notwendigen Unterlagen vorzulegen und während der üblichen Betriebs- und Geschäftszeit Besichtigungen der Betriebsräume, der Betriebseinrichtungen und der Aus- und Weiterbildungsplätze zu gestatten.
(2) Der Auskunftspflichtige kann die Auskunft über solche Fragen verweigern, deren Beantwortung ihn selbst oder einen der in § 52 Abs. 1 der Strafprozeßordnung bezeichneten Angehörigen der Gefahr strafgerichtlicher Verfolgung oder eines Verfahrens nach dem Gesetz über Ordnungswidrigkeiten aussetzen würde.
(3) Die Auskunft ist wahrheitsgemäß, vollständig, fristgemäß und, soweit nichts anderes bestimmt ist, unentgeltlich zu geben.
(4) Einzelangaben über persönliche oder sachliche Verhältnisse, die dem Bundesinstitut auf Grund des Absatzes 1 bekannt werden, sind, soweit durch Rechtsvorschriften nichts anderes bestimmt ist, geheimzuhalten. Veröffentlichungen von Ergebnissen auf Grund von Erhebungen und Untersuchungen dürfen keine Einzelangaben enthalten.
DRITTES KAPITEL
Übergangs- und Schlußvorschriften
§ 18
Anderung des Berufsbildungsgesetzes
Mit dem Inkrafttreten dieses Gesetzes treten §§ 30, 50 bis 53, 60 bis 72 des Berufsbildungsgesetzes außer Kraft. Das Bundesinstitut für Berufsbildung tritt an die Stelle des Bundesinstituts für Berufsbildungsforschung. Der Hauptausschuß tritt an die Stelle des Bundesausschusses für Berufsbildung, soweit es sich um die Anhörung bei Erlaß von Rechtsverordnungen und um den Erlaß von Richtlinien für Prüfungsordnungen handelt.
§ 19
Aufhebung von Vorschriften
Das Gesetz zur Regelung zusätzlicher Fragen der Ausbildungsplatzförderung vom 23. Dezember 1977 (BGBl. I S. 3108) tritt außer Kraft.
§ 20
Berlin-Klausel
Dieses Gesetz gilt nach Maßgabe des § 13 Abs. 1 des Dritten Überleitungsgesetzes auch im Land Berlin. Rechtsverordnungen, die auf Grund dieses Gesetzes erlassen werden, gelten im Land Berlin nach § 14 des Dritten Überleitungsgesetzes.
§ 21
Inkrafttreten
Dieses Gesetz tritt am Tage nach der Verkündung in Kraft.

Begründung
1. Allgemeines
Das Ausbildungsplatzförderungsgesetz (APlFG) vom 7. September 1976 (BGBl. I S. 2658) ist durch Urteil des Bundesverfassungsgerichtes vom 10. Dezember 1980 — Az. 2 BvF 3/77 — für nichtig erklärt worden, weil es in § 3 Abs. 6 und 8 zustimmungsbedürftige Regelungen des Verwaltungsverfahrens i. S. des Artikels 84 Abs. 1 des Grundgesetzes enthielt.
Das Gesetz war im Mai 1976 von den Fraktionen der SPD und FDP eingebracht worden, nachdem der Bundesrat dem von der Bundesregierung vorgelegten Entwurf eines neuen Berufsbildungsgesetzes (Drucksache 7/3714) nicht zugestimmt hatte. Mit dem Ziel, ein ausreichendes Angebot an qualifizierten Ausbildungsplätzen zu sichern, übernahm das Ausbildungsplatzförderungsgesetz aus dem Regierungsentwurf die Regelungen über die Finanzierung der Berufsausbildung, die Planung und Statistik und das Bundesinstitut für Berufsbildung.
Die Ausbildungssituation konnte seitdem ständig verbessert werden. In den Jahren von 1975 bis 1980 stieg das Gesamtangebot an Ausbildungsplätzen insgesamt von 481 000 auf rd. 697 000 Plätze. Trotz stark angestiegener Nachfrage konnte die Zahl der unversorgten Jugendlichen Jahr für Jahr gesenkt werden. Im September 1980, also bei Beginn des neuen Ausbildungsjahres 1980/81, standen noch rd. 45 500 freie Plätze den noch unversorgten rd. 17 500 Bewerbern gegenüber.
Maßgebend für die günstige Entwicklung des Ausbildungsplatzangebots war das Gesamtinstrumentarium des Gesetzes. Die Finanzierungsregelung sollte bewußt und subsidiär eingesetzt werden.
Zur Verbesserung des Angebots und zu dem großen Einsatz aller ausbildenden Betriebe und Einrichtungen haben in hohem Maße die Zusammenarbeit aller Verantwortlichen — Bund, Länder, Arbeitgeber und Gewerkschaften — im Bundesinstitut für Berufsbildung und der Berufsbildungsbericht beigetragen. Entwicklung und Struktur in der beruflichen Bildung werden in dem jährlich vom Bundesminister für Bildung und Wissenschaft erstatteten Berufsbildungsbericht dokumentiert, der eine Bilanz über Angebot und Nachfrage nach Ausbildungsplätzen im laufenden Ausbildungsjahr und eine Vorausschau auf das Angebot und die Nachfrage des kommenden Jahres sowie Vorschläge für die Verbesserung des Angebots und die Weiterentwicklung der beruflichen Bildung enthält.
Arbeitgeber, Arbeitnehmer und Länder wirken über die Beauftragten im Hauptausschuß des Bundesinstituts für Berufsbildung aktiv an der Ausarbeitung des Berichts mit. Die für die berufliche Bildung Verantwortlichen wurden durch das Ausbildungsplatzförderungsgesetz erstmals gesetzlich verpflichtet, zu Beginn jeden Jahres die Entwicklung auf dem Ausbildungsstellenmarkt umfassend einzuschätzen und zu beschreiben. Auf diese Weise wurde ein gemeinsamer Handlungsrahmen dafür geschaffen, alle Verantwortlichen an der Sicherung des Ausbildungsplatzangebots zu beteiligen und eine rechtzeitige öffentliche Diskussion über die Ausbildungsplatzsicherung in Gang zu setzen.
Das Bundesinstitut für Berufsbildung hat darüber hinaus mit seinen Forschungs- und Entwicklungsarbeiten, aber auch durch die Förderung überbetrieblicher Ausbildungsstätten und die Betreuung von Modellversuchen wertvolle Impulse zur Weiterentwicklung der beruflichen Bildung unter qualitativen Aspekten gegeben.
Die Berufsbildungsberichterstattung mit der Berufsbildungsstatistik und das Bundesinstitut für Berufsbildung mit der dort verankerten Zusammenarbeit aller Verantwortlichen haben sich als unverzichtbare Instrumente zur Sicherung des Ausbildungsplatzangebots und zur qualitativen Weiterentwicklung der beruflichen Bildung erwiesen. Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf sollen diese Regelungen deshalb wiederhergestellt werden. Er entspricht — abgesehen von rechtstechnisch erforderlichen Korrekturen — bis auf die weggefallenen §§ 1 bis 4 APlFG im wesentlichen dem Ausbildungsplatzförderungsgesetz. Dabei wurden die statistischen Vorschriften den inzwischen vorliegenden Erfahrungen angepaßt und zum Teil gestrafft.
Die Finanzierungsregelung des Ausbildungsplatzförderungsgesetzes ist vom Bundesverfassungsgericht in seinem Urteil vom 10. Dezember 1980 materiellrechtlich als verfassungsrechtlich zulässige und nicht zustimmungsbedürftige Sonderabgabe bewertet worden.
Dieser Teil des Gesetzes wird gegenwärtig nicht wieder eingebracht. Die tatsächlichen Verhältnisse des Ausbildungsplatzangebots haben sich seit 1976 wesentlich geändert und verbessert. Die Erfordernisse und Möglichkeiten einer finanziellen Förderung der Berufsausbildung in der Zukunft sollen zunächst mit den an der Berufsausbildung Beteiligten erörtert und geprüft werden, bevor über eventuelle Maßnahmen entschieden wird.
2. Zu den Vorschriften im einzelnen
Die folgende Einzelbegründung beschränkt sich auf die gegenüber dem Ausbildungsplatzförderungsgesetz geänderten Bestimmungen. Auf wichtige gegenüber dem Ausbildungsplatzförderungsgesetz in den Kapiteln Planung und Statistik und Bundesinstitut für Berufsbildung (§§ 5 und 14 ff.) weggefallene Bestimmungen wird besonders eingegangen.

Ergänzend ist auf die Begründung zum 6. Kapitel (Planung und Statistik) und zum 8. Kapitel (Berufsbildungsverwaltung) des Regierungsentwurfs eines neuen Berufsbildungsgesetzes vom 2. Juni 1975 (Drucksache 7/3714) zu verweisen.
Zu §§ 1, 2 (§ 5 APlFG)
Durch die Trennung des § 5 APlFG in zwei Paragraphen wird dem unterschiedlichen Regelungsgehalt seiner Absätze besser Rechnung getragen. § 1 behandelt die allgemeinen Ziele der Berufsbildungsplanung; § 2 regelt den Berufsbildungsbericht.
Der Aufnahme einer § 5 Abs. 5 und 6 APlFG entsprechenden Pflicht, die für den Berufsbildungsbericht benötigten Daten zur Verfügung zu stellen, bedurfte es nicht mehr. Diese Verpflichtung ergibt sich aus den inzwischen durch die Verwaltungsverfahrensgesetze des Bundes und der Länder konkretisierten Amtshilfevorschriften in Verbindung mit Artikel 35 des Grundgesetzes. Zur Amtshilfe verpflichtet sind die Behörden, die über die für den Bericht benötigten Daten verfügen; das sind
1. die zuständigen Stellen im Sinne des Berufsbildungsgesetzes, insbesondere die Handwerkskammern und die Industrie- und Handelskammern, für die Berufsausbildungsverhältnisse,
2. die Bundesanstalt für Arbeit für die nicht besetzten Ausbildungsplätze und die Personen, die Ausbildungsplätze suchen, sowie
3. das Statistische Bundesamt für die zu erwartenden Schulabgänger.
Zu § 4 (§§ 7 bis 13 APlFG)
Der Einleitungssatz stellt den ausschließlich materiellrechtlichen Charakter der Vorschrift klar. Gleichzeitig werden die Erhebungstatbestände gegenüber den §§ 8 bis 10 APlFG gestrafft und zusammengefaßt. Dies entspricht den Forderungen von Bundestag und Bundesrat und der Zielsetzung der laufenden Statistikbereinigungsvorhaben. Gleichzeitig soll eine erneute Behandlung der Berufsbildungsstatistik im Rahmen eines beabsichtigten Zweiten Statistikbereinigungsgesetzes entbehrlich gemacht werden.
Auf § 7 APlFG, der die Erhebungsbereiche zusammenfassend festlegte, kann verzichtet werden.
Für die in dem Entwurf nicht übernommenen, in § 11 APlFG vorgesehenen Möglichkeiten, die Berufsbildungsstatistik durch Rechtsverordnung zu reduzieren, enthält das Bundesstatistikgesetz vom 14. Januar 1980 in § 6 Abs. 4 die entsprechende Rechtsgrundlage.
Die in § 12 AP1FG geregelte spezielle Auskunftspflicht ist nicht wieder aufgenommen worden.
Das Bundesstatistikgesetz enthält in § 10 eine allgemeine Regelung der Auskunftspflicht. Diese Regelung kann durch die Exekutive bei Durchführung der Berufsbildungsstatistik konkretisiert werden. Sollten sich dabei aus Rechtsgründen Regelungslücken ergeben, wären die Länder nach Artikel 83 des Grundgesetzes berechtigt und verpflichtet, die Auskunftspflicht durch landesrechtliche Normen zu konkretisieren.
Eine Regelung zur Geheimhaltung (§ 13 APlFG) ist entbehrlich, weil § 11 des Bundesstatistikgesetzes eine generelle Geheimhaltungsvorschrift enthält.
Zu § 7 Abs. 2 (§ 16 Abs. 2 APlFG)
Zum Ausschluß des Stimmrechts der Bundesvertreter in den Fällen des § 18 Satz 3 (Anhörung zur Rechtsverordnung) vgl. Begründung zu § 18.
Zu § 13 (§ 22 Abs. 1 und 6 APlFG)
.Die Ergänzung in Absatz 1 dient der Klarstellung. In Absatz 6 wurde der bisherige Satz 2, der dem Bundesminister für Bildung und Wissenschaft die Rechnungsprüfung für das Bundesinstitut für Berufsbildung übertrug, gestrichen, weil es sich nicht als zweckmäßig erwiesen hat, dem Bundesminister die Rechnungsprüfung zu übertragen, während der Hauptausschuß dann die Entlastung erteilt. Für die Rechnungsprüfung gilt damit § 109 der Bundeshaushaltsordnung, der die Festlegung der prüfenden Stelle der Satzung überläßt. Diese Satzungsvorschrift bedarf der Zustimmung des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft und des Bundesministers der Finanzen.
Zu § 17 (§ 26 APlFG)
§ 17 beschränkt die Auskunftspflicht gegenüber dem Bundesinstitut für Berufsbildung auf diejenigen, die Berufsbildung durchführen. Dies sind vor allem betriebliche und überbetriebliche Ausbildungsstätten und Weiterbildungsstätten. In diesem Umfang besteht die Auskunftspflicht in gleicher Weise für natürliche und juristische Personen des Privatrechts und für Behörden. Die Auskunftspflicht besteht, soweit sie für die Durchführung von Forschungsaufgaben erforderlich ist. Dies wird ebenfalls verdeutlicht.
Die Wiederaufnahme des § 26 Abs. 4 Satz 2 APlFG, der die Anzeige-, Auskunfts- und Beistandspflichten nach der Abgabenordnung ausschloß, erscheint mangels praktischer Bedeutung nicht erforderlich.
§ 26 Abs. 5 APlFG ist nicht wieder aufgenommen worden, weil die im Bereich des öffentlichen Dienstes bestehenden Sicherheitsvorschriften ausreichenden Schutz gewährleisten.
Zu § 18 (§ 28 APlFG)
Satz 1 setzt die Vorschriften des Berufsbildungsgesetzes für den Bundesausschuß für Berufsbildung und das Bundesinstitut für Berufsbildungsforschung außer Kraft, weil an die Stelle dieser Einrichtungen mit diesem Gesetz der Hauptausschuß und das Bundesinstitut für Berufsbildung getreten sind.
Satz 2 regelt die Rechtsnachfolge des Bundesinstituts für Berufsbildungsforschung.

Satz 3 zieht die Folgerungen aus dem Wegfall des Bundesausschusses für Berufsbildung und leitet die Anhörungsrechte und den Erlaß von Richtlinien für Prüfungsordnungen auf das dem Bundesausschuß entsprechende zentrale Beschluß- und Beratungsorgan (§§ 5, 7), den Hauptausschuß des Bundesinstituts für Berufsbildung, über.
Zu § 19
Das Gesetz ist gegenstandslos geworden, weil die Finanzierung nach dem Ausbildungsplatzförderungsgesetz entfallen ist.
Zu weiteren, nicht übernommenen Vorschriften des Ausbildungsplatzförderungsgesetzes:
§ 27 APlFG wird nicht übernommen, weil er die Berufsausbildungsfinanzierung betraf.
Eine dem § 29 APlFG entsprechende Änderung des Fernunterrichtsschutzgesetzes ist wegen der allgemeinen Übergangsregelung in § 18 Satz 2 nicht mehr erforderlich.
§ 30 APlFG sah eine Beteiligung des Bundesministeriums für Bildung und Wissenschaft im Verwaltungsrat der Landesausgleichsbank vor; er ist wegen Wegfalls der Berufsausbildungsfinanzierung nach dem Ausbildungsplatzförderungsgesetz entbehrlich.
§ 31 und 32 APlFG sind infolge Zeitablaufs überholt.
Die in § 33 APlFG vorgesehene Rechtsnachfolge ist in § 18 Satz 2 geregelt.

Anlage 2
Stellungnahme des Bundesrates
Der vorliegende Entwurf eines Berufsbildungsförderungsgesetzes enthält Regelungen, gegen die der Bundesrat bereits 1976 im Zusammenhang mit den Beratungen zum Entwurf eines Berufsbildungsgesetzes (Drucksache 269/76 — Beschluß) und eines Ausbildungsplatzförderungsgesetzes (Drucksache 499/76 — Beschluß) Bedenken erhoben hat.
Die bisherige Praxis hat erwiesen, daß die Umstrukturierung des Forschungsinstituts in eine z. T. weisungsgebundene Bundesbehörde mit Verwaltungs-, Beratungs- und Forschungsfunktionen zu einer schwerfälligen und kostspieligen Organisation der beruflichen Bildung beigetragen und insbesondere die Effektivität der Forschungsarbeit beeinträchtigt hat. Bis heute konnte keine überzeugende Forschungskonzeption erreicht werden.
Die Übernahme von Aufgaben aus dem Bereich des BMBW hat ferner eine bürokratische Aufblähung des Verwaltungsapparates erbracht, sie wurde durch ein aufwendiges Beratungswesen zusätzlich gefördert. Infolgedessen hat sich der Bedarf an Haushaltsmitteln in den letzten fünf Jahren nahezu verdoppelt.
Die durch das Ausbildungsplatzförderungsgesetz bewirkte Vermischung von Verwaltungs- und Forschungsaufgaben hat zu unklaren Organisations-, Entscheidungs- und Verantwortungsstrukturen geführt. Wissenschaftliches Forschungsvermögen ging durch Wahrnehmung von Vorgesetzten- und Verwaltungsfunktionen weitgehend verloren.
Trotz der im Gesetzentwurf vorgesehenen veränderten Vorschriften über die Statistik bestehen nach wie vor Zweifel, ob diese ordnungsgemäß durchgeführt werden kann und ob Aufwand und Ertrag in einem angemessenen Verhältnis stehen.
Der Bundesrat bedauert, daß die Bundesregierung in dem vorliegenden Entwurf eines Berufsbildungsförderungsgesetzes keine ausreichenden Konsequenzen aus den Erfahrungen mit den hier kritisch angesprochenen Regelungen des Ausbildungsplatzförderungsgesetzes gezogen hat.
Nach Auffassung des Bundesrates bleiben u. a. folgende Probleme offen:
—	Klarstellung der Beschränkung des Geltungsbereichs des Gesetzes auf die außerschulische Berufsbildung;
—	Erzielung von größerer Effektivität der Berufsbildungsforschung durch Konzentration der Forschungskapazitäten und Intensivierung des Praxisbezugs;
—	Entlastung des Bundesinstituts von Verwaltungs- und Finanzierungsaufgaben, die sachgerechter vom zuständigen Ministerium wahrgenommen werden könnten;
—	weitere Straffung der Berufsbildungsstatistik;
—	Vereinfachung des Beratungswesens;
—	Einsparung von Haushaltsmitteln, um den finanziellen Aufwand in ein vertretbares Verhältnis zum Forschungsertrag zu bringen.
Es bleibt zu überprüfen, ob darüber hinaus durch
Verlegung der Bonner Dienststelle nach Berlin die
Arbeit des Instituts effektiver gestaltet werden kann.
Der Bundesrat ist der Ansicht, daß das Gesetz seiner Zustimmung bedarf.
Die Bundesregierung wird aufgefordert, über die bisherige Tätigkeit des Bundesinstituts für Berufsbildung bis zum zweiten Durchgang des Gesetzgebungsverfahrens im Bundesrat schriftlich zu berichten.

Anlage 3
Gegenäußerung der Bundesregierung zur Stellungnahme des Bundesrates
A. Allgemeines (Absätze 1 bis 6)
Mit dem Entwurf eines Berufsbildungsförderungsgesetzes beabsichtigt die Bundesregierung, die rechtlichen Grundlagen für Planung, Statistik, Beratung und Forschung in der beruflichen Bildung wiederherzustellen. Die Stellungnahme des Bundesrates zum Regierungsentwurf stellt diese Konzeption nicht grundsätzlich in Frage. Die Bundesregierung begrüßt das.
Mit dem Gesetzentwurf hat die Bundesregierung insbesondere die Notwendigkeit und Bedeutung eines Bundesinstituts für Berufsbildung unterstrichen. Die dazu in der Stellungnahme des Bundesrates behandelten Fragen beziehen sich überwiegend auf die Gesetzesausführung. Sie erfordern daher keine Korrekturen durch den Gesetzgeber. Die Bundesregierung ist bereit, gemeinsam mit den Ländern und den anderen am Institut Beteiligten Probleme der praktischen Arbeit des Instituts aufzugreifen und lösen zu helfen.
Die durch das Ausbildungsplatzförderungsgesetz gestärkte Verantwortung des Bundesinstituts hat wesentlich dazu beigetragen, die berufliche Bildung in der Bundesregierung Deutschland fortzuentwickeln, wobei die Beiträge des Instituts zur Sicherung und Verbesserung der Ausbildungsqualität zunehmend an Bedeutung gewinnen.
Gerade auch die Zusammenführung der Beratungs-, Forschungs- und Förderungsfunktionen im Institut hat zu zweckmäßigen und abgestimmten Arbeitsergebnissen geführt. Sie hat den besonderen Vorteil einer institutionalisierten Verbindung der Berufsbildungsforschung mit den Problemen der Berufsbildungspraxis vor Ort. Dabei müssen auch nach Auffassung der Bundesregierung Forschungsvorhaben und Forschungsergebnisse zukünftig noch stärker die Bedingungen der Ausbildungspraxis berücksichtigen und auf sie ausgerichtet sein.
Die Bundesregierung ist nicht der Auffassung, daß die Beratungsarbeit im Bundesinstitut für Berufsbildung unangemessen aufwendig ist. Die verantwortliche Beteiligung von Arbeitgebern, Arbeitnehmern, von Bund und Ländern ist ein typisches Kennzeichen des Berufsbildungssystems in der Bundesrepublik Deutschland, des sogenannten dualen Systems. Eine institutionalisierte Konsultation und Zusammenarbeit aller, die Verantwortung für die duale Berufsbildung tragen, hat sich nach den bisherigen Erfahrungen als außerordentlich erfolgreich erwiesen und wesentlich zur Stabilisierung des Ausbildungssystems und zur Bewältigung der extrem angespannten Ausbildungsplatzlage der letzten Jahre geführt. Sie ist nach Meinung der Bundesregierung unverzichtbar.
Angesichts von über 1,6 Millionen Auszubildenden, über 500 000 Ausbildern und mehreren hunderttausend Ausbildungsbetrieben erscheint der Aufwand für das Beratungswesen im Bundesinstitut sowohl personell als auch finanziell vertretbar. Die Bundesregierung ist aber bereit, im Rahmen ihrer Beteiligung an der Institutsarbeit an Verbesserungen mitzuwirken, wobei die Vielfältigkeit der Aufgaben in der Berufsbildung, verbunden mit der Notwendigkeit, sich auch bei auseinanderstrebenden Interessen zu einigen, nicht außer Betracht bleiben kann.
B. Zu den Einzelfragen (Absätze 7 bis 10) Zu Absatz 7 — 1. Spiegelstrich
Die Bundesregierung hält Zweifel am Anwendungsbereich des Berufsbildungsförderungsgesetzes für unbegründet; sie sind — bei gleicher Lage — auch beim Ausbildungsplatzförderungsgesetz von keiner Seite, auch nicht vom Bundesverfassungsgericht, erhoben worden. Es besteht ein eindeutiger sachlicher und rechtlicher Bezug zum Berufsbildungsgesetz, dessen Geltungsbereich in § 2 BBiG unmißverständlich bestimmt ist. Die durch das Bundesverfassungsgericht in seinem Urteil zum Ausbildungsplatzförderungsgesetz vom 10. Dezember 1980 erneut anerkannte Gesetzgebungskompetenz des Bundes für den geregelten Bereich ist unumstritten.
Zu Absatz 7 — 2., 3., 5. und 6. Spiegelstrich
Die Bundesregierung verweist hier auf ihre Ausführungen unter A. Sie betont auch an dieser Stelle mit dem Bundesrat die Notwendigkeit effektiver und wirtschaftlicher Berufsbildungsforschung bei intensivem Praxisbezug. Sie hält die Übertragung von Verwaltungs- und Förderungsaufgaben des Bundesinstituts, die eng mit den übrigen Aufgaben verbunden sind, auf das zuständige Bundesministerium nicht für eine bessere Lösung.
Zu Absatz 7 — 4. Spiegelstrich
Ziel des Entwurfs ist es, den materiellen Umfang der Berufsbildungsstatistik gegenüber den Ausbildungsplatzförderungsgesetz zu straffen und zusammenzufassen. Dabei wurden die Erfahrungen genutzt, die das Statistische Bundesamt bei Durchführung der Statistik nach dem Ausbildungsplatzförderungsgesetz gewonnen hat. Auf die Erhebung von Merkmalen, für die bei den zuständigen Stellen keine Daten vorliegen, wurde verzichtet. Das Erhebungsprogramm ist damit auch nach Auffassung des Statistischen Bundesamtes der Datenlage bei den zuständigen Stellen angepaßt. Damit wird auch der kostengünstigste Erhebungsweg eröffnet. Eine unmittelbare

Befragung von Betrieben, Auszubildenden und Ausbildungspersonal ist nicht erforderlich.
Zu Absatz 8
Der Sitz des Bundesinstituts wird durch die Satzung festgelegt, wie auch nach geltendem Recht. Die Satzung wird nach dem Entwurf (§ 14 Abs. 2) durch den Hauptausschuß mit Vierfünftel-Mehrheit seiner Mitglieder beschlossen. Der Entwurf überläßt es also der Selbstverwaltung des Instituts, den Institutssitz zu bestimmen. Die Bundesregierung geht davon aus, daß die Sitzfrage im Zusammenhang mit der Satzungsarbeit diskutiert werden kann, soweit dazu aus der Sicht der Entscheidungsbefugten und der Betroffenen Anlaß besteht.
Zu Absatz 9
Die Bundesregierung hat die Frage der Zustimmungsbedürftigkeit des Gesetzes geprüft. Sie hat dabei auch die Grundsätze einbezogen, die das Bundesverfassungsgericht in seinem Urteil vom 10. Dezember 1980 zur Auslegung des Artikels 84 Abs. 1 des Grundgesetzes aufgestellt hat.
Im Rahmen dieser Prüfung haben sich zu den — in den Beratungen der Ausschüsse des Bundesrates konkret angesprochen — §§ 7, 8 und 17 des Entwurfs keine Bedenken ergeben, wie auch die entsprechenden Vorschriften des Ausbildungsplatzförderungsgesetzes verfassungsrechtlich nicht umstritten waren und weder im Gesetzgebungsverfahren noch im Normenkontrollverfahren gerügt worden sind.
In den §§ 7 und 8 des Entwurfs ist geregelt, daß dem Hauptausschuß des Bundesinstituts und dem Länderausschuß Beauftragte der Länder angehören, die vom Bundesrat vorgeschlagen werden. Die Vorschriften des Entwurfs über das Bundesinstitut beruhen auf
Artikel 87 Abs. 3 Satz 1 des Grundgesetzes. Danach können durch nicht zustimmungsbedürftiges Bundesgesetz zentrale bundesunmittelbare Einrichtungen für Angelegenheiten errichtet werden, für die dem Bund die Gesetzgebung zusteht. Das Bundesinstitut für Berufsbildung wird also in bundeseigener Verwaltung im Sinne der Artikel 86, 87 des Grundgesetzes geführt. Ansatzpunkte — die auch vom Bundesrat konkret nicht vorgetragen sind — für eine Anwendbarkeit des Artikels 84 des Grundgesetzes ergeben sich nicht. Nicht erkennbar ist insbesondere, daß es sich in den hier behandelten Vorschriften um eine landeseigene Ausführung von Bundesrecht im Sinne des Artikels 84 Abs. 1 des Grundgesetzes handelt.
Nach Meinung der Bundesregierung ist die Frage der. Zustimmungsbedürftigkeit bei § 17 des Entwurfs in gleicher Weise zu beantworten. Die in § 17 geregelte Auskunftspflicht besteht gegenüber dem Bundesinstitut im Rahmen der bundeseigenen Verwaltung und nur für Zwecke der Berufsbildungsforschung. Zur Auskunft verpflichtet sind alle diejenigen, die berufliche Ausbildung durchführen und damit auch ausbildende Behörden. Daß sich bei der verwaltungsmäßigen Umsetzung dieser rein materiellrechtlichen Auskunftsverpflichtung für Landesbehörden verfahrensmäßige Auswirkungen ergeben können, ist denkbar. Diese regelt der Entwurf indessen nicht. Sie wären die notwendige Folge der Umsetzung materiellrechtlicher Bundesvorgaben. In keinem Fall handelt es sich bei der Erteilung einer Auskunft nach § 17 des Entwurfs um die Ausführung eines Bundesgesetzes durch die Länder als eigene Angelegenheit im Sinne des Artikels 84 Abs. 1 des Grundgesetzes.
Zu Absatz 10
Die Bundesregierung wird der Aufforderung nachkommen.</TEXT>
</DOKUMENT>
