<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/883</NR>
  <DATUM>08.10.1981</DATUM>
  <TITEL>zu dem von den Fraktionen der SPD und FDP eingebrachten Entwurf eines Elften Gesetzes über die Anpassung der Leistungen des Bundesversorgungsgesetzes (Elftes Anpassungsgesetz-KOV - 11. AnpG-KOV) - Drucksachen 9/801, 9/868 - zu dem von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Elften Gesetzes über die Anpassung der Leistungen des Bundesversorgungsgesetzes (Elftes Anpassungsgesetz-KOV - 11. AnpG-KOV) - Drucksachen 9/848, 9/868 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Haushaltsausschuss</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Friedmann, Bernhard</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Grobecker, Claus</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/883
08.10.81 Sachgebiet 830 
Bericht
des Haushaltsausschusses (8. Ausschuß) gemäß § 96 der Geschäftsordnung
zu dem von den Fraktionen der SPD und FDP eingebrachten
Entwurf eines Elften Gesetzes über die Anpassung der Leistungen des Bundesversorgungsgesetzes (Elftes Anpassungsgesetz-KOV
—	11. AnpG-KOV)
—	Drucksachen 9/801, 9/868 —
zu dem von der Bundesregierung eingebrachten
Entwurf eines Elften Gesetzes über die Anpassung der Leistungen des Bundesversorgungsgesetzes (Elftes Anpassungsgesetz-KOV
—	11. AnpG-KOV)
—	Drucksachen 9/848, 9/868 —
Bericht der Abgeordneten Dr. Friedmann und Grobecker
Das Bundesversorgungsgesetz sieht in § 56 vor, daß die laufenden Rentenleistungen jeweils zum 1. Januar durch Gesetz entsprechend dem Vumhundertsatz anzupassen sind, um den die Renten aus der Arbeiterrentenversicherung nach § 1272 Abs. 1 RVO verändert werden. Die Renten aus der Arbeiterrentenversicherung werden mit Wirkung vom 1. Januar 1982 um rund 5,8 v. H. erhöht.
Der vorliegende Gesetzentwurf sieht demzufolge ebenfalls eine Erhöhung der laufenden Rentenleistungen nach dem Bundesversorgungsgesetz um rd. 5,8 v. H. vor. Außerdem bringt der Entwurf Änderungen, die der Rechtsentwicklung Rechnung tragen oder der Klarstellung dienen, die aber im wesentlichen kostenneutral sind.
Für das Haushaltsjahr 1982 ergeben sich danach Mehraufwendungen zu Lasten des Bundes in Höhe von
536 100 000 DM,
die in dem Entwurf des Bundeshaushaltsplans für 1982
im Kapitel 11 10 veranschlagt sind. Für die Folgejahre
sind die Auswirkungen der Leistungserhöhungen, die
1983	520 000 000 DM
1984	504 400 000 DM
1985	489 300 000 DM
betragen, in der Finanzplanung des Bundes fortgeschrieben.

Auf die Länderhaushalte wirken sich wegen der Kriegsopferfürsorge die Mehraufwendungen wie folgt aus:
1982	2 000 000 DM
1983	1 900 000 DM
1984	1 900 000 DM
1985	1 800 000 DM. Die finanziellen Belange der Gemeinden und Gemeindeverbände werden durch diesen Gesetzentwurf nicht berührt.
Der Gesetzentwurf ist mit der Haushaltslage des Bundes vereinbar.
Dieser Bericht beruht auf der vom federführenden Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung vorgelegten Beschlußempfehlung zu diesem Gesetzentwurf.
Bonn, den 30. September und 7. Oktober 1981
Der Haushaltsausschuß
Löffler
Stellv. Vorsitzender
Dr. Friedmann Berichterstatter
Grobecker</TEXT>
</DOKUMENT>
