<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Antrag</DRS_TYP>
  <NR>09/357</NR>
  <DATUM>22.04.1981</DATUM>
  <TITEL>Bundeseigene Grundstücke in Pullach Nrn. 446/5 und 140/5 der Gemarkung Pullach; hier: Veräußerung an die Gemeinde Pullach § 64 Abs. 2 der Bundeshaushaltsordnung</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesministerium der Finanzen</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/357
22.04.81 Sachgebiet 63
Antrag
des Bundesministers der Finanzen
Bundeseigene Grundstücke in Pullach Nrn. 446/5 und 140/5 der Gemarkung Pullach;
hier: Veräußerung an die Gemeinde Pullach
§ 64 Abs. 2 der Bundeshaushaltsordnung
Schreiben des Bundesministers der Finanzen — VI C 4 — VV 2335 —37/81 — II C 6 — F 0742 — 6/81 — vom 14. April 1981:
Ich beabsichtige, im Tausch gegen Grundstücke der Gemeinde Pullach in der Größe von insgesamt 25 061 qm die im Eigentum des Bundes stehenden beiden Flurstücke Nr. 446/5 und Nr. 140/5 mit einer Gesamtgröße von 37 900 qm an die Gemeinde Pullach zu veräußern. Die gemeindeeigenen Grundstücke, deren Erwerb nur im Tauschwege möglich ist, werden zur Arrondierung der bundeseigenen Liegenschaft Pullach benötigt, an die sie unmittelbar anschließen, während das zu veräußernde bundeseigene Gelände durch Fremdgrundstücke von dieser getrennt ist.
Der Verkehrswert der zu veräußernden bundeseigenen Grundstücke in Höhe von	10 991 000 DM
steht der Verkehrswert der zu erwerbenden gemeindeeigenen Grundstücke in Höhe von 	7 275 024 DM 
gegenüber, so daß bei Durchführung des Grundstückstauschs noch	3 715 976 DM
von der Gemeinde Pullach an den Bund zu zahlen sind.
Im übrigen wird sich die Gemeinde Pullach in dem abzuschließenden Tauschvertrag verpflichten, eine Nachzahlung zu leisten, falls sie innerhalb von zehn Jahren nach Vertragsabschluß eine den Wert des Grundstücks steigernde Nutzungsmöglichkeit — im Verhältnis zur maßgebenden Wertermittlung — in ihrer Eigenschaft als Planungsträger eröffnet.
Ich bitte, gemäß § 64 Abs. 2 der Bundeshaushaltsordnung die Einwilligung des Deutschen Bundestages zur Veräußerung der bundeseigenen Grundstücke an die Gemeinde Pullach herbeizuführen.

Antrag
auf Einwilligung des Deutschen Bundestages und des Bundesrates zur Veräußerung von Grundstücken
(§ 64 Abs. 2 Bundeshaushaltsordnung)
a) Bezeichnung, Größe und	Ermittelter	Verkaufspreis	Erwerber	Verwendung des		Begründung der
Beschreibung des Grundstücks	Verkehrswert			Grundstücks		Veräußerung
				jetzige	künftige	
b) Dienststelle	DM	DM				
1	2	3	4	5		6
a) Flurstück Nr. 446/5, Gemarkung	2 427 010,—	2 427 010,—	Gemeinde	keine	Gemein-		Die Bundesrepublik Deutsch-
Pullach, An der Heilmannstraße,	(290,— DM/qm;		Pullach	bedarf		land (Bundesfinanzverwaltung)
Grünland, Hutung zu 8 369 qm	aus Vergleichspreisen					erwirbt im Tausch gegen die
	für baureife, erschlies-					nebenstehenden Grundstücke
	sungsbeitragsfreie					zur Arrondierung der bundes-
	Wohnbaugrundstücke					eigenen Liegenschaft Pullach
	abgeleiteter Wert für					benötigte gemeindeeigene
	Bauerwartungsland)					Grundstücke in der Größe von
						25 061 qm.
Flurstück Nr. 140/5, Gemarkung	8 563 990,—	8 563 990,—				
Pullach, Am Promenadenweg,	(wie vor)					
Hutung zu 29 531 qm						
Beide Flurstücke, zusammen		zus. 10 991 000,-				
37 900 qm groß, sind eingetragen						
im Grundbuch des Amtsgerichts						
München für Pullach Band 67,						
Blatt 2204						
b) Bundesvermögensamt München</TEXT>
</DOKUMENT>
