<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Fragen für die Fragestunde</DRS_TYP>
  <NR>09/226</NR>
  <DATUM>13.03.1981</DATUM>
  <TITEL>für die Fragestunden der Sitzungen des Deutschen Bundestages am Mittwoch, dem 18. März 1981 am Donnerstag, dem 19. März 1981</TITEL>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/226
13. 03. 81
Fragen
für die Fragestunden der Sitzungen des Deutschen Bundestages
am Mittwoch, dem 18. März 1981 am Donnerstag, dem 19. März 1981
Seite
Geschäftsbereich des Bundesministers der Justiz  	2
Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr  	2
Geschäftsbereich des Bundesministers für das Post- und Fernmelde-
wesen  	4
Geschäftsbereich des Bundesministers für Raumordnung, Bauwesen
und Städtebau  	5
Geschäftsbereich des Bundeskanzlers und des Bundeskanzleramtes .  	6
Geschäftsbereich des Bundesministers des Auswärtigen  	6
Geschäftsbereich des Bundesministers der Finanzen  	8
Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft  	10
Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung  	11
Geschäftsbereich des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft	12
Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern  	13
Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft
und Forsten	15
Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung  	17
Geschäftsbereich des Bundesministers für Jugend, Familie und
Gesundheit  	18
Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie  	20

Geschäftsbereich des Bundesministers der Justiz
1. Abgeordneter Jäger
(Wangen) (CDU/CSU)
Welches ist der Stand der Verhandlungen zwischen der Bundesregierung und der sowjetischen Regierung über das schon seit langem ausstehende Rechtshilfeabkommen, und weshalb ist es bis heute nicht zu einem Abschluß gekommen?
2. Abgeordneter Niegel (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit, im Zusammenhang mit der Diskussion um die Hausbesetzungen aufzuklären, daß ein Großteil der sanierungsbedürftigen Miethäuser weniger aus privater Gewinnsucht, sondern wegen des von der Bundesregierung selbst zu verantwortenden schwierigen gesetzlichen und langwierigen Mieterschutzes, um die Häuser rechtzeitig freizubekommen, leerstehen, und kann sie sagen, in welchem Eigentum sie vorwiegend stehen?
Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr
3. Abgeordneter Dr. Hüsch (CDU/CSU)
Zieht die Bundesregierung in Erwägung, eine Sicherheitskarte herauszugeben oder ihre Herausgabe zu unterstützen, in die für den Verkehrsteilnehmer wichtige Informationen in leicht verständlicher Weise für Unfallverhütung und Hilfen bei Unfällen in einer Straßenkarte eingetragen sind, ähnlich derjenigen Sicherheitskarte, die in nächster Zeit allen Haushalten in der Schweiz übergeben werden soll?
4. Abgeordneter Stockleben (SPD)
Nach welchen Bestimmungen und unter welchen Bedingungen ist in der Bundesrepublik Deutschland der Transport von Kohlestaub gestattet, gibt es hierzu regionale Ausnahmeregelungen, und ist die Bundesregierung bereit, diese gegebenenfalls zu ändern?
5. Abgeordneter Lenzer (CDU/CSU)
Welche Möglichkeiten sieht die Bundesregierung, bei der Deutschen Bundesbahn durch technische Maßnahmen Problemlösungen für Behinderte anzubieten (z. B. Beseitigung hoher Stufen beim Wagenein- und -ausstieg, Abteile für Rollstuhlfahrer mit entsprechender Einstiegsmöglichkeit usw.)?
6. Abgeordneter Lenzer (CDU/CSU)
Welche Vorhaben, um Behinderten das Reisen zu erleichtern, hat die Deutsche Bundesbahn bisher verwirklicht bzw. wird sie speziell als Beitrag zum Jahr der Behinderten verwirklichen?
7. Abgeordneter Dr. Kübler (SPD)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß ein Modellversuch in Roermond (Holland) gute Ergebnisse bei der ländlichen Nahverkehrsversorgung ergeben hat, dergestalt, daß sogenannte Nachbarschaftsbusse (Kleinbusse, die von der öffentlichen Hand zur Verfügung gestellt wurden), gefahren von ortsansässigen Führerscheininhabern, den Pendelverkehr zu den Nahverkehrsbahnhöfen aufrechterhalten, und gedenkt die Bundesregierung, einen solchen Modellversuch auch in der Bundesrepublik Deutschland durchzuführen?

8. Abgeordneter Wimmer (Eggenfelden) (SPD)
Welche Vorstellungen hat die Bundesregierung, um im Bereich der Deutschen Bundesbahn zu einer möglichst einheitlichen Handhabung der Beurteilungsrichtlinien zu kommen?
9. Abgeordneter Wimmer (Eggenfelden) (SPD)
Welche Information kann die Bundesregierung darüber geben, wie viele Aufstiegsbeamte in welcher Zeit im Vergleich zu den Regelbewerbern die Spitzenposition des gehobenen Dienstes (Besoldungsgruppe A 13) erreicht haben?
10. Abgeordneter Bamberg (SPD)
Hat die Bundesregierung davon Kenntnis, ob die Beurteilungsunterschiede einzelner Bundesbahndirektionen bei Bewerbungen von einer Direktion in die andere berücksichtigt oder ausgeglichen werden, um Nachteile für den Bewerber zu vermeiden?
11. Abgeordneter Bamberg (SPD)
Wieviel Widersprüche und Verwaltungsklagen gegen die unterschiedlichen Beurteilungskriterien in den einzelnen Bundesbahndirektionen sind der Bundesregierung bekannt?
12. Abgeordneter
Amling
(SPD)
Wie stellt sich die Bundesregierung zu dem Vorgang, daß z. B. bei der Bundesbahndirektion Nürnberg bereits 77 v. H. der Mitarbeiter des gehobenen nichttechnischen Dienstes in Stufe 2 beurteilt sind?
13. Abgeordneter
Amling
(SPD)
Hat die Bundesregierung davon Kenntnis, daß die Vorstandverfügung der Deutschen Bundesbahn 1.121 Dol (A) 724 (7) vom 16. Juli 1974 eingehalten wird, wonach die Praxis zeigen muß, daß eine Beurteilung nach Stufe 3 für Bewerbungen in den allermeisten Fällen ebenso aussichtsreich ist wie andere Qualifikationen?
14. Abgeordneter Weinhofer (SPD)
Wie schätzt die Bundesregierung die im Jahr 1974 eingeführten Beurteilungsrichtlinien für Beamte der Deutschen Bundesbahn heute ein, die während der vergangenen Jahre zu einem deutlichen Beurteilungsgefälle zwischen den einzelnen Bundesbahndirektionen (BD) führte?
15. Abgeordneter Weinhofer (SPD)
Wie erklärt sich die Bundesregierung den Beurteilungsspiegel für den gehobenen technischen Dienst, der aussagt, daß mit Stufe 1 bei der BD Hannover 21,6 v. H., bei der BD München 20,2 v. H., bei der BD Nürnberg 4,3 v. H. und bei der BD Essen 1,4 v. H. der Beamten beurteilt wurden?
16. Abgeordneter Feile
(SPD)
Ist der Bundesregierung ein Beurteilungsspiegel für den Bereich der Deutschen Bundesbahn aus dem Jahr 1978, entsprechend aufgeschlüsselt nach Laufbahnen und Fachrichtungen einschließlich des höheren Dienstes, bekannt?
17. Abgeordneter Feile
(SPD)
Welche Konsequenzen zieht die Bundesregierung, nachdem schon auf Grund des Beurteilungsspiegels von 1974 feststeht, daß mehr als zwei Drittel mit Stufe 1 und 2 beurteilt sind?
18. Abgeordneter
Börnsen
(SPD)
Ist der Bundesregierung die Anordnung der Bundesbahndirektion Hannover bekannt, welche vorschreibt, bei kommunalpolitisch tätigen Beamten die nach der Mandatsausübung verbleibende Zeit bis zum Ende der Schicht (Restschicht) als „Minderleistung" zu bewerten?

19. Abgeordneter
Börnsen
(SPD)
Ist die Bundesregierung bejahendenfalls bereit, die Bundesbahndirektion Hannover aufzufordern, die gesamte Dienstschicht als „erforderlichen Urlaub" im Sinne von § 89 Abs. 3 des Bundesbeamtengesetzes anzuerkennen?
20. Abgeordneter Dr. Laufs (CDU/CSU)
Läßt sich nach Auffassung der Bundesregierung der landschaftsökologische Wert der Autobahngrünstreifen als Naturrefugien noch dadurch steigern, daß ihre Bepflanzung mit widerstandsfähigen Pflanzenarten, insbesondere mit solchen Arten, die unempfindlich gegen Auftausalze sind, intensiviert wird, und plant die Bundesregierung, entsprechende Maßnahmen einzuleiten?
21. Abgeordneter Dr. Kunz (Weiden) (CDU/CSU)
Welche Überlegungen gibt es bei der Deutschen Bundesbahn im Hinblick auf die zukünftige Organisation des Betriebswerks Weiden über 1985 hinaus?
22. Abgeordneter Dr. Kunz (Weiden) (CDU/CSU)
Welche Möglichkeiten werden von der Bundesregierung in Erwägung gezogen, um das Ausbesserungswerk Weiden mit einem derzeitigen Bestand von ca. 600 Arbeitsplätzen langfristig mit Arbeitsprogrammen zu versorgen unter besonderer Berücksichtigung des hohen Schwerbehindertenanteils dieser Dienststelle?
Geschäftsbereich des Bundesministers für
das Post- und Fernmeldewesen
23. Abgeordneter Pfeffermann (CDU/CSU)
Trifft es zu, daß die Deutsche Bundespost beabsichtigt, die Herausgabe der Amtlichen Fernsprechbücher an die Deutsche Postreklame zum Zweck gewerblicher Nutzung abzutreten, und welche Kostenersparnis entsteht dadurch gegebenenfalls bei der Deutschen Bundespost?
24. Abgeordneter Pfeffermann (CDU/CSU)
Beabsichtigt die Deutsche Bundespost, gegebenenfalls diese Einsparungen an die Fernsprechteilnehmer weiterzugeben, und wie wird sich dies auf die Grundgebühren auswirken?
25. Abgeordneter Weirich (CDU/CSU)
Welche Anstrengungen unternimmt die Deutsche Bundespost, um insbesonders in für öffentliche Sendungen im Hochfrequenzbereich (UKW und Fernsehen) empfangstechnisch benachteiligten Orten mit weniger als 800 Rundfunk- oder Fernsehteilnehmern für eine angemessene Rundfunkversorgung Sorge zu tragen?
26. Abgeordneter
Tietjen
(SPD)
In wieviel Fällen hat in welchen Bundesländern die Deutsche Bundespost nach Anordnung von Gerichten Überwachungsanlagen bei Fernsprechteilnehmern installiert?
27. Abgeordneter
Tietjen
(SPD)
Wieviel dieser Fälle wurden von welchen anordnenden Gerichten mit der Bildung einer kriminellen Vereinigung begründet?

28. Abgeordneter
Hauser
(Krefeld) (CDU/CSU)
Welche Folgerungen wird die Bundesregierung aus dem jüngsten Bericht des Bundesrechnungshofs (Drucksache 9/38) vom 11. Dezember 1980 bezüglich der dort aufgezeigten erheblichen Mängel bei der Beschaffung, dem Einsatz und der Wartung der Kraftfahrzeuge der Deutschen Bundespost ziehen, in dem u. a. festgestellt wird, daß bei einem Amt der Deutschen Bundespost der Werkstattaufenthalt von 110 Kraftfahrzeugen im Jahr 1977 mehr als zehn Tage betragen hat, worunter sich ein Fahrzeug mit einem Aufenthalt von 139 Tagen und ein drittes Fahrzeug sogar mit einem Werkstattaufenthalt von 145 Tagen befunden hat?
29. Abgeordneter
Hauser
(Krefeld) (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit,. die Fahrzeugwartung und Instandhaltung bei der Deutschen Bundespost nicht mehr in Regiebetrieben, sondern durch private Kraftfahrzeugwerkstätten vornehmen zu lassen, die auf Grund ihrer bekannten Leistungsfähigkeit bereit und in der Lage wären, die Wartung und Instandhaltung termingerecht und kostengünstiger vorzunehmen?
Geschäftsbereich des Bundesministers für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau
30. Abgeordneter Ruf
(CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung bekannt, wieviel Wohnungen in der Bundesrepublik Deutschland leerstehen?
31. Abgeordneter Ruf
(CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung bekannt, wie sich die leerstehenden Wohnungen auf die einzelnen Bundesländer verteilen?
32. Abgeordneter Magin (CDU/CSU)
Welche Steigerung in absoluten Zahlen und Prozentzahlen (gemessen am jetzigen Stand) erwartet die Bundesregierung in den nächsten fünf Jahren bei der Zahl der Wohnungssuchenden?
33. Abgeordnete Frau Roitzsch (CDU/CSU)
Trifft es zu, daß auf der Grundlage des Gesprächs des Bundeskanzlers mit den Chefs der Länderregierungen am B. Dezember 1980 beschlossen wurde, eine Kommission unter dem Vorsitz des hessischen Ministerpräsidenten Börner zur Lösung der wohnungspolitischen Probleme gebildet wurde, und wie oft hat diese Kommission bereits getagt?
34. Abgeordneter Kühbacher (SPD)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß durch die jetzige Fassung des Wohngeldgesetzes Antragsteller mit einem erkennbar höheren Einkommen im Bewilligungszeitraum trotz allem ein höheres Wohngeld erhalten, weil sie im Vorjahr weniger verdient haben, und beabsichtigt sie eine Gesetzesänderung mit welchem Ziel?
35. Abgeordneter Kühbacher (SPD)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß durch die jetzige Neufassung des Wohngeldgesetzes etwa ein Drittel aller Wohngeldanträge auf Sozialhilfeempfänger entfällt und daß dadurch Bearbeitungsdauern bis zu sechs Monaten bei den örtlichen Wohngeldstellen entstehen, ohne daß die Betroffenen davon einen materiellen Vorteil haben, .und gedenkt die Bundesregierung, hieraus Konsequenzen für die künftige Wohngeldregelung zu ziehen?

36. Abgeordneter Dr. Jahn (Münster) (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung bekannt, wie viele Wohn-geldberechtigte eine Sozialmietwohnung bewohnen, und mit wie vielen neuen Wohngeldberechtigten wäre bei einer schrittweisen Heranführung der Sozialmieten an die Vergleichsmieten im Ergebnis zu rechnen, wenn man dabei berücksichtigt, daß ohnehin keine 3 Millionen sozialwohnungsberechtigten Haushalte im Sozialmietwohnungsbestand untergebracht sind?
Geschäftsbereich des Bundeskanzlers und des Bundeskanzleramtes
37. Abgeordnete Frau Roitzsch (CDU/CSU)
Wie gedenkt die Bundesregierung gegenüber dem Bürger den beschlossenen Kauf der Großplastik des Bildhauers Henry Moore für das Bundeskanzleramt für den Preis von 650 000 Mark angesichts der Sparappelle und angespannten Haushaltslage zu vertreten?
38. Abgeordneter Engelsberger (CDU/CSU)
Treffen Meldungen zu, der Sprecher der Bundesregierung habe die Demonstrationen in Brokdorf als friedlich bezeichnet und sich über deren Verlauf zufrieden geäußert, und wie ist eine solche Erklärung in Übereinstimmung zu bringen mit der gegenteiligen Feststellung aus dem bayerischen Staatsministerium des Innern angesichts der Tatsache, daß zahlreiche Polizeibeamte verletzt worden sind — darunter einige sogar schwer — und Schaden in Millionenhöhe entstanden ist?
Geschäftsbereich des Bundesministers des Auswärtigen
39. Abgeordneter Dr. Bötsch (CDU/CSU)
Liegen der Bundesregierung Erkenntnisse darüber vor, daß seit 1978 die von den polnischen und sowjetischen Behörden erteilten Ausreisegenehmigungen an übersiedlungswillige Deutsche stark rückläufig sind?
40. Abgeordneter Dr. Bötsch (CDU/CSU)
Welche Gründe sind bejahendenfalls hierfür vorhanden, und was gedenkt die Bundesregierung zu tun, um möglichst allen aussiedlungswilligen Deutschen die entsprechende Möglichkeit zu eröffnen?
41. Abgeordneter von der Heydt Freiherr von Massenbach (CDU/CSU)
Hat die Bundesregierung starke Anzeichen dafür, daß Ostblockstaaten über Kuba und Nicaragua Waffen nach El Salvador liefern, und was ergibt sich im einzelnen aus diesen Unterlagen?
42. Abgeordneter von der Heydt Freiherr von Massenbach (CDU/CSU)
Wie beurteilt die Bundesregierung die demokratische Integrität des Präsidenten der revolutionären Regierungsjunta El Salvadors, José Napoleon Duarte?

43. Abgeordneter Dr. Hüsch (CDU/CSU)
Welche Gründe hat die Bundesregierung veranlaßt, die im Jahr 1978 durch Bundesaußenminister Genscher an den Präsidenten Burundis, Bagaza, ausgesprochene Einladung zu einem Besuch in die Bundesrepublik Deutschland noch nicht zu konkretisieren und eine Einladung erst für spätere Jahre in Aussicht zu stellen, obwohl Berichten zufolge Präsident Bagaza mehrfach nach Konkretisierung der Einladung aus dem Jahr 1978 intervenieren ließ?
44. Abgeordneter Jäger (Wangen) (CDU/CSU)
Welches ist der Stand der Gespräche der Bundesregierung mit der Regierung der UdSSR und des Deutschen Roten Kreuzes mit dessen Gesprächspartnern in der UdSSR über eine Vereinbarung zur Ermöglichung der Herrichtung und Pflege deutscher Kriegsgräber in der Sowjetunion, und welche Initiativen beabsichtigt die Bundesregierung zu ergreifen, um dieses humanitäre Anliegen endlich auch mit der UdSSR einer gerechten Lösung zuzuführen?
45. Abgeordneter Weiskirchen (Wiesloch) (SPD)
Treffen Meldungen zu, wonach in Santiago de Chile vier Bürger der Bundesrepublik Deutschland nach einem Gewerkschaftstreffen festgenommen sein sollen, und welche Maßnahmen ist die Bundesregierung bereit zu ergreifen, um die Bundesbürger zu schützen?
46. Abgeordneter
Thüsing
(SPD)
Was hat die Bundesregierung bisher unternommen, um auf der Grundlage des NATO-Beschlusses vom Dezember 1979 über die Stationierung neuer Mittelstreckenraketen in Europa Verhandlungen mit dem Ziel zu erreichen, auf die Stationierung dieser Mittelstreckenraketen zu verzichten?
47. Abgeordneter
Hansen
(SPD)
Sieht die Bundesregierung in der beträchtlichen Erhöhung der finanziellen Zuschüsse zu den auf dem Boden der Bundesrepublik Deutschland stationierten US-Sendern Radio Free Europe und Radio Liberty im Haushalt der Vereinigten Staaten für 1982 die Gefahr einer zunehmenden Störung der Entspannungspolitik durch konfliktverschärfende Propagandasendungen dieser beiden Sender, auch im Zusammenhang mit der neuen Politik der US-Regierung gegenüber der Sowjetunion?
48. Abgeordneter
Hansen
(SPD)
Wird die Bundesregierung unter Abwägung bundesrepublikanischer Interessen und ihrer Bündnistreue die Sendelizenzen für die beiden Sender weiter verlängern?
49. Abgeordneter Engelsberger (CDU/CSU)
Wie hat die Bundesregierung auf die Behandlung des Bayreuther Professors für politische Wissenschaften, Konrad Löw, reagiert, der als Gastprofessor in Prag festgenommen und nach mehreren Tagen Haft unter Einbehaltung seiner persönlichen Habe in die Bundesrepublik Deutschland abgeschoben worden ist, und welche Folgerungen zieht die Bundesregierung aus diesem Vorgang fur den deutschtschechoslowakischen Akademikeraustausch und die Verwirklichung des deutsch-tschechoslowakischen Kulturabkommens?

50. Abgeordneter Dr. Hupka (CDU/CSU)
Hat die Bundesregierung auf Grund der mehrtägigen Inhaftierung des Bayreuther Universitätsprofessors Konrad Löw und auf Grund der dem Inhaftierten verweigerten Verbindung zur Botschaft der Bundesrepublik Deutschland bei der Regierung in Prag auch unter Hinweis auf die KSZE-Schlußakte protestiert, und welche Antwort hat sie erhalten?
51. Abgeordneter Dr. Hupka (CDU/CSU)
Sind während des KSZE-Nachfolgetreffens in Madrid Listen mit Härtefällen der Familienzusammenführung und der Ausreise an osteuropäische Teilnehmerstaaten übermittelt worden (Drucksache 9/196), und gegebenenfalls an welche, oder ist nicht vielmehr entsprechend einer Weisung des Auswärtigen Amts jede Nominierung und Übermittlung von Härtefällen, um nicht selektieren zu müssen, unterblieben?
52. Abgeordneter Graf Stauffenberg (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung der Auffassung, daß die Anwesenheit des Wachbataillons des Regiments „Feliks Dzierzynski" — benannt nach dem Gründer der berüchtigten bolschewistischen Geheimpolizei Tscheka — in Ost-Berlin vereinbar ist mit dem völkerrechtlich gültigen entmilitarisierten Status Groß-Berlins?
53. Abgeordneter Graf
Stauffenberg (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung der Auffassung, daß die Einkerkerung des deutschen Staatsangehörigen Achim Rösch während fünf Jahren im Sondergefängnis des polnischen Staatssicherheitsdienstes in Warschau ohne jeden Rechtsgrund und ohne Aushändigung eines Gerichtsurteils oder eines ähnlichen Papiers, die Wegnahme seines Privatwagens, sowie von Geld und Wertsachen im Wert von rund 20 000 DM durch den polnischen Staatssicherheitsdienst, seine schweren körperlichen Mißhandlungen, die Verweigerung der konsularischen Betreuung und jeglichen Kontakts zur Botschaft der Bundesrepublik Deutschland in Warschau seitens der polnischen Behörden, mit dem Mindeststandard, der nach dem Völkerrecht gegenüber Ausländern zu wahren ist, vereinbar ist, und — falls nein — ist Bundesaußenminister Genscher bereit, Herrn Röschs Schadensersatzansprüche während seiner Reise nach Warschau am 19. März 1981 gegenüber der polnischen Regierung geltend zu machen?
Geschäftsbereich des Bundesministers der Finanzen
54. Abgeordneter Conradi (SPD)
Wie gedenkt die Bundesregierung, die Zukunft der Stuttgarter Weißenhof-Siedlung, insbesondere deren Wiederherstellung und Erhalt als Baudenkmal internationalen Ranges, zu sichern?
55. Abgeordneter Conradi (SPD)
Ist die Bundesregierung bereit, die beteiligten und interessierten Stellen, insbesondere die Stadt Stuttgart, das Land Baden-Würtemberg, die Architektenkammer Baden-Württemberg, den Verein der Freunde der Weißenhof-Siedlung u. a. m. zu einem gemeinsamen Gespräch über die Zukunft der Siedlung einzuladen?

56. Abgeordneter
Dr. Jobst
(CDU/CSU)
Teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß die Autofahrer in besonderer Weise von der Teuerung betroffen sind, und daß deshalb Personen, die auf kein öffentliches Verkehrsmittel umsteigen können, sondern auf die Benutzung ihres Personenkraftwagens weiterhin angewiesen sind, vor allem den Pendlern in ländlichen Gebieten, auf Grund der Erhöhung der Mineralölsteuer ein finanzieller Ausgleich zu gewähren ist?
57. Abgeordneter
Dr. Jobst
(CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit, eine Erhöhung der Kilometerpauschale in die Wege zu leiten?
58. Abgeordneter Böhm (Melsungen) (CDU/CSU)
Wann wird die Bundesregierung die Kilometerpauschale für Fahrten von der Wohnung zur Arbeitsstätte den gestiegenen Kraftfahrzeugbetriebskosten anpassen, unter denen besonders die Arbeitnehmer im ländlichen Raum zu leiden haben, und in welcher Höhe und Form ist mit einer solchen Erhöhung zu rechnen?
59. Abgeordneter Milz
(CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit, angesichts der ständig steigenden Benzinpreise zur Entlastung der Bevölkerung der ländlichen Räume eine nach kommunalen Gebietskörperschaften gestaffelte erhöhte Kilometerpauschale einzuführen?
60. Abgeordneter Milz
(CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit, nunmehr von einer Umlegung der Kraftfahrzeugsteuer auf die Mineralölsteuer abzusehen, um dadurch die zur Zeit ständig steigenden Treibstoffpreise nicht noch weiter in die Höhe schnellen zu lassen und um dadurch komplizierte Abrechnungsverfahren für bestimmte Personenkreise und sich daraus ergebende verwaltungstechnische Bürokratien zu vermeiden?
61. Abgeordneter Repnik (CDU/CSU)
Wie erklärt sich die Bundesregierung, daß entgegen ihrer Antwort auf meine Fragen vom 19. Februar 1981 beim Hauptzollamt Singen sogenannte Aufgriffslisten nicht nur für statistische Zwecke geführt werden, sondern nach Aussage des Vorstehers des Hauptzollamts Singen auch zur Leistungsbeurteilung der Beamten herangezogen werden?
62. Abgeordneter Repnik (CDU/CSU)
Was gedenkt die Bundesregierung gegen solche im Widerspruch zu den Richtlinien für die Beurteilung der Beamten der Zollverwaltung vom 24. März 1976 stehenden Praktiken zu unternehmen?
63. Abgeordneter Dr. Friedmann (CDU/CSU)
Wie hoch schätzt die Bundesregierung den Verkehrswert ihres verwertbaren Vermögens?
64. Abgeordneter
Dr. Jahn
(Münster)
(CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit, zur Mobilisierung von Bauland auch nichtbuchführungspflichtigen Landwirten die Steuerfreiheit nach § 6 b EStG bei einer Reinvestition von Veräußerungserlösen in Wohnbauten zuzubilligen?

65. Abgeordneter Dr. Schöfberger (SPD)
Entspricht das sogenannte Bauherrnmodell auch dann noch den fiskal-, verteilungs- und wohnungspolitischen Vorstellungen der Bundesregierung, wenn, wie es im Münchner Stadtteil Giesing geschieht, mehr als siebenhundert Mietwohnungen in Eigentumswohnungen umgewandelt, anschließend mit einem Aufwand von 1 000 DM/m2 luxusmodernisiert und im Bauherrnmodell an Kapitalanleger veräußert werden, wobei spitzenverdienende Erwerber im Erwerbsjahr 205 Prozent ihrer Eigenfinanzierung (15 v. H.) von der Steuer absetzen können, dadurch pro Quadratmeter 72,23 DM mehr an Steuern ersparen als sie aufwenden, auch in den Folgejahren nach Abzug aller Annuitäten und Lasten pro Quadratmeter 3,21 DM „verdienen", praktisch also die Wohnung ohne Aufwand und mit erheblichem Gewinn auf Kosten des Fiskus erwerben, während hunderte meist einkommensschwacher Mieter vertrieben werden?
Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft
66. Abgeordneter Rapp (Göppingen) (SPD)
Wäre die Aufstellung örtlicher Versorgungskonzepte nach Auffassung der Bundesregierung ein geeignetes Instrument, um die Ausbreitung der Fernwärme-nutzung in dem energiepolitisch erwünschten Ausmaß zu fördern und die dazu außerdem nötigen finanziellen Anreize wirksam werden zu lassen?
67. Abgeordneter Rapp (Göppingen) (SPD)
Wie beurteilt die Bundesregierung den derzeitigen Stand des Fernwärmeausbaus und wie die weiteren Ausbaumöglichkeiten?
68. Abgeordneter Fischer (Hamburg) (CDU/CSU)
Wird der in der Tageszeitung „Die Welt" vom 20. Februar 1981 wiedergegebene Sachverhalt über die Absichten des Bundeswirtschaftsministers zur neuen Regionaleinteilung des Versicherungsprämiensystems für die Kfz-Haftpflichtversicherung bestätigt, wonach die bisherigen sechs einheitlichen Schadensklassen nunmehr in vier großstädtische und vier Schadensklassen für die Regierungsbezirke eingeteilt werden sollen, und ist der Bundeswirtschaftsminister mit mir der Auffassung, daß die Kfz-Halter in den Großstädten dadurch noch weiter benachteiligt und zu Unrecht behandelt werden?
69. Abgeordneter Fischer (Hamburg) (CDU/CSU)
Hält der Bundeswirtschaftsminister diese großstadtfeindliche Politik für vertretbar, und warum ist er nicht vielmehr den Empfehlungen des von ihm beim Verkehrswissenschaftlichen Institut der Universität Köln eingeholten Gutachtens gefolgt, das die Ungerechtigkeiten des geltenden Systems für die Großstädte aufgedeckt hat und vorschlägt, die Tarifgebiete nach Zulassungsstellen einzuteilen?
70. Abgeordneter
Menzel
(SPD)
Was gedenkt die Bundesregierung zu tun, um die Benachteiligung der deutschen Stahlindustrie, die durch den EG-Ministerratsbeschluß, nach dem Stahlsubventionen bis zum 1. Juli 1983 weiter gewährt werden können, gegenüber den Stahlunternehmern in den anderen Ländern der Gemeinschaft besteht, zu beseitigen?

71. Abgeordneter Urbaniak (SPD)
Welche Möglichkeiten sieht die Bundesregierung nach den bisher geführten Gesprächen mit der EG-Kommission, die Wiederherstellung des Wettbewerbs in der europäischen Stahlindustrie zu gewährleisten, und wird es eine schnelle und dauerhafte Entlastung für die deutsche Stahlindustrie geben?
72. Abgeordneter Stutzer (CDU/CSU)
Was hat die Bundesregierung bisher unternommen, Dänemark von der überraschend eingeführten Grenzabgabe für einreisende Autobusse und der Abfertigungsgebührenerhöhung für einfahrende Lastzüge wieder abzubringen, und steht diese Abgabe nicht im Widerspruch zu der auf EG-Ebene angestrebten Steuer- und Abgabenharmonisierung?
73. Abgeordneter Stutzer (CDU/CSU)
Wie werden die Auswirkungen dieser dänischen Maßnahmen auf den grenzüberschreitenden Verkehr und auf die Wirtschaft — insbesondere auch den Einzelhandel — im deutsch-dänischen Grenzgebiet beurteilt, und was gedenkt die Bundesregierung zu tun, wenn Dänemark diese neue Abgabeneinführung und Gebührenerhöhung nicht zurücknehmen oder es an dieser Grenze gar zu weiteren einseitigen Erschwernissen kommen sollte?
74. Abgeordneter Schreiner (SPD)
Welche Stromabnahmeverträge zwischen deutschen Energieversorgungsunternehmen und der Electricite de France über den Bezug von elektrischer Leistung aus den Kraftwerksblöcken in Cattenom sind der Bundesregierung gerade auch unter dem Aspekt der teilweisen Vorfinanzierung der Kraftwerke in Cattenom durch deutsche Stellen bekannt, und teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß der beschleunigte Ausbau in Cattenom im Zusammenhang mit solchen Stromlieferungsverträgen steht?
Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung
75. Abgeordneter Daweke (CDU/CSU)
Treffen Informationen zu, wonach der Bundesverteidigungsminister durch Erlaß das Punktesystem für die Einstellung von Berufsoffizieren geändert hat, und wenn ja, wieviel Punkte erhalten Offiziere in den verschiedenen Fachbereichen der Bundeswehrhochschulen nach erfolgreicher Beendigung ihres Studiums?
76. Abgeordneter Daweke (CDU/CSU)
Wieviel Bonuspunkte erhalten diejenigen Offiziere, die ein Studium an Bundeswehrhochschulen nicht absolvieren konnten bzw. dieses zwar angetreten aber nicht beendet haben, und treffen Informationen zu, wonach ein Bundeswehroffizier aus der Truppe bei durchschnittlicher Beurteilung nahezu keine Chancen mehr hat, als Berufsoffizier übernommen zu werden, weil er den Punktevorsprung eines Hochschulabsolventen kaum noch aufholen kann?
77. Abgeordneter Lowack (CDU/CSU)
Was beabsichtigt die Bundesregierung für die Stärkung des Verteidigungswillens in der Bundesrepublik Deutschland, insbesondere unter den Wehrpflichtigen, zu tun?

78. Abgeordneter Lowack (CDU/CSU)
Teilt die Bundesregierung die Auffassung von Bundesminister Dr. Apel, wonach „man kein Konzept haben könne", die Attraktivität des Wehrdienstes und des Soldatenberufs zu steigern?
79. Abgeordnete Frau Schmidt (Nürnberg) (SPD)
Trifft es zu, daß die Position der Ausschußvorsitzenden der Prüfungsausschüsse für Wehrdienstverweigerung im wesentlichen Umfang mit Ruhestandsbeamten besetzt werden und Juristen ohne zusätzliches Einkommen häufig nur befristete Arbeitsverträge erhalten?
80. Abgeordnete Frau Schmidt (Nürnberg) (SPD)
Wie vereinbart gegebenenfalls das Bundesverteidigungsministerium diese Verfahrensweise mit der Arbeitsmarktsituation für Juristen, den arbeitsrechtlichen Vorschriften über unzulässige Befristung von Arbeitsverträgen und der angespannten Haushaltslage?
81. Abgeordneter Graf Huyn (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit, gegebenenfalls mit Hilfe der Länderregierungen zu ermitteln und darüber Auskunft zu geben, wie viele Personen, die die Befreiung vom Wehrdienst aus Gewissensgründen beantragt haben, im zurückliegenden Jahr im Zusammenhang mit Hausbesetzungen, Demonstrationen zugunsten von Terroristen, gegen die Verwendung der Kernkraft, gegen Bundeswehrgelöbnisse, gegen die Durchführung öffentlicher Baumaßnahmen oder aus ähnlichen Anlässen Gewaltanwendung gutgeheißen oder sich an Gewaltanwendungen beteiligt haben?
82. Abgeordneter Graf Huyn (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung der Auffassung, daß diese Personen mit Aussicht auf Erfolg Gewissensgründe gegen die Ableistung des Wehrdienstes geltend machen können?
83. Abgeordneter Biehle (CDU/CSU)
An welche konkreten Maßnahmen zur Lösung des Verwendungsstaus bei der Bundeswehr denkt die Bundesregierung, wenn im Zusammenhang mit der durchgeführten Rüstungsklausur u. a. veröffentlicht wird, daß dieser Verwendungsstau nur schrittweise abgebaut werden kann?
84. Abgeordneter Dr. Schöfberger (SPD)
Wie hoch war der Stück- und der Systempreis für ein Kampfflugzeug MRCA Tornado bei der erstmaligen Beschlußfassung über die Anschaffung dieses Waffensystems durch den Deutschen Bundestag veranschlagt, wie hoch liegt der Stück- und Systempreis gegenwärtig, und worauf sind diese vorhersehbaren oder unvorhersehbaren Preissteigerungen zurückzuführen?
Geschäftsbereich des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft
85. Abgeordneter Pfeifer (CDU/CSU)
In welcher Höhe erwartet die Bundesregierung im Haushaltsjahr 1981 Überschreitungen des Mittelansatzes von 2,4 Milliarden DM für das Bundesausbildungs förderungsgesetz?
86. Abgeordneter Pfeifer (CDU/CSU)
Welche konkreten Vorstellungen hat die Bundesregierung, um die zu erwartenden Mehrausgaben über den Haushaltsansatz hinaus durch die angekündigten Einsparungen im strukturellen Bereich des Bundesausbildungsförderungsgesetzes auszugleichen?

87. Abgeordnete Frau Steinhauer (SPD)
Ist der Bundesregierung bekannt, welche schulischen und beruflichen Qualifikationen und Diplome, die in der DDR erlangt wurden, in der Bundesrepublik Deutschland anerkannt werden, und sind der Bundesregierung Fälle bekannt, wo dies nicht geschieht?
88. Abgeordnete Frau Steinhauer (SPD)
Ist die Bundesregierung in der Lage und gegebenenfalls bereit, die Organisationen, Verbände und Institutionen in der Bundesrepublik Deutschland darauf hinzuweisen, daß Sonderprüfungen und Nichtanerkennung von Qualifikationen dem Recht der Gleichheit aller Deutschen widersprechen?
Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern
89. Abgeordneter Dr. Wittmann (CDU/CSU)
Warum ist unter den vom Bundesinnenminister genannten Vorhaben seines Geschäftsbereichs für die 9. Wahlperiode die Errichtung der Deutschen Nationalstiftung nicht aufgeführt?
90. Abgeordneter Dr. Spöri (SPD)
Wie beurteilt die Bundesregierung den Plan der deutschen Zeitungsverleger, sich am Aufbau eines europäischen Satellitenfernsehens zu beteiligen, in seinen möglichen Auswirkungen auf die Struktur des Medienwesens in der Bundesrepublik Deutschland?
91. Abgeordneter Dr. Spöri (SPD)
Welche Möglichkeiten hat die Bundesregierung, einer derartigen Entwicklung, die das öffentlichrechtliche Fernsehen in Frage stellt, entgegenzuwirken?
92. Abgeordneter Purps
(SPD)
Wie beurteilt die Bundesregierung die in der Ausgabe der Zeitschrift „Stern", Heft Nr. 8, auf Seiten 104 ff. dargelegte Geschäftspraxis der Schufa (Schutzgemeinschaft für allgemeine Kreditsicherung), wie z. B. Korrektur einer Falscheinspeicherung, Namensverwechslung, Beweislast, Weitergabe von Daten an Dritte (Unternehmungen), in Hinsicht auf das Bundesdatenschutzgesetz?
93. Abgeordneter Purps
(SPD)
Welche Maßnahmen beabsichtigt die Bundesregierung in diesem Bereich zu ergreifen, um den einzelnen Bürger vor Nachteilen durch Weitergabe von unzulässigen und unzutreffenden Mitteilungen zu schützen?
94. Abgeordneter Stockleben (SPD)
Hält die Bundesregierung die Bestimmungen, nach denen in der Bundesrepublik Deutschland kohlen-staubbefeuerte Zentralheizungsanlagen zugelassen werden, für ausreichend, und wie sollen sie gegebenenfalls ergänzt werden?
95. Abgeordneter
Dr. Voss
(CDU/CSU)
Verfügt die Bundesregierung über Erkenntnisse hinsichtlich der Organisation und Finanzierung von Hausbesetzungsaktionen, und ist ihr bekannt, daß für die Teilnahme an Hausbesetzungen sowie für die Werbung weiterer Teilnehmer Geldbeträge gezahlt werden?

96. Abgeordneter Dr. Voss (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung bekannt, bei welchen Hausbesetzungsaktionen Teilnehmer aus dem Bereich der Terroristenszene mitgewirkt haben?
97. Abgeordneter Schröder (Wilhelminenhof)
(CDU/CSU)
Welche Motive haben den Bundesinnenminister veranlaßt, die sogenannte Steuergruppe „Aktionsprogramm Ökologie" mit der Durchführung einer Anhörung zum Thema „Landwirtschaft und Ökologie" zu betrauen, der kein einziger sachkundiger Agrarwissenschaftler angehört?
98. Abgeordneter Schröder (Wilhelminenhof)
(C DU/CS U)
Ist die Bundesregierung der Auffassung, daß bei der Diskussion um die angeblichen Konflikte zwischen Landwirtschaft und Ökologie der Rat von qualifizierten Agrarwissenschaftlern überflüssig ist, und die anstehenden Fragen sachkundiger und objektiver von Volkswirten, Zoologen, Journalisten und anderen land wirtschaftsfremden Persönlichkeiten beantwortet werden können?
99. Abgeordneter Dr. Kübler (SPD)
Liegen der Bundesregierung Zahlen darüber vor, inwieweit die Änderung der Bundeslaufbahnverordnung vom November 1980 vor allem jungen Frauen, deren Einstieg in das Berufsleben sich durch Kindererziehung verzögerte, den Eintritt in den öffentlichen Dienst erleichtert hat, und welche weiteren Schritte plant die Bundesregierung auf dem Weg der beruflichen Eingliederung von Müttern?
100. Abgeordnete
Frau
Dr. Hartenstein (SPD)
Ist der Bundesregierung bekannt, ob auch in anderen Bundesländern, außer in Nordrhein-Westfalen, überhöhte Mengen von Schwermetallen in den Aschenbelägen der Sport- und Tennisplätze gefunden worden sind, und wie beurteilt die Bundesregierung die damit verbundenen Gesundheitsgefahren?
101. Abgeordnete
Frau
Dr. Hartenstein (SPD)
Welche Maßnahmen können im Verantwortungsbereich der Bundesregierung ergriffen werden, um eine gesundheitliche Schädigung der Sportler zu vermeiden?
102. Abgeordneter Dr. Hackel (CDU/CSU)
Warum hat die Bundesregierung die Entsperrung der Mittel für die Ausstellung „Die Opfer Preußens" noch im Dezember 1980 beantragt, obwohl das Projekt bis zum geplanten Beginn der Ausstellung nach Aussagen des Senats von Berlin nicht mehr „gründlich und verantwortlich zu verwirklichen" ist?
103. Abgeordneter Dr. Hackel (CDU/CSU)
Warum hat die Bundesregierung gegenüber den Mitgliedern des Haushaltsausschusses von einem fertigen Konzept gesprochen, obwohl dieses Konzept offensichtlich nicht vorhanden ist?
104. Abgeordneter Fischer (Homburg) (SPD)
Ist der Bundesregierung bekannt, was Gegenstand des zwischen Frankreich und Luxemburg ausgehandelten bilateralen Vertrags ist im Zusammenhang mit dem Betrieb des Kernkraftwerks Cattenom, und wann ist mit dem Abschluß eines völkerrechtlichen Vertrags zwischen der Bundesrepublik Deutschland und Frankreich zu rechnen mit dem Ziel welcher Regelungsinhalte?

105. Abgeordneter Fischer (Homburg) (SPD)
Wie beurteilt die Bundesregierung den Umstand, daß neben dem Kernkraftwerk Cattenom weitere Industrien im Raum Cattenom angesiedelt werden mit zusätzlichen negativen Folgen für die Gewässerqualität der Mosel im besonderen und zusätzlichen Umweltbelastungen im Obermoselraum?
106. Abgeordneter
Schreiner
(SPD)
Wie beurteilt die Bundesregierung den beschleunigten Ausbau der Blöcke 3 und 4 des Kernkraftwerks Cattenom unter dem Gesichtspunkt, daß bislang eine genaue Prüfung aller im Zusammenhang mit dem Bau zweier weiterer Blöcke von je 1 300 Megawatt stehenden Probleme bezüglich der Mosel, nämlich Temperatur, Menge und Ausgleich von Verdunstungsverlusten, die Güteziele (Sauerstoff, Chloride, Ammonium), die Einhaltung der Gemeinschaftsrichtlinien „Fischerei und Trinkwasser" und die Radioaktivitätsbelastung bisher nicht erfolgt ist, und wie gedenkt die Bundesregierung, auch diesbezüglich auf die französische Regierung einzuwirken?
107. Abgeordneter Hoffmann (Saarbrücken) (SPD)
Ist die Bundesregierung über das Vorhaben der französischen Regierung, mit dem Bau des dritten und vierten Kernkraftwerks Cattenom bereits Anfang 1982 zu beginnen, informiert worden, und was gedenkt die Bundesregierung zu unternehmen?
108. Abgeordneter Hoffmann (Saarbrücken) (SPD)
Ist die Bundesregierung über den Rücktritt des Generalsekretärs des Interministeriellen Komittees für atomare Sicherheit in Frankreich, Jean Servant, der sich auch auf den Kraftwerksbau in Cattenom bezieht, unterrichtet, und sieht sie darin einen Zusammenhang mit den grenzüberschreitenden Auswirkungen grenznaher Kernkraftwerke?
109. Abgeordneter Dr. Lammert (CDU/CSU)
Wie beurteilt die Bundesregierung die bemerkenswerten Befunde der offiziellen Umweltstudie der amerikanischen Regierung „Global 2000", worin auf Grund der weiteren wirtschaftlichen und technologischen Entwicklung eine weltweite Katastrophe vorhergesagt wird, und welche Schlüsse hat sie daraus für die eigene Umwelt-, Energie- und Entwicklungspolitik gezogen?
110. Abgeordneter Dr. Lammert (CDU/CSU)
Liegen der Bundesregierung Anhaltspunkte vor, daß eines der auffälligsten Randergebnisse dieses amtlichen amerikanischen Forschungsprojekts — die Feststellung nämlich, daß die verschiedenen Behörden und Regierungsinstitutionen in ihren jeweiligen Arbeitskonzepten und Projektionen auch bei gleichen Problemfeldern von unterschiedlichen Daten und Annahmen ausgehen — mit den sich daraus ergebenden Widersprüchen und Inkonsistenzen auch für vergleichbare Arbeitsprogramme deutscher Regierungsstellen und öffentlicher Einrichtungen zutrifft?
Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
111. Abgeordneter
Timm
(FDP)
Sieht die Bundesregierung eine Möglichkeit, die EG vor dem Europäischen Gerichtshof zu verklagen, wenn eine Einigung über die Fischereipolitik erneut scheitert?

112. Abgeordneter
Timm
(FDP)
Hält die Bundesregierung es für angebracht, auf dem Weg der Klage beim Europäischen Gerichtshof Mehrheitsentscheidungen im EG-Ministerrat einzuführen, wie es Dr. Bangemann (MdEP) am 4. März in der Sendung „Der weiße Fleck — Fischereikrieg" des Deutschen Fernsehens gefordert hat?
113. Abgeordneter
Menzel
(SPD)
Sind der Bundesregierung Untersuchungsergebnisse des Deutschen Verbraucherschutzverbands bekannt, wonach auf Grund zunehmender Stickstoffdüngung in gesundheitsgefährdendem Umfang Nitrat in Lebensmitteln enthalten ist, und was gedenkt die Bundesregierung zu tun, um solche Gesundheitsgefährdung für die Zukunft zu verhindern?
114. Abgeordneter
Dr. Meyer
zu Bentrup (CDU/CSU)
Wie beurteilt die Bundesregierung den sich in den letzten Jahren verschärfenden Verdrängungswettbewerb und Konzentrationsprozeß innerhalb der landwirtschaftlichen Betriebe in der Bundesrepublik Deutschland zu Lasten des kleineren Vollerwerbsbetriebs bäuerlicher Familienverfassung?
115. Abgeordneter
Dr. Meyer
zu Bentrup (CDU/CSU)
Welche innerlandwirtschaftlichen und außerlandwirtschaftlichen Faktoren haben diese bedrohliche Strukturentwicklung in Richtung stark wachsender und mengenproduzierender Betriebseinheiten beeinflußt und beschleunigt, und wie stark hat sich hierbei die Höhe der Erzeugerpreise auf diesen Prozeß ausgewirkt?
116. Abgeordneter Eigen (CDU/CSU)
Welche Stellungnahme hat die Bundesregierung dem Ministerrat der Europäischen Gemeinschaft zu den Agrarpreisbeschlüssen für das Wirtschaftsjahr 1981/1982 abgegeben, nachdem in einer Pressemeldung zwar die Verhaltensweise Frankreichs, der Niederlande und Belgiens für eine Preisanhebung zwischen 11 v. H. und 15 v. H. veröffentlicht wurde, aber nichts über die Aussagen der Bundesregierung bekannt wurde?
117. Abgeordneter Eigen (CDU/CSU)
Wird die Bundesregierung darauf dringen, daß der Grenzausgleich Großbritanniens und der Bundesrepublik Deutschland bei dem Paket der Agrarpreisverhandlungen für das Wirtschaftsjahr 1981/ 1982 im gleichen Prozentsatz abgebaut wird?
118. Abgeordneter Dr. Friedmann (CDU/CSU)
Wie hoch sind die EG Vorräte an Butter, Magermilchpulver und Zucker je Kopf der Bevölkerung innerhalb der EG, und hält es die Bundesregierung für gerechtfertigt, angesichts dieser Zahlen weiterhin von Butterbergen und dergleichen zu reden?
119. Abgeordneter Niegel (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit, analog der Entschädigung von 30 Millionen DM für die deutsche Fischwirtschaft auch der deutschen Landwirtschaft eine Entschädigung zu zahlen, falls bei den künftigen Preisverhandlungen im EG Ministerrat in Brüssel für die deutschen Bauern notwendigerweise Anhebungen nicht durchgesetzt werden?

120. Abgeordneter Herberholz (SPD)
Kann die Bundesregierung Pressemeldungen bestätigen, wonach die Nahrungsmittelhilfe der Europäischen Gemeinschaft in diesem Wirtschaftsjahr nur zögernd verläuft, und wenn ja, kann sie Ursachen dafür angeben?
121. Abgeordneter Herberholz (SPD)
Kann die Bundesregierung Pressemeldungen bestätigen, wonach 300 000 t für die Nahrungsmittelhilfe der Europäischen Gemeinschaft zur Verfügung gestellter Weizen dem kommerziellen Export zugeführt werden sollen?
Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung
122. Abgeordneter Gerster (Mainz) (CDU/CSU)
Teilt die Bundesregierung meine Auffassung, daß Eltern, deren Kinder ständig in den USA leben, hinsichtlich der Kindergeldzahlungen den Eltern gleichgestellt werden sollten, deren Kinder in einem EG-Mitgliedstaat oder in einem Staat mit entsprechender Kindergeldvereinbarung ständig leben?
123. Abgeordneter
Gerster
(Mainz) (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit, eine entsprechende Kindergeldregelung mit den USA in die Wege zu leiten?
124. Abgeordneter Cronenberg (FDP)
Kann die Bundesregierung die Mängel in der Organisation der Arbeitsverwaltung, wie sie in dem Artikel in „Die Welt" vom 14. Februar 1981 aufgeführt sind, zum Beispiel der mangelnde Einsatz von Computern, insbesondere bei der Aufstellung von Statistiken, Verzögerungen bei Geldleistungen, übermäßige Reglementierung und Bürokratisierung, bestätigen?
125. Abgeordneter Cronenberg (FDP)
Ist die Bundesregierung bejahendenfalls bereit, Konsequenzen zu ziehen, und welche Möglichkeiten sieht sie, um den Verfahrensablauf in der Arbeitsverwaltung so zu straffen, damit das Personal stärker als bisher für die eigentliche Aufgabe der Arbeitsvermittlung eingesetzt werden kann?
126. Abgeordneter Dr. Hennig (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit, sich dafür einzusetzen, daß in der Novelle zum Krankenhausfinanzierungsgesetz ein Bestandsschutz für kleinere Krankenhäuser vorgesehen wird?
127. Abgeordneter Horstmeier (CDU/CSU)
Sieht die Bundesregierung es als gerechtfertigt an, daß mithelfende Familienangehörige bei sonstiger Erfüllung der Voraussetzungen dann nicht in die Altershilfe für Landwirte aufgenommen werden können, wenn sie 180 oder mehr Kalendermonate in der Rentenversicherung der Arbeiter versichert waren, selbst wenn der daraus resultierende Rentenanspruch weit unterhalb des Anspruchs liegt, der in der Altershilfe für Landwirte als unterste Grenze erreicht wird, und wenn ja, wie begründet sie dies?

128. Abgeordneter Horstmeier (CDU/CSU)
Sieht die Bundesregierung die Benachteiligung dieser mithelfenden Familienangehörigen gegenüber denjenigen, die vor dem Inkrafttreten der neuen Gesetzesbestimmung über eine Altershilfe für Landwirte keine Altersversicherung abgeschlossen und Beiträge gezahlt haben, und wenn ja, schlägt sie eine Härteregelung vor?
129. Abgeordneter Gattermann (FDP)
Hat sich nach Ansicht der Bundesregierung die organisatorische Neugliederung im Bereich Arbeitsvermittlung/Arbeitsberatung, die in dem Artikel in „Die Welt" vom 14. Februar 1981 mit als Ursache für Ineffektivität der Arbeitsverwaltung genannt ist, bewährt?
130. Abgeordneter Gattermann (FDP)
Wird sich die in dem angegebenen Artikel erwähnte Kommission mit der durch die organisatorische Neugliederung hervorgerufenen Ineffektivität der Arbeitsverwaltung beschäftigen?
131. Abgeordneter Urbaniak (SPD)
Für welche Maßnahmen im sozialen Bereich wird sich die Bundesregierung einsetzen um zu verhindern, daß den von Umstrukturierung betroffenen Arbeitnehmern in der deutschen Stahlindustrie unbillige Härten auferlegt werden?
Geschäftsbereich des Bundesministers für Jugend, Familie und Gesundheit
132. Abgeordneter Dr. Solms (FDP)
Beabsichtigt die Bundesregierung, zur besseren Absicherung des Pflegekostenrisikos in dieser Wahlperiode des Deutschen Bundestages eine gesetzliche Lösung im Rahmen des gegliederten Systems der Krankenversicherung unter Einschluß privater Vorsorge und Eigenbeteiligung oder im Rahmen eines alle Bevölkerungskreise einbeziehenden Pflegegesetzes vorzulegen?
133. Abgeordneter Dr. Solms (FDP)
Welche jährlichen Mehrausgaben würden die Seiden angedeuteten Lösungsmodelle bei den Trägern der gesetzlichen Krankenkassen bzw. im Bundeshaushalt schätzungsweise verursachen, und wie hoch wären entsprechende Beitragssatzsteigerungen bzw. Steuererhöhungen zu veranschlagen?
134. Abgeordneter Kroll-Schlüter (CDU/CSU)
Wie lange bekommt der ehemalige Staatssekretär Dr. Wolters in welcher Höhe Dienstbezüge des Bundes?
135. Abgeordnete
Frau
Dr. MartinyGlotz
(SPD)
Kann die Bundesregierung die Aussagen des Münchner Pharmakologen Wolfgang Forth im Deutschen Ärzteblatt bestätigen, die Östrogen-Affäre sei nur der Anfang einer längeren Reihe von ähnlichen Geschichten, weil die Tierproduzenten auf andere Mastpräparate ausgewichen seien, und welche Möglichkeiten sieht die Bundesregierung, die Tierproduzenten an der kriminellen Anwendung von etwa 300 verschiedenen Präparaten in der Tiermast zu hindern?

136. Abgeordnete
Frau
Dr. MartinyGlotz
(SPD)
Wird die Bundesregierung die Verbraucher vor den gesundheitlichen Gefahren des Arzneimittelmißbrauchs bei der Tiermast durch eine gesetzlich geregelte Nachweispflicht der Tierproduzenten für die Unbedenklichkeit ihrer Produkte schützen, und durch welche Maßnahmen wird sie den Ärzten und Pharmaunternehmen die kriminelle Belieferung des grauen Markts dieser zur Mast geeigneten Tierarzneimittel unmöglich machen?
137. Abgeordneter
Marschall
(SPD)
Ist der Bundesregierung bekannt, ob die in dem unlängst im Verlag Kiepenheuer und Witsch erschienenen Buch „Gesunde Geschäfte — die Praktiken der Pharmaindustrie" aufgestellten Behauptungen zutreffen, daß im Auftrag der Firma Bayer in den Jahren 1971 bis 1973 in norddeutschen Kliniken an Schwerverletzten Menschen im Rahmen von Feldversuchen das Medikament „Trasylol" erprobt wurde, wobei es innerhalb der zu Vergleichszwecken mit „Trasylol" behandelten Patientengruppe zu signifikant mehr Todesfällen gekommen ist als in der mit herkömmlichen Medikamenten behandelten Patientengruppe, und wenn ja, wäre dies nach Auffassung der Bundesregierung vereinbar mit den Bestimmungen des Arzneimittelgesetzes?
138. Abgeordneter
Marschall
(SPD)
Sind dem Bundesgesundheitsamt die Unterlagen über diese Versuche an Menschen vorgelegt worden, wie es der § 40 Abs. 1 Nr. 6 des Arzneimittelgesetzes vorschreibt, und wenn ja, mit welchem Ergebnis hat das Bundesgesundheitsamt diese Unterlagen geprüft?
139. Abgeordneter Lutz
(SPD)
Ist der Bundesregierung bekannt, ob die in dem unlängst im Verlag Kiepenheuer und Witsch erschienenen Buch „Gesunde Geschäfte — die Praktiken der Pharmaindustrie" aufgestellte Behauptung zutrifft, 1978 seien in Bremer Kliniken Erprobungen von Arzneimitteln an Menschen vorgenommen worden, wobei die Patienten in 15 Fällen überhaupt nicht und drei Mal nur teilweise über die Erprobungen aufgeklärt und um ihr Einverständnis ersucht worden seien, und wäre dieser Sachverhalt ggf. nach Auffassung der Bundesregierung vereinbar mit den Vorschriften des Arzneimittelgesetzes, und wenn nein, was unternimmt die Bundesregierung, um die in dem Buch aufgestellten Behauptungen zu überprüfen?
140. Abgeordneter
Gilges
(SPD)
Liegen der Bundesregierung Untersuchungen und Berichte vor, die Auskunft über Selbstmorde und Selbstmordversuche von Kindern in der Bundesrepublik Deutschland geben?
141. Abgeordneter
Gilges
(SPD)
Sind der Bundesregierung Ursachen und Gründe bekannt, und welche Maßnahmen hat bzw. wird die Bundesregierung gegen Selbstmorde und Selbstmordversuche von Kindern in der Bundesrepublik Deutschland ergreifen?

142. Abgeordneter Breuer (CDU/CSU)
Kann die Bundesregierung bestätigen, daß Informationen, nach denen in immer mehr Rauschmittelentzugs- bzw. Therapieanstalten in der Bundesrepublik Deutschland zunehmende Mengen Rauschgifte und Alkoholika eingeschleust werden, zutreffen?
143. Abgeordneter Breuer (CDU/CSU)
Wie stellt sich die Bundesregierung gegebenenfalls in diesem Zusammenhang die zukünftige Einhaltung des Prinzips „Therapie statt Strafe", das in dem von den Fraktionen der SPD und FDP eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Neuregelung des Betäubungsmittelrechts vertreten wird, vor?
Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie
144. Abgeordneter Wolfram (Recklinghausen)
(SPD)
Wie beurteilt die Bundesregierung den richterlichen Teilbaustopp für den Hochtemperaturreaktor (HTR) bei Hamm in bezug auf die Auswirkungen für weitere Kernkraftwerksplanungen, und welche Konsequenzen müssen daraus unabhängig von einer Berufung beim Oberverwaltungsgericht Münster gezogen werden?
145. Abgeordneter Wolfram (Recklinghausen)
(SPD)
Welche materiellen Auswirkungen hat der Baustopp, und um welche Zeit verzögert sich die Fertigstellung des HTR?
146. Abgeordneter Weirich (CDU/CSU)
Welche Haltung nimmt die Bundesregierung zu dem Brief des hessischen Wirtschaftsministers Karry an die Bundesminister Genscher, Dr. Graf Lambsdorff, Baum und Dr. von Bülow ein, in dem sich Minister Karry aus Sorge um die Zukunft der Atomindustrie in seinem Land für eine ausreichende finanzielle Förderung des Hochtemperaturreaktors einsetzt und gleichzeitig über Hemmnisse für die Nuklearindustrie, die sich aus der Änderung des Atomgesetzes ergeben haben, klagt?
Bonn, den 13. März 1981</TEXT>
</DOKUMENT>
