<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Fragen für die Fragestunde</DRS_TYP>
  <NR>09/461</NR>
  <DATUM>22.05.1981</DATUM>
  <TITEL>für die Fragestunde der Sitzung des Deutschen Bundestages am Mittwoch, dem 27. Mai 1981</TITEL>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/461
22.05.81
Fragen
für die Fragestunde der Sitzung des Deutschen Bundestages
am Mittwoch, dem 27. Mai 1981
Seite
Geschäftsbereich des Bundesministers der Justiz  	2
Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft
und Forsten  	2
Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung  	2
Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung  	2
Geschäftsbereich des Bundesministers für innerdeutsche Beziehungen  	2
Geschäftsbereich des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft	3
Geschäftsbereich des Bundesministers des Auswärtigen  	3
Geschäftsbereich des Bundesministers der Finanzen . . .. . .  	4
Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr	. . . . . .  	5
Geschäftsbereich des Bundesministers für das Post- und Fernmeldewesen  	7
Geschäftsbereich des Bundesministers für Raumordnung, Bauwesen
und Städtebau  	8
Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie  	8
Geschäftsbereich des Bundeskanzlers und des Bundeskanzleramtes .  	10
Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern . . .. . . .  	10
Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft . . . . . .  	12
Geschäftsbereich des Bundesministers für Jugend, Familie und
Gesundheit  	14

Geschäftsbereich des Bundesministers der Justiz
1. Abgeordneter Kolb
(CDU/CSU)
Besteht nach geltendem Recht die Möglichkeit, die Vermietung eines einfach möblierten Raumes mit drei Betten für 367,50 DM im Monat als Wucher zu verfolgen, und wenn nein, sieht die Bundesregierung eine Möglichkeit, hier gesetzgeberisch Abhilfe zu schaffen?
Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
2. Abgeordneter Eigen (CDU/CSU)
Was gedenkt die Bundesregierung zu unternehmen, um den jungen, tüchtigen und fortschrittlichen Landwirten, die Zukunftsinvestitionen auch mit öffentlichen Mitteln durchgeführt haben und nun durch das schlechte Preiskostenverhältnis und die Hochzinspolitik in große wirtschaftliche Not geraten sind, zu helfen?
3. Abgeordneter Eigen (CDU/CSU)
Welche Zukunftserwartungen hat die Bundesregierung in bezug auf die Agrarstrukturpolitik, das heißt, wieviel Voll-, Zu- und Nebenerwerbsbetriebe werden wir nach Meinung der Bundesregierung in zehn Jahren in der Bundesrepublik Deutschland haben, und wie gedenkt die Bundesregierung, diese Strukturpolitik zu finanzieren?
Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung
4. Abgeordnete Frau
Simonis (SPD)
Sieht die Bundesregierung die Möglichkeit, die Bundesanstalt für Arbeit zu veranlassen, durch Abbau der Mehrarbeit mit den damit eingesparten Mitteln die Anzahl der Zusatzkräfte zu vergrößern?
Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung
5. Abgeordneter Schlatter (SPD)
Trifft es zu, daß Bewerber für die Laufbahn der Offiziere des Truppendienstes, die die Voraussetzungen für ein Studium erfüllen, in bezug auf die Zusage der späteren Einstellung als Berufssoldaten unterschiedlich behandelt werden?
6. Abgeordneter Schlatter (SPD)
Wenn ja, ist in absehbarer Zeit eine Änderung der bestehenden Bestimmung im Hinblick auf die Gleichbehandlung der Offizieranwärter mit Studium beabsichtigt?
Geschäftsbereich des Bundesministers für innerdeutsche Beziehungen
7. Abgeordneter Dr. Hupka (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß die sogenannten Zählkarten der DDR die deutsche Staatsangehörigkeit nur als „Staatsangehörigkeit BRD" zulassen und damit in verfälschender Weise eine uns unbekannte Staatsangehörigkeit aufzwingen?

Geschäftsbereich des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft
8. Abgeordneter Immer (Altenkirchen) (SPD)
Inwieweit ist die Bundesregierung in der Lage und bereit, erneut die Bewertungsmaßstäbe für die Vergabe von Studienplätzen zu überprüfen, nachdem die hochgeschraubten Notenvorgaben offensichtlich nicht automatisch entsprechende Leistungen im Studium garantieren?
9. Abgeordneter Weinhofer (SPD)
Wie sieht die Bundesregierung die Bedarfsaussichten von Informatikern, und welche Möglichkeiten sieht die Bundesregierung, eine weitere Ausweitung der Zulassungsbeschränkungen im Studiengang Informatik zu vermeiden?
Geschäftsbereich des Bundesministers des Auswärtigen
10. Abgeordneter Milz
(CDU/CSU)
Lassen sich die USA nach Kenntnis der Bundesregierung auf eine Interventionspolitik in Lateinamerika oder anderswo ein, und wenn ja, welche Auffassung vertritt die Bundesregierung zu dieser Politik?
11. Abgeordneter Milz
(CDU/CSU)
Befindet sich die Bundesregierung in voller Übereinstimmung mit der amerikanischen Regierung in Washington, so wie dies letztlich bei den Besuchen des Bundeskanzlers, des Bundesaußenministers, des Bundesverteidigungsministers und des Bundeswirtschaftsministers in den Vereinigten Staaten zum Ausdruck gekommen ist?
12. Abgeordneter Schröder (Hannover) (SPD)
Zieht die Bundesregierung — falls es zur Nachrüstung kommt — in Betracht, die Pershing-II-Raketen und die Cruise Missiles mit atomaren Sprengköpfen nicht auf europäischem Boden, sondern auf See zu stationieren, wie es nach einer Meldung der Frankfurter Allgemeinen Zeitung vom 27. April 1981 der Landesparteitag der FDP fordert, und wenn ja, würde die Bundesregierung diese Position als eine Realisierung des Doppelbeschlusses der NATO vom 12. Dezember 1979 ansehen?
13. Abgeordneter Schröder (Hannover) (SPD)
Wird die Bundesregierung die von der Sowjetunion auf dem letzten Parteitag der KPdSU vorgelegten Vorschläge zur Rüstungskontrolle — wie vom Hamburger FDP-Landesparteitag gefordert — nochmals sorgfältig prüfen, falls diese Vorschläge inzwischen durch diplomatische Offensive auf verschiedenen Ebenen präzisiert und erläutert worden sind?
14. Abgeordneter Dr. Klejdzinski (SPD)
Welche Vorteile hat die Bundesrepublik Deutschland durch ihren Beitritt zum Seerechtskonventionsentwurf (Draft Convention on the Law of the Sea) in der jetzigen Fassung (Seerechtskonferenz, New York, 1981), und welche Artikel wirken sich hemmend auf eine wirtschaftliche Nutzung des Meeres durch die Bundesrepublik Deutschland aus?

15. Abgeordneter Schäfer (Offenburg) (SPD)
Wie steht die Bundesregierung zu der Tatsache, daß der Atomwaffensperrvertrag die Bundesrepublik Deutschland verpflichtet, die Verbreitung von Kernwaffen zu verhindern, daß es aber Schwellenländer (wie z. B. Argentinien, Brasilien, Israel, Pakistan, Südafrika) zu gelingen scheint, mit Hilfe von deutscher Technik und deutschem know-how z. B. in Anreicherungsanlagen für Bomben taugliches Uran zu erzeugen?
16. Abgeordneter Schäfer (Offenburg) (SPD)
Gibt es Möglichkeiten, auch mit anderen Ländern wie mit Argentinien und Brasilien analog zum Nichtverbreitungsvertrag bilaterale Verträge abzuschließen und auch die Weitergabe von exportiertem technischen Gerät über Zwischenländer zu verhindern, damit sichergestellt ist, daß nicht exportierte technische Komponenten im Ausland zweckfremd verwendet oder zusammengesetzt werden und damit gesetzliche Vorschriften umgangen werden?
17. Abgeordneter Kolbow (SPD)
Ist die bis 1980 unter alliierter Verwaltung gestandene NSDAP Mitgliederkartei von deutschen Stellen übernommen worden, und wenn ja, wer hat derzeit die Obhut über diese Unterlagen?
18. Abgeordneter Kolbow (SPD)
Kann und sollte nach Meinung der Bundesregierung eine Untersuchung nützlich sein und veranlaßt werden, die eine soziologische Aufschlüsselung dieser Kartei etwa nach Berufen der dort geführten Mitglieder ermöglicht und ersehen ließe, wie hoch der Anteil der Arbeiter in der NSDAP in Wirklichkeit gewesen ist?
19. Abgeordneter Dr. Hupka (CDU/CSU)
Warum faßt die Bundesrepublik Deutschland die Familienzusammenführung der Vietnamesen so eng, daß zum Beispiel eine verheiratete Schwester mit Schwager nicht mehr darunter fällt , und macht dieses Verhalten nicht unsere eigenen Bemühungen um Familienzusammenführung unglaubwürdig?
Geschäftsbereich des Bundesministers der Finanzen
20. Abgeordneter Dr. Mertes (Gerolstein) (CDU/CSU)
Hält die Bundesregierung materielle Ausgleichsmöglichkeiten (z. B. Härtefonds o. ä.) für Einzelfälle von privaten oder juristischen Personen, die infolge der Einwirkung höherer Gewalt von größeren Schäden betroffen sind, die versicherungsmäßig nicht abgedeckt werden können, zur Verfügung?
21. Abgeordneter Dr. Mertes (Gerolstein) (CDU/CSU)
In welchen Fällen, unter welchen Bedingungen und in welchem Umfang gewährt die Bundesregierung derartige Hilfe?
22. Abgeordneter Repnik (CDU/CSU)
Will die Bundesregierung Maßnahmen zur Verbesserung des Stellenschlüssels beim Zollgrenzdienst ergreifen, um den unterschiedlichen Stellenschlüssel zwischen Zoll und Bundesgrenzschutz anzugleichen, da sowohl Zollgrenzdienst, als auch Bundesgrenzschutz etwa gleiche Aufgaben erfüllen und eine Besserstellung des Bundesgrenzschutzes gegenüber dem Zollgrenzdienst auch vom Berufsrisiko nicht gerechtfertigt erscheint?

23. Abgeordneter Rapp (Göppingen) (SPD)
Wird die Bundesregierung bei der angekündigten Novelle zum Kreditwesengesetz bereits den absehbaren Tendenzen der von der EG-Kommission betriebenen Harmonisierung des europäischen Bankenrechts Rechnung tragen, und welche Konsequenzen werden sich daraus — gegebenenfalls — für die einzelnen Institutsgruppen ergeben?
24. Abgeordneter Rapp (Göppingen) (SPD)
Sind bereits — und gegebenenfalls in welchem Zeitrahmen — Folgen absehbar, die sich sowohl aus der Harmonisierung des allgemeinen Bankenrechts als auch bei der Schaffung einer speziellen Richtlinie für das deutsche Hypothekenbankwesen (Hypothekenbank- und Pfandbriefgesetz) ergeben werden?
25. Abgeordneter Funke
(FDP)
Besitzt die Bundesregierung Informationen darüber, ob es bei den in der Bundesrepublik Deutschland gültigen Münzen öfters zu Verwechslungen kommt, weil sich die Münzen nicht deutlich genug voneinander unterscheiden?
26. Abgeordneter Funke
(FDP)
Wäre die Bundesregierung gegebenenfalls bereit zu prüfen, ob zur besseren Unterscheidung der Münzen die äußere Form der Geldstücke geändert werden sollte, d. h. entsprechend dem Beispiel anderer Staaten 6, 8 oder 12eckigen Münzen einzuführen wären?
27. Abgeordneter Glos
(CDU/CSU)
Wie beurteilt die Bundesregierung die Absichten (lt. Bericht in der Maiausgabe „Der Steuerzahler") der Firma Schäffer &amp; Walcker GmbH, Berlin, die sich über Beteiligungen überwiegend in Bundesbesitz befindet, kleinere Betriebe zu übernehmen, um den regionalen Tätigkeitsbereich auszudehnen, und sind der Bundesregierung vergleichbare Aktivitäten anderer mittelbarer und unmittelbarer Bundesunternehmen bekannt?
28. Abgeordneter Kirschner (SPD)
Wie hoch beläuft sich nach Kenntnis der Bundesregierung die finanzielle Rücklage bei der Versorgungsanstalt des Bundes und der Länder (VBL), und wie sind diese Gelder angelegt?
29. Abgeordneter Kirschner (SPD)
Wie hoch ist die derzeitige jährliche finanzielle Belastung des Bundes mit Beiträgen zur VBL?
30. Abgeordneter Dr. Häfele (CDU/CSU)
Mit welcher Bruttokreditaufnahme werden nach dem neuesten Stand im Bundeshaushalt 1981 voraussichtlich welche Tilgungen, Kreditbeschaffungskosten (Zinsen u. a.) und Bundesausgaben finanziert, nachdem sich im ursprünglichen Entwurf der Bundesregierung die entsprechenden Zahlen auf 61,4 Milliarden DM (Bruttokreditaufnahme), 34 Milliarden DM (Tilgung), 16,9 Milliarden DM (Kreditbeschaffungskosten) und 10,5 Milliarden DM (Ausgaben) beliefen?
Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr
31. Abgeordneter Dr. Feldmann (FDP)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß deutsche IATA- und Nicht-IATA-Reisebüros sich aus Wettbewerbsgründen zunehmend gezwungen sehen, auch sogenannte Weichwährungs-, Schwarz- und Graumarkttickets im Linienverkehr zu verkaufen, um die

drängende Nachfrage ihrer preisbewußten Reisekundschaft zufriedenzustellen, und daß damit zwangsläufig gegen die von der Bundesregierung genehmigten und bußgeldbewehrten Luftverkehrstarife verstoßen wird?
32. Abgeordneter Dr. Feldmann (FDP)
Welche Möglichkeiten hat die Bundesregierung und welche Maßnahmen wird sie ergreifen, um die eingerissene illegale Praxis und die durch die neueren Gerichtsurteile entstandene Rechtsunsicherheit zu beseitigen, die das überwiegend mittelständisch strukturierte deutsche Reisebürogewerbe beunruhigen?
33. Abgeordneter Heistermann (SPD)
Ist es auch dem Führer eines nicht als Schulbus gekennzeichneten Linienbusses, der überwiegend Schulkinder befördert, erlaubt, entgegen § 16 Abs. 2 StVO wie der Führer eines Schulbusses das Warnblinklicht einzuschalten, ohne sich einer Ordnungswidrigkeit (§ 49 Abs. 1 Nr. 16 StVO) schuldig zu machen, und wenn nein, kann eine entsprechende Änderung der StVO in Erwägung gezogen werden?
34. Abgeordneter Dr. Rose (CDU/CSU)
Welche Planungen der Deutschen Bundesbahn bestehen hinsichtlich der Zukunft der Bahnbetriebswerke im ostbayerischen Raum, besonders in Passau und Plattling?
35. Abgeordneter Dr. Jobst (CDU/CSU)
Trifft es zu, daß die Deutsche Bundesbahn jetzt erneut Überlegungen anstellt , die Eisenbahnstrecke Nabburg — Schönsee stillzulegen, und wird gegebenenfalls die Bundesregierung hier den raum- und strukturpolitischen Bedürfnissen dieses grenznahen und revierfernen Raums im Zonenrand ein höheres Gewicht als anderen Gesichtspunkten beimessen?
36. Abgeordneter Dr. Jobst (CDU/CSU)
Hält die Bundesregierung die zweite Tariferhöhung der Deutschen Bundesbahn im Personenverkehr innerhalb eines halben Jahrs für sozial gerechtfertigt und verkehrs- und energiepolitisch für zweckmäßig?
37. Abgeordneter Dr. Kunz (Weiden) (CDU/CSU)
Wie gedenkt die Deutsche Bundesbahn, die kundenvertreibende Handhabung der Fahrkartenausgabe an Schüler und Pendler im ländlichen Raum nach Einstellung des Schalterbetriebs auf kleineren Bahnhöfen zu verbessern, durch die diese Bundesbahnkunden in der Regel zusätzliche Bahnfahrten auf sich nehmen müssen, um Monatskarten zu erwerben?
38. Abgeordneter Dr. von Geldern (CDU/CSU)
Wie lange will die Bundesregierung die Verschlechterung des Bahn-Service andauern lassen, die darin liegt, daß die meisten der früheren Zugsekretariate mit Telefon im Intercity-Dienst geschlossen, aber die geplanten Münzfernsprecher noch nicht eingeführt sind?
39. Abgeordneter Dr. Möller (CDU/CSU)
Hält die Bundesregierung trotz vielfältiger Proteste an ihrer Absicht fest, von Köln nach Groß-Gerau auf der linken Rheinseite eine neue Bundesbahnstrecke zu bauen, und wie ist der Stand der Vorplanung bzw. Planung, soweit das Gebiet des RheinSieg-Kreises betroffen ist?

40. Abgeordneter
Jaunich
(SPD)
Welche Möglichkeiten sieht die Bundesregierung, auf den Vorstand der Deutschen Bundesbahn dahin gehend einzuwirken, daß sämtliche Bundesbahnhöfe behindertengerecht mit beweglichen Rollstuhlfahrerrampen ausgerüstet werden, damit diese Behinderten problemlos in die Züge gelangen können?
41. Abgeordneter
Dr. Laufs
(CDU/CSU)
Auf welche Weise und wann wird die Bundesregierung die Reihenfolge der Neubaumaßnahmen im Rahmen des Bundesfernstraßenausbaus bis 1990 und den Zeitpunkt ihres Baubeginns in der erforderlichen Anpassung an zur Verfügung stehende reduzierte Finanzmittel feststellen?
42. Abgeordneter
Merker
(FDP)
Welche Lärmschutz-Immissionsgrenzwerte werden zur Zeit in den Bundesländern zugrundegelegt beim Neubau einer Bundesstraße bzw. bei bestehenden Bundesstraßen?
43. Abgeordneter
Merker
(FDP)
Ist in allen Bundesländern gewährleistet, daß die Anwohner an einer bestehenden Bundesstraße einen Anspruch nach den verschärften Grenzwerten des Neubaus haben, wenn ein Teilstück der bestehenden Straße in die Neutrassierung einbezogen wird?
Geschäftsbereich des Bundesministers für das Post- und Fernmeldewesen
44. Abgeordneter
Neuhaus
(CDU/CSU)
Trifft es zu, daß die Deutsche Bundespost im Endgerätevertrieb Fernkopierer japanischer Herstellung anbietet?
45. Abgeordneter
Neuhaus
(CDU/CSU)
Wenn dies zutrifft, welche Gründe waren für diese Entscheidung maßgebend, und spielte hierbei u. U. eine mittelbare Beteiligung der öffentlichen Hand an dem in diesem Fall als Importeur/Händler tätigen Unternehmen eine Rolle?
46. Abgeordneter Dr. Riedl (München) (CDU/CSU)
Widerspricht die Entscheidung des Bundespostministers vom 23. April 1981, wonach die durch Mehrarbeit entstandenen Freizeitansprüche der Beamten durch Mehrarbeitsvergütungen abzugelten seien, Beschlüssen des Bundeskabinetts und — angesichts von rund 1,2 Millionen Arbeitslosen — dem politischen Wollen der Bundesregierung, wie von der Deutschen Postgewerkschaft (Ortsverwaltung München) festgestellt wurde?
47. Abgeordneter
Spranger
(CDU/CSU)
Teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß die vom Postpersonal geleisteten Überstunden durch Freizeit und nicht durch Barzahlung abgegolten werden sollen, weil dies unter dem Gesichtspunkt des Freizeitausgleichs, der gesundheitlichen Belastung gerade der Schichtdienstleistenden und zur Verringerung der Arbeitslosigkeit sinnvoll erscheint, und was gedenkt die Bundesregierung zu tun, um die anders lautende Entscheidung des Bundespostministers zu korrigieren?

48. Abgeordneter Dr. Stercken (CDU/CSU)
Wie bewertet die Bundesregierung arbeitsmarktpolitisch die Beschäftigungspolitik der Deutschen Bundespost, rund vier Millionen Überstunden durch das vorhandene Personal leisten zu lassen, den zusätzlichen Stundenlohn in bestimmten Monaten des Jahrs dem Gehalt zuzuschlagen und der Steuerprogression auszusetzen?
49. Abgeordneter Dr. Friedmann (CDU/CSU)
Welche Aktivitäten gedenkt die Deutsche Bundespost in den nächsten Jahren in finanzieller, technischer und rechtlicher Hinsicht zu entfalten, um den sich abzeichnenden Anforderungen der neuen Medienpolitik Rechnung tragen zu können?
50. Abgeordneter Dr. Friedmann (CDU/CSU)
Welche Konsequenz gedenkt die Deutsche Bundespost aus dem unlängst vorgelegten Sondergutachten der Monopolkommission zu ziehen?
51. Abgeordneter Böhm (Melsungen) (CDU/CSU)
Welche Gründe haben die Deutsche Bundespost dazu bewogen, darauf zu verzichten, aus Anlaß des 25jährigen Bestehens der Deutschen Bundeswehr Sonderbriefmarken herauszugeben?
Geschäftsbereich des Bundesministers für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau
52. Abgeordnete Frau Roitzsch (CDU/CSU)
Hält die Bundesregierung die Förderung des Einbaus von Wärmepumpen noch für vertretbar, solange keine Erkenntnisse darüber vorliegen, wie sich diese Maßnahmen auf die Ökologie auswirken?
53. Abgeordneter Dörflinger (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit einzuräumen, daß das Städtebauförderungsgesetz in seiner jetzigen Fassung für die Durchführung einfacher Sanierungsund Modernisierungsmaßnahmen zu kompliziert ist und die Schwerfälligkeit dieses Gesetzes in vielen Fällen dazu führt, daß einfache Sanierungs- und Modernisierungsmaßnahmen entweder überhaupt nicht angegangen werden oder aber zuviel Zeit beanspruchen?
54. Abgeordneter Dörflinger (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit, aus diesen Erkenntnissen die notwendigen Konsequenzen zu ziehen, für einfachere Sanierungs- und Modernisierungsmaßnahmen einfachere gesetzliche Bestimmungen zu schaffen und in diesem Zusammenhang auf früher entwickelte, damals leider von der Bundesregierung abgelehnte Initiativen der Fraktion der CDU/CSU zurückzukommen?
Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie
55. Abgeordnete Frau
Terborg (SPD)
Welche neuen Schwerpunkte sind in dem Programm zur Humanisierung des Arbeitslebens in den letzten Jahren gebildet worden, und welche Mittel im Haushalt wurden dafür bereitgestellt?

56. Abgeordnete Frau
Terborg (SPD)
Welche Anstrengungen wurden von der Bundesregierung bisher unternommen, die Ergebnisse des Forschungs- und Entwicklungsprogramms zur Humanisierung des Arbeitslebens in die Praxis umzusetzen?
57. Abgeordneter Stockleben (SPD)
Konnte allen im Rahmen des Programms Humanisierung des Arbeitslebens als positiv begutachteten Förderungsanträgen entsprochen und konnten alle bewilligten Projekte in Angriff genommen werden?
58.  Abgeordneter Stockleben (SPD)
Wieviel Projekte sind im Rahmen des Programms zur Humanisierung des Arbeitslebens bisher gefördert worden, und wieviel wurden inzwischen beendet bzw. abgebrochen?
59. Abgeordneter
Börnsen
(SPD)
Wie beurteilt die Bundesregierung die bisherigen Ergebnisse des Forschungs- und Entwicklungsprogramms zur Humanisierung des Arbeitslebens, und welche Erwartungen konnten damit erfüllt werd en?
60. Abgeordneter
Börnsen
(SPD)
Welche gesetzlichen Anforderungen werden mit der Förderung des Programms zur Humanisierung des Arbeitslebens erfüllt?
61. Abgeordneter Fischer (Homburg) (SPD)
Welche Erfahrungen wurden nach Auffassung der Bundesregierung bisher mit der sogenannten Begleitforschung im Rahmen des Programms Humanisierung des Arbeitslebens gemacht, und sollte diese gegebenenfalls neu organisiert werden?
62. Abgeordneter Fischer (Homburg) (SPD)
Wieviel Projekte des Programms zur Humanisierung des Arbeitslebens sind dem Bereich des öffentlichen Dienstes zuzurechnen, und wieviel Projekte werden in kleinen und mittleren Unternehmen durchgeführt?
63. Abgeordneter Auch
(SPD)
Wie hat sich nach Auffassung der Bundesregierung die Mitarbeit der Gewerkschaften und die Mitbestimmung bei Durchführung von Projekten des Programms Humanisierung des Arbeitslebens in den Betrieben bewährt?
64. Abgeordneter Auch
(SPD)
Welche neuen Projekte im Bereich der Schaffung von Arbeitsplätzen für Schwerbehinderte und Leistungsgeminderte wurden im Programm zur Humanisierung des Arbeitslebens 1980 in Angriff genommen, und welche sind für dieses Jahr geplant?
65. Abgeordneter
Dr. Kunz
(Weiden)
(CDU/CSU)
Warum will die überwiegend bundeseigene Gesellschaft für Strahlenforschung in Neuherberg-München, im Gegensatz zu den Erfahrungen in anderen Ländern (z. B. wo die landesweit gesammelten Abfälle im Kernforschungszentrum Karlsruhe zusammengefaßt werden), die Landessammelstelle für schwach- und mittelradioaktive Abfälle aus Neuherberg nach Mitterteich verlegen, obwohl dem Vernehmen nach ausreichend Gelände des Bundes unmittelbar an das-Areal der Gesellschaft für Strahlenforschung angrenzt?

Geschäftsbereich des Bundeskanzlers und
des Bundeskanzleramtes
66. Abgeordneter Graf Stauffenberg (CDU/CSU)
Hat die Bundesregierung den amtierenden Berliner Senator und langjährigen Ständigen Vertreter, Günter Gaus, zu seinen kürzlichen Gesprächen mit dem DDR-Staatsratsvorsitzenden Erich Honecker beauftragt und mit ihm die Gegenstände seiner Gespräche inhaltlich abgestimmt?
67. Abgeordneter Graf
Stauffenberg (CDU/CSU)
Wenn ja, waren Gegenstand dieser Gespräche auch Fragen der Abrüstung, Rüstungskontrolle und insbesondere die Durchführung des NATO-Doppelbeschlusses?
68. Abgeordneter Böhm (Melsungen) (CDU/CSU)
Trifft eine Pressemeldung zu, nach der der Bundeskanzler auf einer Veranstaltung gesagt haben soll, „Es kommt mir alles reichlich provinziell vor in diesem Lande, reichlich kleinkariert, reichlich kleinbürgerlich, manchmal zum kotzen", und was hat den Bundeskanzler gegebenenfalls dazu bewogen, die Bundesrepublik Deutschland in dieser Weise öffentlich zu beschreiben?
Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern
69. Abgeordneter Eymer (Lübeck) (CDU/CSU)
Mit welchem finanziellen Aufwand hat die Bundesregierung in den Jahren 1978, 1979, 1980 und wird sie im Jahr 1981 die Segelregatten der Travemünder Woche als die größte Segelregatta für den Nachwuchs in den olympischen Klassen und den DSV Klassen unterstützen?
70. Abgeordneter Eymer (Lübeck) (CDU/CSU)
Mit welchem finanziellen Aufwand hat die Bundesregierung in den Jahren 1978, 1979, 1980 und wird sie im Jahr 1981 die Kieler Wcche unterstützen?
71. Abgeordneter Müller (Wesseling) (CDU/CSU)
Treffen Informationen zu, nach denen die Ausrüstung der Katastrophenschutzeinheiten veraltet und nicht ausreichend ist, und wenn ja, ist der Bundesminister des Innern bereit, für eine ausreichende Ausrüstung der Katastrophenschutzeinheiten zu sorgen?
72. Abgeordneter Müller (Wesseling) (CDU/CSU)
Wieviel Schutzräume fehlen zur Zeit in der Bundesrepublik Deutschland, um einen ausreichenden Schutz der Bevölkerung zu gewährleisten, und was wird der Bundesinnenminister veranlassen, um eine Versorgung mit genügend Schutzräumen sicherzustellen?
73. Abgeordneter Dr. Laufs (CDU/CSU)
Trifft es zu, daß wegen fehlender Haushaltsmittel die bestehenden Ansprüche auf Grund bereits erteilter Bewilligungsbescheide und Vorbescheide auf Auszahlung von Bundeszuschüssen für die Schaffung von Schutzräumen in Wohngebäuden und Schulen im Jahr 1981 bei weitem nicht erfüllt werden können, und wie beabsichtigt die Bundesregierung die Förderung dieser Schutzmaßnahmen sicherzustellen?

74. Abgeordneter
Reuter
(SPD)
Ist es zutreffend, daß die Bundesregierung mit ihrer Anordnung, Plutonium in dem Lagerbunker auf dem Gelände der Firma ALKEM in Hanau-Wolfgang zu verwahren, den § 7 des Atomgesetzes
achtet, wonach für die Lagerung von Plutonium eine Genehmigung erforderlich ist, die im vorliegenden Fall noch nicht erteilt worden sei?
75. Abgeordneter
Reuter
(SPD)
Welche Mengen Plutonium beabsichtigt die Bundesregierung in welchen Zeitabständen in diesem Bunker einzulagern, und stellt diese Einlagerung für die im unmittelbaren Nahbereich wohnende Bevölkerung ein Sicherheitsrisiko dar?
76. Abgeordneter Schreiner (SPD)
Sind der Bundesregierung Zahlenangaben des offiziellen französischen „Dossier de l'Enquête d'Utilité publique" bekannt, wonach in einem Umkreis von 50 km um das Kernkraftwerk Cattenom folgende Verteilung der Bevölkerung gegeben sein soll, 1 058 010 Einwohner aus Frankreich, 306 669 Einwohner aus Luxemburg, 153 334 Einwohner aus der Bundesrepublik Deutschland, 15 334 Einwohner aus Belgien, und liegen ihr eigene Erkenntnisse über die Höhe der betroffenen Bevölkerung der Bundesrepublik Deutschland vor?
77. Abgeordneter Dr. Hirsch (FDP)
Ist die Bundesregierung nach dem Kernenergieunfall in Harrisburg und der sich danach anschließenden Sicherheitsprüfung der deutschen Atomkraftwerke der Auffassung, daß die im Atomgesetz noch verankerte Haftungshöchstgrenze der Betreiber wegen der stets betonten hohen Sicherheit dieser Anlagen entfallen kann?
78. Abgeordneter Dr. Hirsch (FDP)
Liegen der Bundesregierung Angaben über Genehmigungshalden in anderen Bundesländern vor, nachdem der nordrhein-westfälische Minister für Arbeit, Gesundheit und Sozialordnung mitgeteilt hat, daß in Nordrhein-Westfalen gegenwärtig Kraftwerke mit einer Leistung von 2 250 Megawatt (Werne-Stockum, Siersdorf, Castrop-Rauxel) gebaut werden könnten, die Betreiber über einen positiven Vorbescheid hinaus aber keine weitere Teilerrichtungsgenehmigung beantragt haben und daß bei geplanten Kraftwerken mit einer Leistung von 6 142 Megawatt (Herne, Bergkamen, Lünen, Düsseldorf, Hückelhoven, Dorsten, Ibbenbüren sowie Scholven Block A) der Bau ebenfalls grundsätzlich möglich wäre, die Betreiber aber die sofortige Vollziehung der angefochtenen positiven Bescheide nicht beantragt haben?
79. Abgeordneter Weisskirchen (Wiesloch) (SPD)
Wie bewertet die Bundesregierung die Ergebnisse der vom Bundeskanzleramt in Auftrag gegebenen Sinus-Studie „Rechtsextreme politische Einstellungen in der Bundesrepublik Deutschland"?
80. Abgeordneter Weisskirchen (Wiesloch) (SPD)
Wo sieht die Bundesregierung Ursachen fur das hohe Potential von Gewaltbereitschaft beim Rechtsextremismus, wie sie durch die Sinus-Studie ermittelt wurde?

81. Abgeordneter Duve
(SPD)
Welche konkreten Schritte hält die Bundesregierung für denkbar, um dem wachsenden Rechtsextremismus begegnen zu können?
82. Abgeordneter Duve
(SPD)
Welche Folgerungen zieht die Bundesregierung aus der von ihr in Auftrag gegebenen Sinus-Studie?
83. Abgeordneter Gilges
(SPD)
Wie bewertet die Bundesregierung die Kooperationsbereitschaft der Länder zur Bekämpfung des Rechtsextremismus?
84. Abgeordneter
Thüsing
(SPD)
Ist die Bundesregierung auf Grund der jüngsten Ereignisse bereit, die Tarnorganisationen der rechtsextremistischen Partei MHP in der Bundesrepublik Deutschland wie die „Türk Föderation" sowie die „Kultur- und Idealistenvereine" zu verbieten?
85. Abgeordneter
Thüsing
(SPD)
Wie lange darf nach Meinung der Bundesregierung staatenlosen Personen oder Personen mit ungeklärter Staatsangehörigkeit in der Bundesrepublik Deutschland ein Fremdenpaß verweigert werden, und was kann im Verantwortungsbereich der Bundesregierung unternommen werden, wenn eine gewisse Zeitspanne überschritten wird?
86. Abgeordneter
Hoffie
(FDP)
Hat die Bundesregierung eine Übersicht darüber, wieviel Eignungsfeststellungen und Bauartzulassungen für Geräte zum Umschlag wassergefährdender Flüssigkeiten an Bundeswasserstraßen seit der Einführung des § 19 des Wasserhaushaltsgesetzes (WHG) im Jahr 1976 von den zuständigen Behörden der Bundesländer erteilt worden ist, und ist die Bundesregierung der Auffassung, daß es für das Be-und Entladen von Schiffen mit wassergefährdenden Flüssigkeiten keine Geräte einfacher und herkömmlicher Art gibt, weil sie entweder einfach, dann aber nicht sicher, oder mit modernen Sicherheitssystemen ausgerüstet (System UN 101), dann aber weder einfach noch herkömmlich sind?
87. Abgeordneter Hoffie
(FDP)
Sieht die Bundesregierung eine Möglichkeit, eine gleichmäßige Handhabung des § 19 WHG in diesem Bereich durchzusetzen, und sieht sie insbesondere die Möglichkeit, die Bundeswasserstraßenverwaltung anzuweisen, die Erteilung der strom- und schifffahrtspolizeilichen Genehmigung nach § 31 des Bundeswasserstraßengesetzes von der Vorlage einer Eignungsfeststellung oder Bauartzulassung abhängig zu machen?
Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft
88. Abgeordneter Dr. Rose (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung die akute Absatzstagnation der ostbayerischen Granitindustrie bekannt, und wenn ja, welche Ursachen sieht sie hierfür, und welche Schritte unternimmt die Bundesregierung, um einen wirksamen Schutz vor weiteren Betriebsstillegungen und Arbeitsplatzverlusten in diesem Sektor zu erreichen?
89. Abgeordneter Dr. Klejdzinski (SPD)
Inwieweit können die in den einzelnen Artikeln der Neuordnung des Seerechts angesprochenen Formen des „Technologietransfer" sich nachteilig auf den Anlagenbau der Meerestechnik in der Bundesrepublik Deutschland auswirken?

90. Abgeordneter Feile
(SPD)
Ist der Bundesregierung die Tatsache bekannt, daß jedes einzelne deutsche Auto bei der Einfuhr nach Japan eine umfangreiche, zeitaufwendige und kostspielige technische Prüfung zu absolvieren hat, wogegen wir uns mit einer Typenprüfung zufriedengeben, und sieht die Bundesregierung nicht in der japanischen Haltung entgegen der offiziellen Haltung eine deutliche Importbehinderung?
91. Abgeordneter Feile
(SPD)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß der Export mittelständischer Unternehmen nach Japan in der Regel nur über japanische Großhandelshäuser möglich ist, die vor Aufnahme eines deutschen Artikels erst sorgfältig prüfen, ob das angediente Importprodukt einem einheimischen Artikel schadet, und wenn dies der Fall ist, die Übernahme ablehnen und so praktisch den Export unmöglich machen, und wenn ja, welche Folgerungen zieht die Bundesregierung daraus?
92. Abgeordneter Dr. Spöri (SPD)
Welche Initiativen hat die Bundesregierung bisher auf EG-Ebene ergriffen um zu verhindern, daß es nach der japanisch-amerikanischen Übereinkunft über die Drosselung des japanischen Automobilabsatzes in den USA zu einer Umleitung der entsprechenden japanischen Kraftfahrzeugexporte in die Bundesrepublik Deutschland kommt, die im Gegensatz zu anderen EG-Ländern auf Importbehinderungen verzichtet?
93. Abgeordneter
Heyenn
(SPD)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß wie in früheren Wahlperioden des amerikanischen Kongresses auch dem neuen Kongreß ein Gesetzentwurf vorliegt, nach dem durch eine Änderung des sogenannten Clayton-Act das Klagerecht ausländischer Staaten bei Verstößen gegen die Antitrust-Gesetzgebung der USA rückwirkend eingeschränkt werden soll?
94. Abgeordneter
Heyenn
(SPD)
Welche Auswirkungen sieht die Bundesregierung bei Realisierung dieses Gesetzesvorhabens auf den vor einem Bezirksgericht in Philadelphia anhängigen und durch jüngste Presseveröffentlichung bekannt gewordenen Prozeß, den die Bundesrepublik Deutschland, die Freie und Hansestadt Hamburg sowie der Bundesverband der Ortskrankenkassen gemeinsam gegen nahmhafte US-amerikanische Pharmahersteller wegen Verstoßes gegen die Antitrust-Gesetze führen, und ist sie gegebenenfalls bereit, unter Anwendung des Reziprozitätsgedankens die Klagemöglichkeit ausländischer Staaten in der Bundesrepublik Deutschland ebenfalls einzuschränken?
95. Abgeordneter Dr. Hennig (CDU/CSU)
Welche langfristige vertragliche Absprache mit der Sowjetunion, mit der sie sich mindestens zu einem gewissen Wohlverhalten in der Kreditpolitik verpflichtet hat, hat die Bundesregierung in Zeiten westlichen Wettbewerbs um den sowjetischen Markt getroffen, die dahin geht, daß jede nicht ökonomisch begründete Verweigerung von Krediten oder Kreditgarantien mit dem sowjetischen Vorwurf der Vertragsverletzung rechnen müßte, und wie ist der genaue Text dieser gezeichneten Bemühensformel?

96. Abgeordneter Dr. Hennig (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung darüber informiert, daß die Inflationsrate in der Bundesrepublik Deutschland genauso hoch wäre wie die amerikanische mit derzeit mehr als 12 v. H., wenn der deutsche Preisindex genauso berechnet werden würde wie der amerikanische, und was wird die Bundesregierung unternehmen, um eine direkte Vergleichbarkeit dieser Indices zumindest innerhalb des westlichen Bündnisses zu erreichen?
97. Abgeordneter Schreiner (SPD)
Ist der Bundesregierung der Umstand bekannt, daß in Frankreich Sonderstromtarife für in der Nähe von Kernkraftwerken sich ansiedelnde Industriebetriebe gewährt werden sollen, und welche Auswirkungen könnten diese Wettbewerbsverzerrungen z. B. im Raum Cattenom auf die Situation der saarländischen Industrie haben?
Geschäftsbereich des Bundesministers für
Jugend, Familie und Gesundheit
98. Abgeordnete Frau
Dr. MartinyGlotz
(SPD)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß Schlachthofdirektoren über Erfahrungswerte verfügen, wonach etwa drei von zehn geschlachteten Kälbern Impfabzesse haben, die auf Injektionen kurz vor dem Schlachten hindeuten, und sind gesetzgeberische Maßnahmen erforderlich, um das Spritzen von Arzneimitteln zu Fütterungszwecken endlich wirkungsvoll einzudämmen?
99. Abgeordneter Gerster (Mainz) (CDU/CSU)
Entspricht die Zahl der offiziell registrierten Abtreibungen aus sozialen Gründen in der Bundesrepublik Deutschland im Jahr 1980 den Erwartungen, welche die Bundesregierung bei und mit der Änderung des § 218 StGB gehegt hatte?
100. Abgeordneter Gerster (Mainz) (CDU/CSU)
Ist das damals von der Bundesregierung formulierte Ziel, Abtreibungen vorzubeugen und zu begrenzen, inzwischen erreicht worden?
101. Abgeordneter Stutzer (CDU/CSU)
Unterliegen alle aus Nicht-EG-Ländern importierten Lebensmittel denselben strengen Vorschriften, die dem Schutz der Verbraucher dienen, wie die in der Bundesrepublik Deutschland erzeugten und verarbeiteten Produkte, und wenn ja, wie ist hier bei der Einfuhr eine lückenlose Kontrolle sichergestellt?
102. Abgeordneter Stutzer (CDU/CSU)
Inwieweit kommt es zu Wettbewerbsverzerrungen, indem die ausländischen Hersteller und Verarbeiter billiger anbieten können, weil sie den deutschen Gesetzen und Vorschriften, die meistens für die Betriebe mit einem erhöhten Kostenaufwand verbunden sind, nicht unterliegen?

103. Abgeordneter Immer (Altenkirchen) (SPD)
Wie beurteilt die Bundesregierung das katastrophale Ergebnis der medizinischen Vorprüfungen im März dieses Jahrs, und trifft es zu, daß — wie Pressemeldungen zu entnehmen war — Bundesgesundheitsminister Frau Huber die Entscheidung der Gesundheitsministerkonferenz vom 13. Mai zur Regulierung dieser Ausfallerscheinung begrüßt hat?
Bonn, den 22. Mai 1981</TEXT>
</DOKUMENT>
