<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/887</NR>
  <DATUM>08.10.1981</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 30. September bis 6. Oktober 1981 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/887
08.10.81
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 30. September bis 6. Oktober 1981 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse
1. Vorschlag für eine Verordnung des Rates über die Einfuhrregelung für Weine mit Ursprung in Algerien
»EG-Dok. Nr. 8792/81,,
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
2. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für nordamerikanische Seehechte (Merluccius bilinearis) der Tarifstelle ex 03.01 B I Q des Gemeinsamen Zolltarifs (1982)
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung
und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für gefrorene Filets
vom Kabeljau der Tarifstelle 03.01 II B 1 des Gemeinsamen Zolltarifs (1982)
»EG-Dok. Nr. 9185/81 «
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
3. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 950/68 des Gemeinsamen Zolltarifs
»EG-Dok. Nr. 9177/81«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
4. Entwurf eines Beschlusses des Gemischten Ausschusses zur Änderung des Protokolls über die Bestimmung des Begriffs „Erzeugnisse mit Ursprung in" oder „Ursprungserzeugnisse" und über die Methoden der Zusammenarbeit der Verwaltungen
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates liber die Anwendung des Beschlusses Nr. ... des Gemischten Ausschusses EWG-Spanien zur Änderung des Protokolls über die Bestimmung des Begriffs „Erzeugnisse mit Ursprung in" oder „Ursprungserzeugnisse" und über die Methoden der Zusammenarbeit der Verwaltungen
»EG-Dok. Nr. 9164/81 «
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft

5. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 78/627/ EWG bezüglich des Programms zur Beschleunigung der Umstrukturierung und Umstellung des Weinbaus in einigen Mittelmeerregionen Frankreichs hinsichtlich der besonderen Umstellungsprämie und der verwendeten Währungseinheiten
»EG-Dok. Nr. 9179/81« 
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
6. Vorschlag für eine Verordnung des Rates über die Erzeugergemeinschaften und ihre Vereinigungen im Baumwollsektor
»EG-Dok. Nr. 9166/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
7. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 76/625/ EWG über die von den Mitgliedstaaten durchzuführenden statistischen Erhebungen zur Ermittlung des Produktionspotentials bestimmter Baumobstanlagen
»EG-Dok. Nr. 9200/81 «
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten</TEXT>
</DOKUMENT>
