<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/40</NR>
  <DATUM>11.12.1980</DATUM>
  <TITEL>Europäische Flugsicherung Beschluß des Deutschen Bundestages vom 18. Juni 1980 - Drucksache 8/4122 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/40
11.12.80 Sachgebiet 96
Unterrichtung
durch die Bundesregierung
Europäische Flugsicherung
Beschluß des Deutschen Bundestages vom 18. Juni 1980 - Drucksache 8/4122 -
Schreiben des Bundeskanzlers vom 2. Dezember 1980:
Das Bundeskabinett hat sich am 12. November d. J. mit der Zukunft der Organisation EUROCONTROL beschäftigt. Es hat beschlossen, dem am 20. November in der Ständigen Kommission der Organisation EUROCONTROL zu verabschiedenden Änderungsprotokoll zum „Internationalen Übereinkommen über Zusammenarbeit zur Sicherung der Luftfahrt EUROCONTROL" vom 13. Dezember 1960 zuzustimmen.
In den vorbereitenden Verhandlungen zwischen den Mitgliedstaaten der Organisation, in denen im übrigen Einverständnis erzielt wurde, war bis zum Schluß der Punkt streitig, ob EUROCONTROL die grenzüberschreitende Flugverkehrskontrolle als eigene Aufgabe behalten (Auffassung der Bundesrepublik Deutschland) oder ob diese Aufgabe in eine bloße Möglichkeit der Staaten umgewandelt werden soll, sich EUROCONTROL bei der Durchführung der Flugverkehrskontrolle bedienen zu können (Auffassung der übrigen Mitgliedstaaten). Das Bundeskabinett hat sich bei seiner Zustimmung auch in diesem Punkte davon leiten lassen, daß ein weiteres entschiedenes Entgegenwirken im Sinne der Ziffer 3 des Beschlusses des Deutschen Bundestages vom 18. Juni 1980 die Kündigung des Übereinkommens zum erstmöglichen Zeitpunkt, dem 28. Februar 1983, nach sich gezogen hätte. Die im Vertrag vorgesehene Folge wäre die Auflösung der Organisation EUROCONTROL gewesen.
Die Bundesregierung ist der Auffassung, daß auf der Grundlage einer einvernehmlichen Änderung des bestehenden Übereinkommens Fortbestand und weiterer Ausbau der Kompetenzen von EUROCONTROL im Sinne der Ziffer 1 des genannten Beschlusses des Deutschen Bundestages gesichert sind.
Der Bundesminister für Verkehr wird dem Vorsitzenden des
Bundestags-Verkehrsausschusses einen Bericht über die Lage
von EUROCONTROL zuleiten und um eine Aussprache noch

vor der für den 12. Februar 1981 vorgesehenen Konferenz zur Unterzeichnung des Änderungsprotokolls zum EUROCONTROLÜbereinkommen nachzusuchen.</TEXT>
</DOKUMENT>
