<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Antrag</DRS_TYP>
  <NR>09/156</NR>
  <DATUM>12.02.1981</DATUM>
  <TITEL>Prüfung der Notwendigkeit von Gesetzgebungsvorhaben</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der CDU/CSU</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Biehle, Alfred</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Broll, Werner</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Bötsch, Wolfgang</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>George, Haimo</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Jentsch, Hans-Joachim</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Laufs, Paul</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Linsmeier, Josef</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Miltner, Karl</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Neuhaus, Alfred Hubertus</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Regenspurger, Otto</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Spranger, Carl-Dieter</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/156
12.02.81 Sachgebiet 1
Antrag
der Abgeordneten Spranger, Dr. Miltner, Dr. Jentsch (Wiesbaden), Dr. Laufs, Dr. George, Neuhaus, Dr. Bötsch, Broll, Biehle, Linsmeier, Regenspurger und der Fraktion der CDU/CSU
Prüfung der Notwendigkeit von Gesetzgebungsvorhaben
Der Bundestag wolle beschließen:
1. Bei der Beratung eines Gesetzentwurfs im Deutschen Bundestag nimmt der federführende Ausschuß in seinem Bericht an das Plenum des Deutschen Bundestages zur Notwendigkeit des Gesetzesvorhabens Stellung und prüft gleichzeitig Praktikabilität, Wirksamkeit und Verständlichkeit. In dem jeweils federführenden Ausschuß werden bestimmte Abgeordnete mit dieser Prüfung der Rechtsvorschrift betraut.
2. Es wird angeregt, daß der Bundesrat entsprechend verfährt.
3. Die Bundesregierung wird aufgefordert,
a) in ihrem Bereich die notwendigen organisatorischen Maßnahmen zu treffen, damit sichergestellt wird, daß bei der Erarbeitung der Entwürfe ihrer Rechtsvorschriften die jeweilige Notwendigkeit, Praktikabilität, Verständlichkeit und Wirksamkeit von einer eigens dazu bestimmten sachkundigen Stelle geprüft wird;
b) bis zum 1. Juli 1981 Grundsätze vorzulegen, mit denen sichergestellt wird, daß die Notwendigkeit, Praktikabilität, Verständlichkeit und Wirksamkeit der Rechtsvorschrift in allen Abschnitten des Verfahrens nach einheitlichen Maßstäben und Kriterien geprüft werden kann.
Bonn, den 12. Februar 1981
Spranger
Dr. Miltner
Dr. Jentsch (Wiesbaden) Dr. Laufs
Dr. George Neuhaus
Dr. Bötsch
Broil
Biehle
Linsmeier
Regenspurger
Dr. Kohl, Dr. Zimmermann und Fraktion

Begründung
Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion hat in der 8. Wahlperiode den vorstehenden Antrag (Drucksache 8/3804) eingebracht. Ziel des Antrages war es, einen praxisbezogenen Beitrag zur Beschränkung der Rechtsvorschriften zu leisten. Die Flut der Gesetze, Rechtsverordnungen und Allgemeinen Verwaltungsvorschriften ist ein wesentlicher Grund für den ausufernden Bürokratismus, der immer mehr die Freiheitsräume der Bürger einschränkt und deshalb zu Recht als Ärgernis und Bedrohung empfunden wird. Die Zahl der Rechtsvorschriften muß deshalb auf das unumgänglich notwendige Maß beschränkt werden. Alle Appelle zur Reduzierung der vorhandenen Vorschriften sind bisher erfolglos geblieben. Darüber hinaus muß mehr als bisher die Praktikabilität, Verständlichkeit und Wirksamkeit der Gesetze gewährleistet sein. Diese Fragen hängen eng mit der Notwendigkeitsprüfung zusammen. Vielfach wird die Prüfung nicht zu einem völligen Verzicht auf eine gesetzliche Regelung, sondern zum Vorschlag einfacher, klarer und wirksamer Vorschriften führen.
Mit der Entschließung sollte erreicht werden, daß wenigstens beim Erlaß künftiger Rechtsvorschriften ein strengerer Maßstab als bisher angelegt wird. Der Antrag sah vor, in den entscheiden- den Abschnitten des Gesetzgebungsverfahrens die Entwürfe auf ihre Notwendigkeit, Praktikabilität, Verständlichkeit und Wirksamkeit zu überprüfen. Der Antrag ist in der vergangenen Wahlperiode nicht mehr abschließend behandelt worden. Das damit. verfolgte Anliegen hat jedoch seine Dringlichkeit nicht verloren. Zu Beginn der neuen Wahlperiode muß deshalb ein neuer Anfang zum Abbau des Bürokratismus gemacht werden. Hierzu müssen die notwendigen institutionellen und organisatorischen Voraussetzungen zur Verhinderung überflüssiger Rechtsvorschriften getroffen werden. Die vorgeschlagenen Maßnahmen sind ohne zusätzlichen personellen und finanziellen Aufwand zu bewältigen. Sie sind so angelegt, daß sie von den vorhandenen Gremien und Organ isationseinheiten miterledigt werden können.
Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion hat bereits die Konsquenzen gezogen. Sie hat am 26. Februar 1980 beschlossen, daß ab sofort die jeweils federführende Arbeitsgruppe den anstehenden Gesetzentwurf gesondert prüft und in der Fraktion begründet. Mit der Prüfung werden bestimmte Abgeordnete der Arbeitsgruppe betraut. Die mit der Entschließung vorgeschlagene Prüfung der Gesetzesvorhaben muß nach einheitlichen Grundsätzen und Maßstäben erfolgen. Die Bundesregierung wird gebeten, bis zum 1. Juli 1981 einen Vorschlag zu unterbreiten, in dem die allgemeinen Kriterien bei der Prüfung der Notwendigkeit, Praktikabilität, Wirksamkeit und Verständlichkeit von Gesetzesvorhaben aufgeführt sind.</TEXT>
</DOKUMENT>
