<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/360</NR>
  <DATUM>16.04.1981</DATUM>
  <TITEL>Vorschlag einer Zweiten Richtlinie des Rates zum Schutz der Arbeitnehmer vor der Gefährdung durch Agenzien bei der Arbeit: Asbest "EG-Dok. 9953/80"</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/360
Sachgebiet 805
Unterrichtung
durch die Bundesregierung
Vorschlag einer Zweiten Richtlinie des Rates zum Schutz der Arbeitnehmer vor der Gefährdung durch Agenzien bei der Arbeit: Asbest
»EG-Dok. 9953/80«
Memorandum zur Erläuterung
1. Allgemeine Anmerkungen zum Vorschlag für eine Richtlinie
Asbest steht im Mittelpunkt des Interesses der Öffentlichkeit und verschiedener Behörden in den Mitgliedstaaten. Dies hat seinen Niederschlag gefunden in den bereits von den Mitgliedstaaten durchgeführten Aktionen, in der Beratung und Annahme einer Entschließung des Europäischen Parlaments über die gesundheitlichen Risiken von Asbest und in der Studie des Wirtschafts- und Sozialausschusses über die Gesundheits- und Umweltgefahren, die aus der Verwendung von Asbest erwachsen.
Außerdem hat die Kommission den Bericht „Public Health Risks of Exposure to Asbestos" (EUR 5653e) veröffentlicht, der eine kritische Analyse der verfügbaren Literatur über Asbest in bezug auf die Volksgesundheit enthält.
Asbest hat vielfachen Einsatz gefunden, und zwar wegen seiner einzigartigen Eigenschaften wie Reißfestigkeit, große Widerstandsfähigkeit vor allem gegen Abrieb und gegenüber Chemikalien, Feinheit der nicht brennbaren Fasern und thermische und elektrische Isolierungseigenschaften. Asbest wird auf zahlreiche Arten und in vielen Industriezweigen verwendet. Hauptanwendungsbereiche sind die Bauindustrie, die Maschinenbauindustrie, der Schiffbau und die Automobilindustrie. Asbestfasern finden hauptsächlich in einer Mischung mit Zement Verwendung, die für Bauzwecke und für Rohre verwendet wird.
Die in den Mitgliedstaaten verbrauchte Asbestmenge wird auf über 800 000 Tonnen pro Jahr geschätzt, von denen der größte Teil importiert wird, da in den Mitgliedstaaten Asbestminen (Chrysolith) nur in Italien zu finden sind.
Eine Asbestexposition ist an vielen Stellen möglich; sie ist aber hauptsächlich arbeitsbedingt bzw. teilweise arbeitsbedingt.
Die arbeitsbedingte Exposition erfolgt entweder direkt, z. B. durch Arbeit in Asbestminen, Fabriken usw., oder indirekt, z. B. durch Arbeiten in einer asbestverseuchten Arbeitsumgebung.
Die teilweise arbeitsbedingte Exposition besteht entweder in einer Exposition von Familienmitgliedern zu Hause durch den Kontakt mit der asbestverseuchten Kleidung von Asbestarbeitern oder eine Exposition durch Freizeitbeschäftigungen, z. B. durch die Verwendung von asbesthaltigen Erzeugnissen für „do it yourself " -Zwecke.
Asbest gelangt hauptsächlich durch Einatmung in den menschlichen Körper. Ein potentielles Gesundheitsrisiko besteht bei der Asbestexposition durch die feinen Fasern von lungengängiger Größe (Durchmesser kleiner als 3 µ) in der Luft.
Gesundheitliche Schäden treten gewöhnlich nach langfristigen Expositionen auf, aber auch verhältnismäßig kurzfristige Expositionen können Krankheiten hervorrufen; insbesondere bestimmte Tumore.
Die folgenden Erkrankungen sind nachgewiesenermaßen auf eine Asbestexposition zurückzuführen:
Gemäß Artikel 2 Satz 2 des Gesetzes vom 27. Juli 1957 zugeleitet mit Schreiben des Chefs des Bundeskanzleramtes vom 9. Oktober 1980 — 14 — 680 70 — E — So 54/ 80
Dieser Vorschlag ist mit Schreiben des Herrn Präsidenten der Kommission der Europäischen Gemeinschaften
vom 26. September 1980 dem Herrn Präsidenten des Rates der Europäischen Gemeinschaften übermittelt worden.
Die Anhörung des Europäischen Parlaments und des Wirtschafts- und Sozialausschusses zu dem genannten Kommissionsvorschlag ist vorgesehen.
Mit der unmittelbar bevorstehenden Beschlußfassung durch den Rat ist zu rechnen. Eine Erläuterung war dem Kommissionsvorschlag nicht beigefügt.
Gemäß § 93 Satz 3 GO—BT am 16. April 1981 angefordert, siehe auch Drucksache 9/37 Nr. 163.

—	Asbestose – Eine fortschreitende Lungenfibrose, die im allgemeinen nur nach massiver, lang andauernder Exposition auftritt. Aber auch eine kürzere Exposition von nur wenigen Jahren kann zu Asbestose führen.
—	Bronchialkarzinome – Ein gehäuftes Auftreten von Bronchialkarzinomen läßt sich auf Asbestexposition zurückführen. Zigarettenrauchen ist ein bedeutender verstärkender Faktor. Die arbeitsbedingte Exposition braucht nicht unbedingt von langer Dauer gewesen zu sein, war aber normalerweise sehr intensiv.
—	Mesotheliome – Die meisten, jedoch nicht alle Mesotheliome der Pleura sind auf eine ganz oder teilweise arbeitsbedingte Asbestexposition zurückzuführen. Man ist sich im allgemeinen darüber einig, daß das Risiko eines Auftretens von Mesotheliom der Pleura am größten bei Krokydolithfasern ist und für Amosit-, Chrysotil- und Anthophylitfasern (in dieser Reihenfolge) weiter abnimmt. Es konnte aber bisher nicht genau festgestellt werden, wie groß die Unterschiede beispielsweise zwischen Krokydolith und Chrysotil sind. Mesotheliome des Peritoneums sind wahrscheinlich ausschließlich auf eine ziemlich intensive arbeitsbedingte Exposition zurückzuführen.
—	Kehlkopfkrebs – Einige dieser Tumore lassen sich möglicherweise auf eine hochgradige Asbestexposition zurückführen. Ein kausaler Zusammenhang wurde bisher nicht nachgewiesen.
—	Magen- und Darmkrebs – Einige Studien haben ein verstärktes Auftreten von Magen-, Colon-, Rektum-und Oesophagus-Karzinomen bei beruflich exponierten Arbeitern ergeben.
Bisher wurden in der Europäischen Gemeinschaft nur wenige systematische Untersuchungen über das Vorhandensein von Asbest im Lungengewebe durchgeführt. Deshalb können die Meßergebnisse für Asbest im Gewebe nicht direkt auf den Expositionsgrad zurückgeführt werden. Aus diesem Grunde können auch keine quantitativen Beziehungen zwischen Exposition und Auswirkungen nachgewiesen werden.
Es ist aber zu vermuten, daß sich Mesotheliome bei kurzer und vermutlich niedrigerer Konzentration bilden als Asbestose oder Bronchialkarzinome. Die lange latente Induktionsperiode beim Mesotheliom bedeutet, daß es als Spätfolge der Exposition anzusehen ist.
Asbest ist ein gefährliches Agens. Bereits seit langer Zeit bestehen in den meisten Mitgliedstaaten Vorschriften für die Asbestexposition am Arbeitsplatz, die für verschiedene Arbeitsbedingungen gelten und in einigen Fällen Grenzwerte für die Exposition zur Eindämmung von Asbestose beinhalten, die auf semiquantitativen Beziehungen zwischen Exposition und Auswirkungen bei kurz andauernder hochgradiger Exposition beruhen.
Es bestehen erhebliche Unterschiede zwischen den gesetzlichen Vorschriften in den einzelnen Mitgliedstaaten sowohl im Hinblick auf den Geltungsbereich als auch auf die Bedeutung, die den Grenzwerten für die Exposition beigemessen wird.
Der vorliegende Vorschlag zielt auf die Beseitigung dieser Unterschiede ab. Er soll den Schutz der Arbeitnehmer vor einer Gefährdung am Arbeitsplatz durch Asbest erhöhen, und zwar durch eine Verbesserung der Arbeitsgeräte und -bedingungen, des Wissensstandes und des Verhaltens des Einzelnen.
Der Vorschlag beruht auf der Entschließung des Rates vom 29. Juni 1978 über ein Aktionsprogramm der Europäischen Gemeinschaften für Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz 1) und auf der Richtlinie des Rates vom zum Schutz der Arbeitnehmer vor der Gefährdung durch chemische, physikalische und biologische Agenzien bei der Arbeit 2), die eine Einzelrichtlinie für Asbest vorsieht. Die vorliegende Richtlinie ist die zweite solcher Einzelrichtlinien.
Eines der Hauptziele des Aktionsprogramms für Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz ist es, die Exposition gegenüber den Berufsrisiken so niedrig wie möglich zu halten. Um die Anwendung von Präventivmaßnahmen wirksamer überprüfen zu können, muß die Überwachung der Gesundheit und der Arbeitsbedingungen, insbesondere unter Berücksichtigung der Ausrichtungen einer den Erfordernissen unserer Zeit angepaßten Arbeitsmedizin, Arbeitshygiene und Arbeitssicherheit, verstärkt werden.
Das Aktionsprogramm sieht die Festlegung von Grenzwerten für die Asbestexposition, Vorschriften für Probenahme- und Meßverfahren sowie ausreichende hygienische Bedingungen am Arbeitsplatz vor.
Die Richtlinie des Rates zum Schutz der Arbeitnehmer vor der Gefährdung durch chemische, physikalische und biologische Agenzien bei der Arbeit fordert die Mitgliedstaaten bereits auf sicherzustellen, daß die entsprechenden Kontrollen des Gesundheitszustands der Arbeitnehmer im Hinblick auf Asbest während der Expositionszeit durchgeführt werden und daß die Arbeitnehmer und/oder ihre Vertreter im Betrieb Zugang zu den betreffenden Informationen über die Gefahren haben.
Asbest ist außerdem eines der Agenzien, für die die folgenden zusätzlichen Maßnahmen vorgesehen worden sind:
1. die Arbeitnehmer vor ihrer Belastung und anschließend in regelmäßigen Abständen ärztlich überwacht werden. In Sonderfällen müssen die Arbeitnehmer, die einem Arbeitsstoff ausgesetzt waren, die Möglichkeit haben, nach Beendigung der Belastung eine allgemeine Überwachung ihres Gesundheitszustandes in angemessener Form in Anspruch zu nehmen;
2. die Arbeitnehmer und/oder ihre Vertreter an der Arbeitsstelle Zugang zu den Ergebnissen der Belastungsmessungen und bei einem Stoff, bei dem biologische Tests als Nachweis einer Belastung vorgesehen sind, zu den anonymen Gruppenergebnissen dieser Tests erhalten;
1) ABl. EG Nr. C 165 vom 11. Juli 1978
2) ABl. Nr. 	

3 jeder betroffene Arbeitnehmer Zugang zu den Ergebnissen seiner persönlichen biologischen Tests über die Belastung erhält;
4. die Arbeitnehmer und/oder ihre Vertreter an der Arbeitsstelle im Falle einer Überschreitung der in Artikel 4 genannten Grenzwerte über die Gründe der Überschreitung und die zur Behebung dieser Überschreitung getroffenen oder zu treffenden Maßnahmen unterrichtet werden;
5. den Arbeitnehmern und/oder ihren Vertretern an der Arbeitsstelle Zugang zu einer angemessenen Information gewährt wird, die ihnen eine bessere Kenntnis von den Gefahren vermittelt, denen sie ausgesetzt sind.
2. Anmerkungen zu einigen speziellen Aspekten des Vorschlags für eine Richtlinie
Artikel 2 enthält die Definition von Asbest und die „Chemical Abstract Number" für jedes Silikat mit Faserstruktur.
Artikel 3 umschreibt den Anwendungsbereich der Richtlinie.
Artikel 4 enthält drei wichtige Vorschriften, die bereits in der Entschließung des Europäischen Parlaments und in der Studie des Wirtschafts- und Sozialausschusses gefordert wurden.
Artikel 4.1. verbietet die Spritzverarbeitung von Asbest (Ausflocken und Streichen).
Artikel 4.2. sieht vor, daß in den Fällen, in denen geeignete weniger gefährliche Ersatzstoffe zur Verfügung stehen, die Verwendung von Asbest eingestellt wird.
Artikel 4.3. betrifft die Einschränkung der Verwendung von Krokydolith auf ein Minimum, da diese Faser die gefährlichste Asbestform ist und lediglich 3,2 v. H. des in der ganzen Welt gewonnenen Asbests ausmacht.
Krokydolith darf weiterhin verwendet werden, wenn dafür eine Genehmigung von der zuständigen Behörde des Mitgliedstaats vorliegt, die aber nur jeweils für ein Jahr gilt. Angaben zu dieser Genehmigung sind im Anhang enthalten.
Artikel 5 betrifft ein Mitteilungssystem für die Industriebetriebe, in denen Asbestfasern mit Ausnahme von Krokydolith verwendet werden. Das Mitteilungssystem untersteht der zuständigen Behörde des Mitgliedstaats. Die Angaben, die eine solche Mitteilung enthalten muß, sind im Anhang aufgeführt. Artikel 5 sieht außerdem vor, daß eine neue Mitteilung vorzulegen ist, wenn sich wesentliche Veränderungen in der Verwendung von Asbest ergeben.
Artikel 6 enthält eine Reihe von Vorschriften, die darauf abzielen, die Freisetzung von ungebundenen
Asbestfasern in die Luft am Arbeitsplatz zu verhindern.
1. — entspricht der Studie des Wirtschafts- und Sozialausschusses und betrifft die technische Steuerung an der Quelle. Dieser Artikel sieht
geschlossene Systeme vor, die die Freisetzung von Asbestfasern in die Arbeitsumgebung verhindern.
2. — ist in erster Linie darauf ausgerichtet, die unkontrollierte Verwendung von Druckluft zur Reinigung von Bremsbelägen, vor allem in Motorfahrzeugen, zu verhindern.
3. — steht in Übereinstimmung mit dem Vorschlag in der Studie des Wirtschafts- und Sozialausschusses, wo eine geeignete Verpackung von Asbest gefordert wurde, um jeglichen Verlust auszuschließen.
4. — verbietet die manuelle Handhabung von Rohasbest durch Arbeitnehmer außer in den Fällen, in denen dies unumgänglich ist, was z. B. in Asbestminen der Fall sein kann.
5. — ist eine allgemeine Vorschrift, nach der alle Gebäude, Anlagen und Geräte angemessen auszulegen und zu installieren sowie außerdem regelmäßig zu reinigen und zu warten sind.
6. — schreibt Maßnahmen vor, die zu treffen sind, damit die Beseitigung von Asbest aus bzw. der Abbruch von Gebäuden, Anlagen, Bauten und Einrichtungen, die Asbest enthalten, so sicher wie möglich durchgeführt werden.
Artikel 7 sieht vor, daß die Arbeitsbereiche, in denen Asbest verwendet wird, deutlich gekennzeichnet werden, daß die Zahl der exponierten Arbeitnehmer auf die Personen beschränkt wird, die in diesen Bereichen arbeiten müssen und daß dort das Rauchen verboten wird. Die letztere Vorschrift wurde in der Entschließung des Europäischen Parlaments gefordert. Auf die Gefahren des Rauchens wurde auch in der Studie des Wirtschafts- und Sozialausschusses hingewiesen.
Artikel 8 sieht Mindestforderungen für die Probenahme und Analyse von Asbest aus der Luft vor, wodurch sichergestellt werden soll, daß eine generelle Übereinstimmung mit den Grenzwerten gemäß Artikel 9 für
1. Krokydolith und
2. für alle Fasern mit Ausnahme von Krokydolith erreicht wird.
Die Notwendigkeit, die niedrigstmöglichen Grenzwerte und den untersten Grenzwert für Krokydolith im Hinblick auf seine besondere Gefährlichkeit festzulegen, ist vom Europäischen Parlament und vom Wirtschafts- und Sozialausschuß anerkannt worden.
Artikel 10 enthält technische Vorschriften für die Messung des Asbestgehalts der Luft im Verhältnis zu den Grenzwerten.
Artikel 11 und 12 betreffen die Maßnahmen, die zu treffen sind, wenn die Grenzwerte überschritten wurden. Artikel 11 betrifft die technischen Maßnahmen; Artikel 12 betrifft in erster Linie die Maßnahmen zum Schutz der Arbeitnehmer. Es ist darauf hinzuweisen, daß Artikel 11 die Studie des Wirtschafts- und Sozialausschusses berücksichtigt, in der festgestellt wurde, daß in den Fällen, in denen ein Grenzwert nicht eingehalten wird oder nicht eingehalten werden kann, sämtliche Arbeiten in dem betroffenen Bereich einzustellen sind.

Artikel 13 betrifft die Unterbringung und den Gebrauch der Schutzausrüstung. Artikel 14 sieht vor, daß die Arbeitgeber ein Verzeichnis all seiner Arbeitnehmer einschließlich der Angaben zu Probenahmen und Analysen zu führen hat, und zählt auf, welche Werte von dem für die Gesundheitskontrollen zuständigen Arzt zu registrieren und auf dem neuesten Stand zu halten sind. Dieser Artikel steht in Übereinstimmung mit der Studie des Wirtschafts- und Sozialausschusses.
Artikel 15 regelt die Vorschriften für die Überwachung des Gesundheitszustandes der Arbeitnehmer in Übereinstimmung mit Artikel 3.2 der Richtlinie des Rates   zum Schutz der Arbeitnehmer vor der Gefährdung durch chemische, physikalische und biologische Agenzien bei der Arbeit und den ergänzenden Maßnahmen gemäß Artikel 5 der gleichen Richtlinie.
Artikel 16 betrifft die Verfügbarkeit und das Tragen von Schutzkleidung, die Notwendigkeit spezieller Waschräume und die Maßnahmen, die zu treffen sind, um die Verbreitung von Asbest außerhalb des Arbeitsplatzes zu verhindern; dies steht in Übereinstimmung mit Artikel 6 der Richtlinie des Rates zum Schutz der Arbeitnehmer vor der Gefährdung durch chemische, physikalische und biologische Agenzien bei der Arbeit.
Artikel 17 legt fest, daß die Arbeitnehmer hinreichend
für ihre Arbeit auszubilden sind und zählt auf, welche
Informationen den Arbeitnehmern und/oder ihren Vertretern im Betrieb in Übereinstimmung mit Artikel 3.2 und Artikel 5 der Richtlinie des Rates   zum Schutz der Arbeitnehmer vor der Gefährdung durch chemische, physikalische und biologische Agenzien bei der Arbeit zur Verfügung zu stellen sind. Auch dies entspricht der Entschließung des Europäischen Parlaments und der Studie des Wirtschafts- und Sozialausschusses.
Artikel 18 steht in Übereinstimmung mit den Auffassungen des Europäischen Parlaments und des Wirtschafts- und Sozialausschusses und betrifft die Zusammenstellung von Statistiken durch die Mitgliedstaaten. Artikel 18.1 enthält eine Regelung für jede länger ah drei Tage dauernde Abwesenheit eines Arbeitnehmers wegen einer auf Asbesteinwirkung zurückzuführenden Krankheit. Artikel 18.2 sieht vor, daß ein Verzeichnis über asbestbedingte Krankheiten wie Asbestose und Mesotheliome zu führen ist. 
Artikel 19 sieht einige Möglichkeiten vor, die die Durchführung der Richtlinie erleichtern; er betrifft außerdem die eingeholten Informationen.
3. Konsultation des Europäischen Parlaments und des Wirtschafts- und Sozialausschusses
Gemäß Artikel 100 des Vertrages zur Gründung der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft werden diese beiden Institutionen gehört.

Vorschlag einer Zweiten Richtlinie des Rates zum Schutz der Arbeitnehmer vor der Gefährdung durch Agenzien bei der Arbeit: Asbest
DER RAT DER EUROPÄISCHEN GEMEINSCHAFTEN —
gestützt auf den Vertrag zur Gründung der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft, insbesondere auf Artikel 100,
auf Vorschlag der Kommission,
nach Stellungnahme des Europäischen Parlaments,
nach Stellungnahme des Wirtschafts- und Sozialausschusses,
nach Konsultierung des Beratenden Ausschusses für Sicherheit, Arbeitshygiene und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz,
nach Konsultierung des Ständigen Ausschusses für die Betriebssicherheit und den Gesundheitsschutz im Steinkohlenbergbau und in den anderen mineralgewinnenden Industriezweigen,
in Erwägung nachstehender Gründe:
Die Entschließung des Rates vom 29. Juni 1978 über ein Aktionsprogramm der Europäischen Gemeinschaften für Sicherheit und Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz 1) sieht die Schaffung spezieller vereinheitlichter Verfahren zum Schutz der Arbeitnehmer gegen Asbest vor. Es ist allgemein anerkannt, daß eine Vereinheitlichung der Gesetze in diesem Bereich dringend erforderlich ist.
Asbest ist eine giftige Substanz, die an vielen Arbeitsplätzen auftritt. Die Gesundheit vieler Arbeitskräfte ist dadurch potentiell gefährdet. Krokydolith wird als die gefährlichste Asbestfaser eingestuft.
Eine Verringerung der Astbestexposition wird die Gefahr asbestbedingter Krankheiten herabsetzen.
Asbest ist eines der Agenzien, auf das die Richtlinie .....des..... Rates vom zum Schutz der Arbeitnehmer vor der Gefährdung durch chemische, physikalische und biologische Agenzien bei der Arbeit 2) Anwendung findet. Artikel 8 dieser Richtlinie sieht vor, daß in Einzelrichtlinien Grenzwerte und andere spezielle Vorschriften für die in ihrem Anhang III aufgeführten Agenzien, zu denen auch Asbest gehört, festgelegt werden sollen.
Die genannte Richtlinie sieht die Bildung eines technischen Ausschusses vor, dessen Aufgabe auf die in ihrem Anhang III aufgeführten technischen Aspekte beschränkt ist, die in den Einzelrichtlinien präzisiert werden —
HAT FOLGENDE RICHTLINIE ERLASSEN:
1) ABl. EG Nr. C 165 vom 11. Juli 1978
2) ABl. EG Nr. 	 Artikel 1
1. Die vorliegende Richtlinie ist die zweite Einzelrichtlinie auf der Grundlage von Artikel 8 der Richtlinie	/	 EWG.
2. Ziel dieser Richtlinie ist der Schutz der Arbeitnehmer vor der Gefährdung ihrer Gesundheit und Sicherheit einschließlich der Vorbeugung gegen Gefahren, die aus einer Asbestexposition bei der Arbeit erwachsen oder erwachsen können, durch die Festlegung von Grenzwerten und anderen speziellen Vorschriften.
Artikel 2
Im Sinne dieser Richtlinie sind Asbest folgende Silikate mit Faserstruktur:
Aktionolith, CAS: Nummer 13768-00-8 Amosit, CAS: Nummer 12172-73-5 Anthophyllit, CAS: Nummer 17068-78-9 Chrysolit, CAS: Nummer 12001-29-5 Krokydolith, CAS: Nummer 12001-28--4 Tremolit, CAS: Nummer 14567-73-8
bzw. jede Mischung, die eine oder mehrere der genannten Faserarten enthält.
Artikel 3
Diese Richtlinie findet Anwendung auf Arbeitnehmer, die der Einwirkung von Asbest am Arbeitsplatz ausgesetzt sind, einschließlich der Arbeitnehmer, die dort exponiert sind, wo Asbest gefördert, gehandhabt, behandelt, verarbeitet, verladen, entladen, verwendet, beseitigt oder abgerissen wird, sowie derer, die irgendeinem anderen Verfahren zur Herstellung von Erzeugnissen ausgesetzt sind, die vollständig oder teilweise aus Asbest bestehen.
Artikel 4
1. Asbest ist durch geeignete weniger gefährliche Ersatzstoffe zu ersetzen, wenn solche zur Verfügung stehen.
2. Die Spritzverarbeitung von Asbest ist zu verbieten.
3. Die Verwendung von Krokydolith ist in allen Fällen, in denen dies möglich ist, zu vermeiden. Es müssen alle Maßnahmen zur Verringerung der bei der Arbeit eingesetzten Krokydolithmengen auf ein Minimum getroffen werden.
Wenn sich die Verwendung von Krokydolith nicht vermeiden läßt, kann die zuständige Behörde des Mitgliedstaats die Verwendung jeweils für ein Jahr genehmigen; sie muß die Kommission davon unterrichten. Die Angaben, die der Antragsteller für diese Genehmigung vorzulegen hat, sind im Anhang aufgeführt. Die Ergänzung und Anpassung des Anhangs an den technischen Fortschritt erfolgt nach dem in Artikel 10 der Richtlinie .../... EWG vorgeschriebenen Verfahren.
Leitlinien für die Erteilung von Genehmigungen

durch die zuständige Behörde des Mitgliedstaats sind ebenfalls nach dem in Artikel 10 der Richtlinie ...1... EWG vorgeschriebenen Verfahren auszuarbeiten und an den technischen Fortschritt anzupassen.
Artikel 5
Die Herstellung, Verarbeitung, Lagerung und Beseitigung von Asbest mit Ausnahme von Krokydolith wird einem Mitteilungssystem der zuständigen Behörde des Mitgliedstaates unterworfen. Die Arbeitnehmer und ihre Vertreter in den Unternehmen oder Betrieben müssen Zugang zu der Mitteilung über ihr Unternehmen bzw. ihren Betrieb haben.
Die Angaben, die die Mitteilung enthalten muß, sind in Absatz 1, 2, 3, 4, und 5 des Anhangs aufgeführt. Die Ergänzung und Anpassung der Mitteilung an den technischen Fortschritt erfolgt nach den in Artikel 10 der Richtlinie .../... EWG festgelegten Verfahren.
Wenn in bezug auf die ursprüngliche Mitteilung
wesentliche Veränderungen bei der Verwendung von
Asbest auftreten, ist eine neue Mitteilung vorzulegen.
Artikel 6
Der Eintritt von Asbest in die Luft am Arbeitsplatz ist auf das zumutbare Mindestmaß zu senken. Die notwendigen Maßnahmen umfassen folgendes:
—	Asbest ist überall dort, wo er freigesetzt wird, aufzufangen; geschlossene Systeme sind einzurichten, soweit das technisch machbar ist.
—	Die Beseitigung von Asbestabrieb von Reibungsflächen muß durch dafür ausgelegte Verfahren erfolgen.
—	Asbest als Rohstoff ist, solange er sich nicht im Einsatz oder in der Verarbeitung befindet, in geeigneten geschlossenen Behältern aufzubewahren und zu transportieren.
—	Die manuelle Handhabung von Asbest als Rohstoff ist außer in den Fällen zu verbieten, in denen dies nicht unter zumutbaren Bedingungen möglich ist, was z. B. in Asbestminen der Fall sein kann.
—	Alle Gebäude und/oder Anlagen bzw. Geräte, die bei Herstellungs- oder Verarbeitungsprozessen mit Asbest in Kontakt kommen, sind angemessen auszulegen und zu installieren sowie regelmäßig zu reinigen und zu warten.
—	Wenn bei der Beseitigung von Asbest aus bzw. beim Abbruch von Gebäuden, Anlagen, Bauten und Einrichtungen die Möglichkeit besteht, daß Asbest freigesetzt wird, sind besondere Maßnahmen zu treffen.
Artikel 7
Die Bereiche, in denen die in Artikel 3 genannten Tätigkeiten durchgeführt werden,
—	sind deutlich abzugrenzen und mit Warnschildern zu versehen;
—	sind nur den darin arbeitenden Personen zugänglich zu machen;
—	das Rauchen ist dort zu verbieten.
Artikel 8
1. Die Probenahme von Asbest aus der Luft ist zu planen und regelmäßig durchzuführen und muß für die Exposition der Arbeitskräfte repräsentiv sein. Die Standardmessung erfolgt mit Individualprobenahmegeräten (Membranfilter) mit einer Meßkapazität von 1 Liter/Minute. Andere Probenahmeverfahren, die zu vergleichbaren Ergebnissen führen, sind zulässig.
2. Nach einer wesentlichen Änderung oder Einführung der in Artikel 3 genannten Tätigkeiten sind Probenahmen durchzuführen, sobald dies unter zumutbaren Bedingungen möglich ist.
3. Die Arbeitgeber sind für die Durchführung der Probenahmen und Analysen verantwortlich. Die Durchführung erfolgt nach Absprache mit den Arbeitnehmern und/oder ihren Vertretern in den Unternehmen bzw. Betrieben.
4. Die Probenahmen können intermittierend oder kontinuierlich während der Arbeitszeit erfolgen. Die Gesamtdauer der Probenahme darf aber eine Stunde nicht unterschreiten.
5. Die Häufigkeit der Probenahmen hängt von den analysierten Konzentrationen ab, d. h. mit niedrigeren Konzentrationen nimmt auch die Häufigkeit der Probenahmen ab. Sie sind aber mindestens vierteljährlich vorzunehmen.
6. Im Falle gelegentlicher Expositionen sind Probenahmen dann durchzuführen, wenn sie erforderlich sind.
7. Für Analysezwecke sind Asbestfasern die in Artikel 2 genannten Silikate mit Faserstruktur mit einer Länge von mehr als fünf Mikrometer, einer Breite von weniger als drei Mikrometer und einem Länge-Breite-Verhältnis größer als drei.
8. Das Zählen der Fasern erfolgt mit Hilfe des Lichtmikroskops.
9. Bei Mischungen mit Krokydolithanteil wird diese Konzentration entweder direkt durch Analyse ermittelt oder unter der Annahme berechnet, daß der Krokydolithanteil in der Mischung dem Anteil in der Luft entspricht.
10. Die Entnahme von Asbestproben aus der Luft ist von erfahrenen Personen durchzuführen. Die anschließende Analyse der Proben ist in Laboratorien durchzuführen, die von der zuständigen Behörde des Mitgliedstaats anerkannt, für die Analyse der Asbestproben ausgerüstet und mit den Auswertungsverfahren vertraut sind.
11. Die technischen Durchführungsbestimmungen für die Entnahme und Analyse von Asbest in der Luft sind nach dem in Artikel 10 in der Richtlinie .../.../ EWG festgelegten Verfahren zu ergänzen und dem Stand der Technik anzupassen.
Artikel 9
1. Die Konzentration von Krokydolithfasern in der Luft am Arbeitsplatz darf den Grenzwert von 20 x 104 Fasern je Kubikmeter Luft (entspricht 0,20 Fasern je Kubikzentimeter), gemessen oder berechnet für eine Referenzzeit von acht Stunden nicht überschreiten.

2. Die Konzentration von Asbestfasern in der Luft am Arbeitsplatz mit Ausnahme von Krokydolith darf den Grenzwert von 10 x 105 Fasern je Kubikmeter Luft (entspricht 1,0 Fasern je Kubikzentimeter), gemessen oder berechnet für eine Referenzzeit von acht Stunden, nicht überschreiten.
Artikel 10
Wenn die Probenahmen zur Messung des Asbestgehalts der Luft am Arbeitsplatz insgesamt über eine Zeitspanne von bis zu vier Stunden erfolgen, gelten die in Artikel 9 festgelegten Grenzwerte als eingehalten, sofern die Analyseergebnisse
a) unter 10 x 104 Fasern pro Kubikmeter Luft (entspricht 0,10 Fasern je Kubikzentimeter) für Krokydolith bzw.
b) unter 50 x 104 Fasern je Kubikmeter Luft (entspricht 0,50 Fasern je Kubikzentimeter) für alle Asbestfasern außer Krokydolith liegen.
Werden diese Werte überschritten, so werden zusätzliche Proben des Asbests in der Luft am Arbeitsplatz genommen, um sicherzustellen, daß die in Artikel 9 festgelegten Grenzwerte für den Asbestgehalt der Luft nicht überschritten worden sind.
Artikel 11
Sind die Grenzwerte für den Asbestgehalt der Luft gemäß Artikel 9 überschritten worden, so sind alle erforderlichen Maßnahmen zu treffen, um so schnell wie möglich Abhilfe zu schaffen.
In der Zwischenzeit findet Artikel 12 Anwendung.
Anschließend sind über einen Zeitraum von höchstens acht Tagen wiederholt Probenahmen und Analysen durchzuführen. Wenn sie zeigen, daß die Grenzwerte noch immer überschritten werden, sind alle Arbeiten im betroffenen Bereich einzustellen, bis Abhilfe geschaffen ist. Die Gründe und die zur Abhilfe getroffenen Maßnahmen sowie der Antrag auf Genehmigung zur Wiederaufnahme der Arbeit sind der zuständigen Behörde des Mitgliedstaats zu übermitteln.
Artikel 12
Wenn der Asbestgehalt der Luft die in Artikel 9 festgelegten Grenzwerte überschreitet oder voraussichtlich überschreiten wird,
a) sind die zuständige Behörde des Mitgliedstaates, die Arbeitnehmer und/oder ihre Vertreter in den Unternehmen bzw. Betrieben zu unterrichten;
b) erhalten die Arbeitnehmer eine typengenehmigte individuelle Schutzausrüstung, die getragen werden muß;
c) sind Warnschilder aufzustellen. Artikel 13
Die Schutzausrüstung ist in einem dafür vorgesehenen Raum unterzubringen und nach jedem Gebrauch zu prüfen und zu reinigen. Jeder Defekt an der Schutzausrüstung, vor allem, wenn er während der Exposition aufgetreten ist, und die Ausbesserung bzw. der Austausch von fehlerhaften Ausrüstungen vor einem erneuten Gebrauch sind zu protokollieren.
Artikel 14
1. Der Arbeitgeber hat ein Verzeichnis aller Arbeitnehmer zu führen.
Ein Exemplar dieses Verzeichnisses geht dem für die Gesundheitskontrollen zuständigen Arzt zu und ist der zuständigen Behörde des Mitgliedstaates zugänglich zu machen.
2. Für jeden Arbeitnehmer wird eine Gesundheitsakte angelegt.
Diese Akte muß Angaben zu den ausgeführten Arbeitsverrichtungen, zu Zeitpunkt und Dauer der Exposition, zu den angewandten Probenahme- und Analyseverfahren, zur Asbestkonzentration, der der Arbeitnehmer ausgesetzt war, die Ergebnisse aller Tests, denen der Arbeitnehmer unterzogen wurde, und die Ergebnisse der Gesundheitskontrollen enthalten.
Die Akte ist für die Dauer von mindestens 30 Jahren nach Ende der Exposition von dem zu dem jeweiligen Zeitpunkt für die Gesundheitskontrolle zuständigen Arzt zu führen und auf dem neuesten Stand zu halten.
Artikel 15
1. Kein Arbeitnehmer darf erstmals oder weiterhin einem Gesundheitsrisiko durch Einatmen von Asbest bei der Arbeit ausgesetzt werden, wenn nach einer Gesundheitskontrolle festgestellt wird, daß ein solches Risiko nicht vertretbar ist. Diese Gesundheitskontrollen
a) sind mindestens einmal pro Jahr während des Expositionszeitraums und nach Ende der Exposition alle drei Jahre einmal durchzuführen;
b) umfassen eine klinische Lungenuntersuchung, Atemfunktionstests (einschließlich Vitalkapazität) und eine Röntgenaufnahme der Lunge im Standardformat.
2. Unbeschadet der nationalen Bestimmungen und der spezifischen Anforderungen für einzelne Arbeitnehmer erfolgt die Ergänzung und Anpassung dieser Gesundheitskontrollen an den technischen Fortschritt nach dem in Artikel 10 der Richtlinie des Rates .../.../EWG vorgeschriebenen Verfahren.
3. Jeder Mitgliedstaat regelt das Einspruchsverfahren gegen die gemäß diesem Artikel getroffenen Feststellungen und Entscheidungen.
Artikel 16
1. Der Arbeitgeber hat jedem Arbeitnehmer eine eigene Arbeits- oder Schutzkleidung zur Verfügung zu stellen, die dieser tragen muß.
2. Es sind separate Garderoben und Umkleideräume für diese Arbeits- oder Schutzkleidung und für die Straßenkleidung einzurichten. Außerdem müssen ausreichende Waschräume mit Duschen zur Verfügung stehen. Die Waschräume müssen die Garderoben und Umkleideräume so voneinander trennen,

daß Asbest nicht von dem einen in den anderen Bereich gelangen kann.
3. Die Arbeits- und Schutzkleidung muß innerhalb des Arbeitsbereichs bleiben. Sie kann aber in geschlossenen undurchlässigen Behältern, die mit einem Asbesthinweis versehen sind, an einen anderen Ort transportiert werden, um in speziellen Einrichtungen gereinigt zu werden.
Artikel 17
1. Die Arbeitnehmer sind hinreichend auf ihre Arbeit vorzubereiten. Dazu gehören:
a) technische und medizinische Vorschriften und Sicherheitsanordnungen,
b) die erforderlichen Vorsichtsmaßnahmen einschließlich Tragen und Gebrauch der Schutzausrüstung und der Schutzkleidung.
2. Um die Arbeitnehmer über ihre Asbestexposition aufzuklären, sind sie entsprechend von ihren Arbeitgebern zu unterrichten; alle Stoffe, die Asbest als Rohstoff enthalten, und alle Asbestprodukte sind deutlich mit dem Hinweis „asbesthaltig" zu versehen.
Artikel 18
1. Die zuständige Behörde des Mitgliedstaats sammelt die Angaben über jede länger als drei Tage dauernde Abwesenheit von Arbeitnehmern wegen einer auf Asbesteinwirkung zurückzuführenden Krankheit.
2. Die Mitgliedstaaten führen ein Verzeichnis aller Personen, die an asbestbedingten Krankheiten einschließlich Asbestose und Mesotheliom leiden. Die Vorschriften für dieses Verzeichnis sind gemäß dem in Artikel 10 der Richtlinie .../.../EWG festgelegten Verfahren auszuarbeiten und dem Stand der Technik anzupassen.
3. Eine Zusammenfassung der in diesem Artikel geforderten Angaben ist der Kommission jährlich zu übermitteln.
Artikel 19
1. Wenn dies erforderlich ist, beruft die Kommission Sitzungen mit Regierungsvertretern der Mitgliedstaaten ein, auf denen die Probleme untersucht werden, die sich aus der Anwendung dieser Richtlinie ergeben können.
2. Auf der Grundlage der eingeholten Informationen übermittelt die Kommission dem Rat Berichte.
Artikel 20
1. Die Mitgliedstaaten setzen die erforderlichen Gesetze, Verordnungen und Verwaltungsvorschriften in Kraft, um dieser Richtlinie zum 1. Januar 1985 nachzukommen, und unterrichten die Kommission unmittelbar davon.
2. Ferner teilen die Mitgliedstaaten der Kommission den Wortlaut der nationalen Rechtsvorschriften mit, die sie auf dem von der Richtlinie erfaßten Gebiet erlassen.
Artikel 21
Diese Richtlinie ist an alle Mitgliedstaaten gerichtet.
Anhang
Informationen, die gemäß Artikel 4 Absatz 3 und gemäß Artikel 5 vorzulegen sind
1. Name und Anschrift des Antragstellers für die Genehmigung oder die Mitteilung
2. Genaue Beschreibung des Antragstellers für die Genehmigung oder Mitteilung:
a) von Art und Menge des verwendeten Asbests,
b) der angewandten Verfahren,
c) der hergestellten Endprodukte,
d) der in Gebrauch befindlichen Gebäude, Anlagen und Maschinen
3. Andere verwendete gefährliche Stoffe
4. Zahl der Asbest ausgesetzten Arbeitnehmer
5. Gesundheits-, Sicherheits- und Hygienemaßnahmen einschließlich Angaben zu Probenahmen und Analysen von Asbest
6. Begründung, weshalb Krokydolith verwendet werden muß — Begründung, weshalb es nicht durch sichere Substitutionsprodukte ersetzt worden ist</TEXT>
</DOKUMENT>
