<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/437</NR>
  <DATUM>14.05.1981</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 6. bis 12. Mai 1981 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse sowie über die erneute Überweisung einer unerledigten EG-Vorlage aus der 8. Wahlperiode</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/437
14.05.81
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 6. bis 12. Mai 1981 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse sowie über die erneute Überweisung einer unerledigten EG-Vorlage aus der 8. Wahlperiode
I. In der Zeit vom 6. bis 12. Mai 1981 eingegangene EG-Vorlagen
1. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Einführung eines endgültigen Antidumpingzolls auf Vinylacetatmonomer mit Ursprung in den Vereinigten Staaten von Amerika
»EG-Dok. Nr.6383/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
2. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1724/80 zur Festlegung der Grundregeln betreffend die Sondermaßnahmen für Sojabohnen
»EG-Dok. Nr. 6410/81«
erwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
3. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnungen (EWG) Nr. 1311/80 und 1313/80 des Rates über die Lieferung von Magermilchpulver bzw. Milchfetten an bestimmte Entwicklungsländer und Spezialorganisationen im Rahmen der Nahrungsmittelhilfeprogramme
»EG-Dok. Nr. 6152/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
II. Erneute Überweisung einer EG-Vorlage aus der 8. Wahlperiode
4. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 65/65/ EWG und 75/319/EWG vom 20. Mai 1975 über die Angleichung der Rechts- und Verwaltungsvorschriften über Arzneispezialitäten
»EG-Dok. Nr. 7583/80«
erwiesen: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft</TEXT>
</DOKUMENT>
