<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Fragen für die Fragestunde</DRS_TYP>
  <NR>09/561</NR>
  <DATUM>11.06.1981</DATUM>
  <TITEL>für die Fragestunde der Sitzung des Deutschen Bundestages am Dienstag, dem 16. Juni 1981</TITEL>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/561
11.06.81
Fragen
für die Fragestunde der Sitzung des Deutschen Bundestages am Dienstag, dem 16. Juni 1981
Verzeichnis der Fragesteller
Abgeordneter	Nummer
der Frage
Amling (SPD)	 84, 85
Bindig (SPD) 	66
Böhm (Melsungen) (CDU/CSU) 	 101
Börnsen (SPD) 	 70, 71
Dr. Diederich (Berlin) (SPD) 	104, 105
Dörflinger (CDU/CSU)	 93, 94
Eigen (CDU/CSU)	 59, 60
Feile (SPD) 	 25, 26
Dr. Feldmann (FDP) 	 35, 36
Fischer (Hamburg) (CDU/CSU) 	 89, 90
Dr. Friedmann (CDU/CSU)	 22, 23
Hansen (SPD)	 40, 41
Dr. Hennig (CDU/CSU) 	 2, 32
Herberholz (SPD) 	 15, 16
von der Heydt Freiherr v. Massenbach (CDU/CSU) 17
Hinsken (CDU/CSU) 	 58, 88
Dr. Hirsch (FDP)	24
Hoffie (FDP) 	 52, 53
Dr. Hüsch (CDU/CSU) 	107, 108
Dr. Hupka (CDU/CSU)	 45, 96
Immer (Altenkirchen) (SPD) 	 30, 31
Jäger (Wangen) (CDU/CSU)	 44, 100
Kalisch (CDU/CSU)	 82, 83
Kirschner (SPD) 	 67, 68
Klein (Dieburg) (SPD) 	 97, 98
Dr. Klejdzinski (SPD)	 27, 28
Dr. Köhler (Wolfsburg) (CDU/CSU) 	109, 110
Kroll-Schlüter (CDU/CSU) 	 64, 65
Frau Krone-Appuhn (CDU/CSU) 	 79, 80
Dr. Kübler (SPD)	 9, 69
Abgeordneter	Nummer
der Frage
Dr. Laufs (CDU/CSU) 	 10, 11
Frau Dr. Lepsius (SPD)	 54, 55
Dr. Mertes (Gerolstein) (CDU/CSU) 	 42, 43
Dr. Meyer zu Bentrup (CDU/CSU) 	 5, 6
Müller (Wesseling) (CDU/CSU)	7, 8
Nelle (CDU/CSU) 	 86, 87
Neumann (Bramsche) (SPD) 	 18, 19
Dr. Olderog (CDU/CSU)	12
Peter (Kassel) (SPD)	 74, 75
Pfeffermann (CDU/CSU) 	 63, 95
Rapp (Göppingen) (SPD) 	 3, 4
Reuschenbach (SPD) 	 50, 51
Schröder (Hannover) (SPD)	 37, 38
Schröder (Wilhelminenhof) (CDU/CSU)	 34, 61
Frau Schuchardt (FDP) 	 46, 47
Sielaff (SPD) 	 39, 76
Dr. Freiherr Spies von Büllesheim (CDU/CSU) 72, 73
Dr. Spöri (SPD)	78
Graf Stauffenberg (CDU/CSU)	1
Dr. Steger (SPD) 	102, 103
Frau Steinhauer (SPD)	33
Dr. Struck (SPD)	 48, 49
Stutzer (CDU/CSU)	 91, 92
Thüsing (SPD)	 20, 21
Dr. Voss (CDU/CSU)	 56, 57
Waldburg-Zeil Graf von (CDU/CSU) 	 62, 81
Weirich (CDU/CSU)	13
Werner (CDU/CSU)	 77, 99
Wolfgramm (Göttingen) (FDP)	 14, 106
Dr. Wulff (CDU/CSU) 	29

Verzeichnis der Geschäftsbereiche der Bundesregierung'
Seite
Geschäftsbereich des Bundeskanzlers und des Bundeskanzleramtes .  	3
Geschäftsbereich des Bundesministers der Justiz  	3
Geschäftsbereich des Bundesministers für Raumordnung, Bauwesen
und Städtebau  	3
Geschäftsbereich des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft  	3
Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern  	4
Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft  	6
Geschäftsbereich des Bundesministers für Jugend, Familie und
Gesundheit  	6
Geschäftsbereich des Bundesministers des Auswärtigen  	8
Geschäftsbereich des Bundesministers der Finanzen  	9
Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft
und Forsten	11
Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung  	11
Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung  	13
Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr	. . . . . .  	14
Geschäftsbereich des Bundesministers für das Post- und Fernmeldewesen  	15
Geschäftsbereich des Bundesministers für innerdeutsche Beziehungen  	16
Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie  	16
Geschäftsbereich des Bundesministers für wirtschaftliche
Zusammenarbeit  	17

Geschäftsbereich des Bundeskanzlers und des Bundeskanzleramtes
1. Abgeordneter Graf
Stauffenberg (CDU/CSU)
Trifft es zu, daß Bundeskanzler Schmidt in Washington erklärt hat, er habe das Wort „Entspannung" „nie benutzt", und diesbezüglich habe er seine „Terminologie" nicht geändert?
Geschäftsbereich des Bundesministers der Justiz
2. Abgeordneter Dr Hennig (CDU/CSU)
Welche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus dem nachdrücklichen Votum des 84. Deutschen Ärztetags in Trier gegen die Zwangsbehandlung, also auch die Zwangsernährung von Menschen, und teilt die Bundesregierung die Ansicht des Ärztetags, die Pflicht des Arztes, Leben zu erhalten, finde dort ihre Grenze, wo ein eindeutiger und auf freiem Willen beruhender Entschluß eines Menschen vorliege, ärztliche Behandlung nicht anzunehmen oder sich ihr sogar zu widersetzen?
Geschäftsbereich des Bundesministers für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau
3. Abgeordneter Rapp (Göppingen) (SPD)
Hat die Bundesregierung eine Erklärung dafür, weshalb die in der Zeit vor dem 2. Weltkrieg in der Wohnungsversorgung so bedeutsamen und erfolgreichen Wohnungsbaugenossenschaften ihre frühere Position im Wohnungsbau und auf dem Wohnungsmarkt nicht wiedergewinnen konnten?
4. Abgeordneter Rapp (Göppingen) (SPD)
Teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß die Wiederbelebung des Genossenschaftsgedankens ode r anderer Selbsthilfeaktivitäten im Bereich der Wohnungswirtschaft und die Stärkung der Position der Wohnungsbaugenossenschaften wünschenswert wäre, und wären dazu — gegebenenfalls — durch den Gesetzgeber Voraussetzungen zu schaffen?
Geschäftsbereich des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft
5. Abgeordneter Dr. Meyer zu Bentrup (CDU/CSU)
Kann die Bundesregierung mitteilen, wie viele Hochschulabsolventen der Fächer Pädagogik, Soziologie und Politologie gegenwärtig ohne Beschäftigung sind, und wie diese Zahlen voraussichtlich für das Jahr 1985 lauten werden?
6. Abgeordneter Dr. Meyer zu Bentrup (CDU/CSU)
Wie hoch ist der prozentuale Anteil dieser beschäftigungslosen Hochschulabsolventen in den letzten Jahren innerhalb der oben aufgeführten Fachrichtungen sowie gemessen an der Gesamtarbeitslosigkeit?

Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern
7. Abgeordneter Müller (Wesseling) (CDU/CSU)
Treffen Informationen zu, nach denen die Ausrüstung der Katastrophenschutzeinheiten veraltet und nicht ausreichend ist, und wenn ja, ist der Bundesminister des Innern bereit, für eine ausreichende Ausrüstung der Katastrophenschutzeinheiten zu sorgen?
8. Abgeordneter Müller (Wesseling) (CDU/CSU)
Wieviel Schutzräume fehlen zur Zeit in der Bundesrepublik Deutschland, um einen ausreichenden Schutz der Bevölkerung zu gewährleisten, und was wird der Bundesinnenminister veranlassen, um eine Versorgung mit genügend Schutzräumen sicherzustellen?
9. Abgeordneter Dr. Kübler (SPD)
Beabsichtigt die Bundesregierung, in ihre weiteren Überlegungen zur künftigen Medienpolitik auch die Ergebnisse einer repräsentativen Befragung des Marplan-Instituts in Baden-Württemberg, die der Süddeutsche Rundfunk in Auftrag gegeben hat, einzubeziehen, wonach die Mehrheit der Bundesbürger an einer Einführung neuer Medien nicht interessiert ist?
10. Abgeordneter Dr. Laufs (CDU/CSU)
Liegen der Bundesregierung Informationen darüber vor, daß der weitere Ausbau der französischen Wiederaufarbeitungsanlage von La Hague nicht im bisher geplanten Umfang stattfinden könnte, und welche Auswirkungen könnten sich daraus für die Entsorgung deutscher Kernkraftwerke ergeben?
11. Abgeordneter Dr. Laufs (CDU/CSU)
Wird die Bundesregierung ihre bisherige Absicht, eine Änderung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes in dieser Wahlperiode nicht anzustreben, entsprechend der Empfehlung des Rats von Sachverständigen für Umweltfragen zur Beseitigung genehmigungsrechtlicher Hindernisse im Interesse eines zügigen Ausbaus der Fernwärmeversorgung revidieren?
12. Abgeordneter Dr. Olderog (CDU/CSU)
Wie hoch veranschlagt die Bundesregierung die Mehrkosten für den Bundeshaushalt, die dadurch enstehen, daß bei der Anpassung der Gehälter im Gegensatz zur Neufestsetzung der BAföG-Beträge die Bezüge nicht auf volle DM abgerundet, sondern auf volle Pfennigbeträge aufgerundet werden sollen, und wie begründet die Bundesregierung das zweierlei Maß für Auszubildende und Beamte?
13. Abgeordneter Weirich (CDU/CSU)
Was gedenkt die Bundesregierung nach der Detonation zahlreicher Selbstschußanlagen an Grenzanlagen der DDR während der jüngsten Unwetterkatastrophe. in Nord- und Osthessen sowie Südniedersachsen gegenüber der Regierung der DDR zu unternehmen, um bei ähnlichen Naturereignissen in Zukunft eine Gefahr für das Leben der Bewohner der Bundesrepublik Deutschland in Zonennähe auszuschließen?

14. Abgeordneter Wolfgramm (Göttingen) (FDP)
Wie beurteilt die Bundesregierung die kürzlich von der Strahlenschutzkommission geäußerten Besorgnisse über die „unzulängliche Förderung der für den Strahlenschutz wichtigen Grundlagenforschung" sowie die daraus möglicherweise resultierenden Schwierigkeiten bei der Ausbildung von hinreichend qualifiziertem Fachpersonal, und wie wird sichergestellt, daß auch weiterhin in der Bundesrepublik Deutschland die Voraussetzungen gegeben sind für eine dem internationalen Standard entsprechende Lehre und Forschung auf diesem Gebiet?
15. Abgeordneter Herberholz (SPD)
Kann die Bundesregierung Auskunft darüber geben, welche Beziehungen der Papst-Attentäter Mehmet Ali Agca zu der türkischen „Partei der nationalistischen Bewegung" von Alparslan Türkes bzw. zu rechtsextremistischen türkischen Organisationen in der Bundesrepublik Deutschland hatte, und wie beurteilt sie die Tätigkeit dieser Organisationen?
16. Abgeordneter Herberholz (SPD)
Kann die Bundesregierung darüber Angaben machen, welche Vorwürfe die Anklagevertretung im Prozeß gegen Türkes erhebt?
17. Abgeordneter von der Heydt Freiherr von Massenbach (CDU/CSU)
Was hat der Bundesinnenminister an konkreten Maßnahmen veranlaßt, um entsprechend dem Auftrag des Grundgesetzes den Wiedervereinigungsanspruch unseres Volks im Innern lebendig zu erhalten, insbesondere beim Bundesgrenzschutz und seinen Dienststellen zu einer würdigen Gestaltung des 17. Juni, des Tags der deutschen Einheit, beizutragen?
18. Abgeordneter Neumann (Bramsche) (SPD)
Welches Ergebnis haben die Bemühungen des Bundeskanzlers, die Länder zu einer weiteren Aufnahme der durch die „Cap Anamur" aus Seenot geretteten Vietnamflüchtlinge zu bewegen?
19. Abgeordneter
Neumann
( Bramsche) (SPD)
Besteht neben der völkerrechtlichen Verpflichtung, Menschen aus Seenot zu retten, auch eine Verpflichtung, durch deutsche Schiffe gerettete Menschen in der Bundesrepublik Deutschland aufzunehmen, und wenn ja, welche Folgerungen zieht die Bundesregierung daraus?
20. Abgeordneter
Thüsing
(SPD)
Trifft der Bericht des Hamburger Wochenmagazins „Stern" vom 27. Mai 1981 zu, wonach Mitglieder der rassistischen amerikanischen Terrororganisation Ku-Klux-Klan als Angehörige der in der Bundesrepublik Deutschland stationierten US-Streitkräfte mit deutschen Neo-Nazis zusammenarbeiten und einen „Ku-Klux-Klan Deutschland" gegründet haben, und wenn ja, welche Folgerungen zieht die Bundesregierung daraus?
21. Abgeordneter
Thüsing
(SPD)
Gedenkt die Bundesregierung angesichts der rechtsextremen Betätigungen von Truppenangehörigen der US-Streitkräfte in der Bundesrepublik Deutschland offiziell Protest einzulegen?
22. Abgeordneter Dr. Friedmann (CDU/CSU)
Liegen der Bundesregierung Erkenntnisse über angebliche rechtsradikale Umtriebe in der Umgebung von
Forbach vor, und welchen Umfang haben diese ggf.?

23. Abgeordneter Dr. Friedmann (CDU/CSU)
Welche Auswirkungen würden sich ergeben, wenn deutsche Kernkraftwerke gezielt bombadiert würden, wie dies vor kurzem durch israelische Flugzeuge bei dem Kernkraftwerk in der Nähe von Bagdad geschehen ist, oder mit Raketen beschossen würden?
24. Abgeordneter Dr. Hirsch (FDP)
Ist der Bundesregierung die Studie von Fetter und Tsipis (Massachusetts Institute of Technology) bekannt, in der die möglichen Folgen eines atomaren Angriffs auf das Kernkraftwerk Neckarwestheim untersucht werden, und welche Maßnahmen hat sie zum Schutz der Zivilbevölkerung für einen solchen Fall getroffen?
Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft
25. Abgeordneter Feile
(SPD)
Ist der Bundesregierung die Tatsache bekannt, daß jedes einzelne deutsche Auto bei der Einfuhr nach Japan eine umfangreiche, zeitaufwendige und kostspielige technische Prüfung zu absolvieren hat, wogegen wir uns mit einer Typenprüfung zufriedengeben, und sieht die Bundesregierung nicht in der japanischen Haltung entgegen der offiziellen Haltung eine deutliche Importbehinderung?
26. Abgeordneter Feile
(SPD)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß der Export mittelständischer Unternehmen nach Japan in der Regel nur über japanische Großhandelshäuser möglich ist, die vor Aufnahme eines deutschen Artikels erst sorgfältig prüfen, ob das angediente Importprodukt einem einheimischen Artikel schadet, und wenn dies der Fall ist, die Übernahme ablehnen und so praktisch den Export unmöglich machen, und wenn ja, welche Folgerungen zieht die Bundesregierung daraus?
27. Abgeordneter Dr. Klejdzinski (SPD)
Inwieweit können die in den einzelnen Artikeln der Neuordnung des Seerechts angesprochenen Formen des „Technologietransfer" — u. a. Brasilklausel — sich nachteilig auf den Anlagenbau der Meerestechnik in der Bundesrepublik Deutschland auswirken?
28. Abgeordneter Dr. Klejdzinski (SPD)
Wie schätzt die Bundesregierung die in Artikel 151 (Seite 94 ff.) formulierte Produktionsbeschränkung ein, u. a. unter der Perspektive, daß neben ökologischen Zielvorgaben auch ökonomische Vorgaben bei der Entscheidung, bestimmte notwendige Rohstoffe gewinnen zu wollen, beachtet werden müssen?
Geschäftsbereich des Bundesministers für Jugend, Familie und Gesundheit
29. Abgeordneter Dr. Wulff (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung bekannt, aus welchen Gründen das Abkommen der Europäischen Gemeinschaft mit der Republik Österreich über die gegenseitige Anerkennung von Qualitätsweinen und Weinen mit mehr als 15 Grad Alkohol (Spätlese) noch nicht rechtskräftig geworden ist?

30. Abgeordneter Immer (Altenkirchen) (SPD)
Welche Folgerungen zieht die Bundesregierung aus der einstweiligen Anordnung des Verwaltungsgerichts Düsseldorf, wonach eine Östrogenkontrolle niederländischer Fleischimporte nicht zulässig sei, obwohl feststeht, daß bereits Niedrigstmengen von künstlichem Östrogen vom Bundesgesundheitsamt als „karzinogen", also krebsfördernd, bezeichnet werden müssen?
31. Abgeordneter Immer (Altenkirchen) (SPD)
Welche Maßnahmen wird die Bundesregierung ergreifen, um den unbefriedigenden Beschluß der Landwirtschaftsminister der Europäischen Gemeinschaft, nach dem weiterhin die Verwendung von Östrogenen bei der Fleischerzeugung zulässig sein soll, obwohl sie auch in kleinsten Mengen „karzinogen", d. h. krebsfördernd sind, zugunsten des deutschen Verbrauchers in ein striktes Verbot umzuwandeln?
32. Abgeordneter Dr. Hennig (CDU/CSU)
Ist es richtig, daß die vom Bundesgesundheitsministerium veröffentlichte Zahl der 494 Drogentoten des Jahrs 1980 die Süchtigen nicht erfaßt, bei denen als Todesursache Herzversagen, Überdosis Valium, Hepatitis, Leberinsuffizienz etc. registriert wurde, und liegt die wirkliche Zahl der Drogentoten nicht auch deshalb wesentlich höher, weil z. B. auch die süchtigen Selbstmörder hier nicht ausgewiesen werden?
33. Abgeordnete Frau Steinhauer (SPD)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß trotz des Jugendarbeitsschutzgesetzes in der Bundesrepublik Deutschland Kinder in Betrieben und zunehmend auf Märkten mehrstündige Arbeiten verrichten, daß die entdeckten Fälle illegaler Kinderarbeit sich auf 1 000 bis 1 500 Fälle pro Jahr belaufen, und daß die Dunkelziffer infolge der mangelnden personellen Ausstattung der Gewerbeaufsichtsämter höher liegt (siehe Pressebericht in der Westdeutschen Allgemeinen Zeitung vom 26. Mai 1981), und was gedenkt die Bundesregierung zu tun, um eine wirksamere Durchsetzung des Jugendarbeitsschutzes generell zu gewährleisten und um auch zu verhindern, daß Kinder bis zu einem Jahr entgeltlos arbeiten, um einen Ausbildungsvertrag zu erhalten?
34. Abgeordneter Schröder (Wilhelminenhof) (CDU/CSU)
Was gedenkt die Bundesregierung zum Schutze des Verbrauchers und zum Abbau von Wettbewerbsverzerrungen innerhalb der EG zu tun, angesichts einer 1978 um 62 neue Wirkstoffe erweiterten Höchstmengen-Verordnung, die Einfuhren — insbesondere von Gemüse — zuläßt, welche Rückstände von Planzenschutzmitteln aufweisen, deren Einsatz im inländischen Anbau nicht zulässig ist?
35. Abgeordneter Dr. Feldmann (FDP)
Wie beurteilt die Bundesregierung die in einer vom Öko-Institut Freiburg vorgelegten Trinkwasserstudie von Uwe Lahl und Barbara Zeschnar enthaltenen Hinweise, wonach die heutige Trinkwassertechnologie nicht mehr in der Lage sei, aus dem mit Chemikalien hoch belasteten Oberflächengewässer einwandfreies Trinkwasser herzustellen und daß die zur Desinfektion, Geschmacks- und Geruchsverbesserung des Trinkwassers verwendeten chemischen Verfah-

ren nicht frei von Nebenwirkungen seien, so daß der Verdacht bestehe, daß sowohl durch diese verbessernde Behandlung des Trinkwassers wie auch durch den möglichen Durchbruch von Verunreinigungen eine Erhöhung bestimmter Erkrankungen begünstigt werde, und welche Konsequenzen zieht sie daraus?
36. Abgeordneter Dr. Feldmann (FDP)
Hält die Bundesregierung die in der Trinkwasserstudie des Öko-Institutes enthaltenen Informationen für zutreffend, daß neben der Industrie die Landwirtschaft durch die steigende Verwendung von Kunstdünger und Pestiziden einer der Hauptverursacher der Grund- und Trinkwasserverunreinigung sei und daß bereits bis zu 5 v. H. der Trinkwasserkonsumenten in der Bundesrepublik Deutschland mit Trinkwasser versorgt werden, das einen zu hohen Nitratgehalt hat, und welche Folgerungen zieht sie gegebenenfalls daraus?
Geschäftsbereich des Bundesministers des Auswärtigen
37. Abgeordneter Schröder (Hannover) (SPD)
Zieht die Bundesregierung — falls es zur Nachrüstung kommt — in Betracht, die Pershing-II-Raketen und die Cruise Missiles mit atomaren Sprengköpfen nicht auf europäischem Boden, sondern auf See zu stationieren, wie es nach einer Meldung der Frankfurter Allgemeinen Zeitung vom 27. April 1981 der Landesparteitag der FDP fordert, und wenn ja, würde die Bundesregierung diese Position als eine Realisierung des Doppelbeschlusses der NATO vom 12. Dezember 1979 ansehen?
38. Abgeordneter Schröder (Hannover) (SPD)
Wird die Bundesregierung die von der Sowjetunion auf dem letzten Parteitag der KPdSU vorgelegten Vorschläge zur Rüstungskontrolle — wie vom Hamburger FDP-Landesparteitag gefordert — nochmals sorgfältig prüfen, falls diese Vorschläge inzwischen durch diplomatische Offensive auf verschiedenen Ebenen präzisiert und erläutert worden sind?
39. Abgeordneter Sielaff
(SPD)
Inwieweit sieht die Bundesregierung Möglichkeiten, bei der Regierung der USA darauf hinzuwirken, daß der Ausbau einer „chemischen Waffenfabrik", wie er in den USA geplant sein soll (siehe Welt vom 27. Mai 1981 ,USA entwickeln „sicheres" Nervengas`), verhindert und die Verurteilung der chemischen Waffen auch innerhalb der NATO (siehe Drucksache 9/200) verwirklicht wird?
40. Abgeordneter
Hansen
(SPD)
Auf welchen verfassungsrechtlichen oder sonstigen rechtlichen Grundlagen und durch welchen Rechtsakt wurde den von den Vereinigten Staaten betriebenen und finanzierten Sendern Radio Free Europe und Radio Liberty im Jahr 1978 die Genehmigung auf unbestimmte Zeit gewährt?
41. Abgeordneter
Hansen
(SPD)
Ist aus der Tatsache, daß die Bundesregierung auf eine Kontrolle der von einem anderen Staat betriebenen Sender verzichtet (Plenarprotokoll der Sitzung des Deutschen Bundestages vom 19. März 1981, Seite 1201) zu schließen, daß der Bundes-

regierung öffentliche Kritik sowie mögliche Folgen aus der nicht unumstrittenen Aktivität dieser Sender für die auswärtigen Beziehungen der Bundesrepublik Deutschland gleichgültig sind, obwohl sich Radio Free Europe und Radio Liberty mit großem technischen Aufwand in die inneren Angelegenheiten anderer Länder einmischen?
42. Abgeordneter Dr. Mertes (Gerolstein) (CDU/CSU)
Teilt die Bundesregierung die vom Präsidenten der Vereinigten Staaten, Ronald Reagan, geäußerte Auffassung, man sollte entgegen dem häufig anzutreffenden — übrigens auch in den öffentlich-rechtlichen Medien hierzulande nicht unüblichen — Sprachgebrauch die von der Mehrheit ihres Volkes unterstützten afghanischen Freiheitskämpfer als „Widerstandskämpfer" und nicht etwa als „Rebellen" oder „Aufständische" bezeichnen?
43. Abgeordneter Dr. Mertes (Gerolstein) (CDU/CSU)
Hält es die Bundesregierung für korrekt, daß die Guerilleros in El Salvador, hinter denen im Gegensatz zu den afghanischen Freiheitskämpfern nach öffentlich bekundeter Ansicht der Bundesregierung keineswegs die Mehrheit des Volkes steht, hingegen nicht selten als „Widerstandskämpfer" bezeichnet werden und nicht als „Rebellen" oder „Aufständische"?
44. Abgeordneter Jäger (Wangen) (CDU/CSU)
Was hat der Bundesaußenminister an konkreten Maßnahmen im Jahr 1981 veranlaßt, um entsprechend dem Auftrag des Grundgesetzes, den Wiedervereinigungsanspruch unseres Volks nach außen beharrlich zu vertreten, in den mit der Bundesrepublik Deutschland durch diplomatische Beziehungen verbundenen Staaten — soweit dort möglich — und insbesondere seitens der deutschen Auslandsvertretungen zu einer würdigen Gestaltung des 17. Juni, des Tages der deutschen Einheit, beizutragen?
45. Abgeordneter Dr. Hupka (CDU/CSU)
In welcher Weise ist dafür Sorge getragen worden, daß in und von unseren auswärtigen Vertretungen der 17. Juni als nationaler Gedenktag in angemessener Form begangen wird, und wird der Tag im Ostblock anders begangen als in den anderen Staaten?
46. Abgeordnete Frau Schuchardt (FDP)
Welche Konsequenzen zieht die Bundesregierung — bezüglich des Exports von Kernkrafttechnologien — aus dem Angriff auf das irakische Kernkraftwerk in der Nähe von Bagdad?
47. Abgeordnete Frau Schuchardt (FDP)
Falls keine Konsequenzen daraus gezogen werden, welche Begründung gibt es dafür?
Geschäftsbereich des Bundesministers der Finanzen
48. Abgeordneter Dr. Struck (SPD)
Wann ist gegebenenfalls mit Maßnahmen der Bundesregierung zu rechnen, die eine Änderung des § 33 a des Einkommensteuergesetzes dahin bewirken, daß die steuerliche Benachteiligung alleinerziehender Mütter und Väter beseitigt wird?

49. Abgeordneter Dr. Struck (SPD)
Wie beurteilt die Bundesregierung die Tatsache, daß gemäß § 33 a Abs. 3 Satz 1 des Einkommensteuergesetzes der Höchstbetrag für Kinderbetreuungskosten bei alleinerziehenden Müttern und Vätern nur 600 DM je Jahr je Kind abgesetzt werden können, während für ein Kind verheirateter oder verwitweter Eltern der doppelte Betrag für die Beaufsichtigung und Betreuung eines Kindes abgesetzt werden kann?
50. Abgeordneter Reuschenbach (SPD)
Treffen Behauptungen zu, wonach Auflagen der Versicherungsaufsicht Versicherungsunternehmen daran hindern, Kapital im Mietwohnungsbau anzulegen?
51. Abgeordneter Reuschenbach (SPD)
Was wäre im Verantwortungsbereich der Bundesregierung zu tun, um Versicherungsunternehmen, soweit sie es wollen, Kapitalanlage im Mietwohnungsbau zu erleichtern?
52. Abgeordneter Hoffie
(FDP)
Trifft es zu, daß die Finanzverwaltung das Kriterium der Zwangsläufigkeit von außergewöhnlichen Belastungen (§ 33 EStG) im Fall eines Hochschulstudiums, dessen Kosten den in § 10 Abs. 1 Ziff. 7 EStG genannten Betrag von 1 200 DM übersteigt, dergestalt auslegt, daß die Aufnahme und Abwicklung eines Studiums als freie Willensentscheidung behandelt wird, aus der keine zwangsläufigen Aufwendungen resultieren können?
53. Abgeordneter Hoffie
(FDP)
Legt die Finanzverwaltung in dem besonderen Fall, daß eine Studienrichtung nicht in der Bundesrepublik Deutschland angeboten wird, so daß die Erreichung eines bestimmten Berufsziels nur im europäischen Ausland realisiert werden kann, den Begriff der Zwangsläufigkeit nicht zu eng aus, wenn sie auch hier auf die freie Willensentscheidung abhebt und deshalb die Zwangsläufigkeit verneint?
54. Abgeordnete Frau
Dr. Lepsius (SPD)
Kann die Bundesregierung mitteilen, welche Plus/ Minus-Veränderungen sich in den Haushalten der Bundesländer und ihrer Neuverschuldung 1981 ergeben?
55. Abgeordnete Frau
Dr. Lepsius (SPD)
Wie hoch liegt die Verschuldung der Bundesländer zusammengenommen 1981 insgesamt?
56. Abgeordneter Dr. Voss (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit, die Aussage des Bundesfinanzministers, „erst in der letzten Woche hat das amerikanische Schatzamt für 30jährige Papiere 14 v. H. Zinsen zahlen müssen", näher zu erläutern bezüglich der Art der Papiere, des Kreditbetrags und sonstiger Konditionen?
57. Abgeordneter Dr. Voss (CDU/CSU)
Welchen Prozentsatz erreichten die Zinsen, die die Bundesregierung für Kredite im Jahr 1981 zahlen mußte?

58. Abgeordneter Hinsken (CDU/CSU)
Wie hoch ist das Kostenvolumen für Öffentlichkeitsarbeit im Haushalt 1981 der Bundesregierung, der Bundesministerien und der den Bundesministerien zugeordneten Behörden insgesamt?
Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
59. Abgeordneter Eigen (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß das hohe Zinsniveau gerade für junge, tüchtige und fortschrittliche Landwirte eine besondere Belastung darstellt, daß gerade diese Landwirte in den letzten Jahren versucht haben, ihre Betriebe mit großen Investitionen modern zu gestalten, die Preise aber nicht ausreichen, um die Kapitalmarktkonditionen zu erwirtschaften, und was gedenkt die Bundesregierung zu unternehmen, um dieser Gruppe von Landwirten zu helfen?
60. Abgeordneter Eigen (CDU/CSU)
Wenn die Bundesregierung nicht in der Lage ist, exakte Prognosen über die Struktur der Landwirtschaft in zehn Jahren zu geben, wie kommt dann die Bundesregierung dazu, durch Bundesminister Ertl und den Parlamentarischen Staatssekretär Gallus in der Öffentlichkeit zu vertreten, daß 100 000 kleine Vollerwerbsbetriebe umgehend in den Nebenerwerb abwandern sollten, obgleich Arbeitsplätze, insbesondere in ländlichen Räumen, nicht vorhanden sind?
61. Abgeordneter Schröder (Wilhelminenhof) (CDU/CSU)
Welche Maßnahmen gedenkt die Bundesregierung zu ergreifen, um sicherzustellen, daß es durch die Aufhebung der Intervention A für Brotweizen nicht zu Preiszusammenbrüchen in der Erntezeit kommt?
Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung
62. Abgeordneter Graf von Waldburg-Zeil (CDU/CSU)
Trifft es zu, daß wegen Streichungen im Haushaltsplan 1981 des Bundesministeriums für Arbeit und Sozialordnung künftig keine aus Bundesmitteln bezuschußten Intensivkurse von Volkshochschulen für Ausländer zur Erlernung der deutschen Sprache mehr abgehalten werden können, und wie verträgt sich diese Maßnahme mit den von der Bundesregierung am 19. März 1980 bekanntgegebenen Beschlüssen zur Weiterentwicklung der Ausländerpolitik (Seite 10)?
63. Abgeordneter Pfeffermann (CDU/CSU)
Wann kann mit Abschluß der rechtlichen Prüfungen gerechnet werden, wonach für den Bereich der gesetzlichen Unfallversicherung die Frage der Gewährung bzw. Bezuschußung von Schreibtelefonen im Rahmen der medizinischen Rehabilitation als geklärt gelten darf, und wann ist mit dieser Klärung im Bereich der Kriegsopferversorgung zu rechnen?
64. Abgeordneter Kroll-Schlüter (CDU/CSU)
Trifft es zu, daß der durchschnittliche Krankenstand der ausländischen Arbeitnehmer über dem Durchschnitt der einheimischen Bevölkerung liegt?

65. Abgeordneter Kroll-Schlüter (CDU/CSU)
Wenn ja, wie hoch ist er, und welche Gründe liegen nach Meinung der Bundesregierung maßgeblich dafür vor?
66. Abgeordneter Bindig
(SPD)
Läßt sich nach Meinung der Bundesregierung das Ausmaß des Krankenstands der Sozialversicherten in der Bundesrepublik Deutschland in Relation setzen zu einem zu wenig „kritischen Ausstellen von Arbeitsunfähigkeitsbescheinigungen" durch die deutschen Ärzte, wie dies laut Bericht der Schwäbischen Zeitung vom 1. Juni 1981 von dem Vorsitzenden der Kassenärztlichen Vereinigung Südwürttemberg, Dr. Hans Blessing, gesehen wird, und wenn nein, auf Grund welcher Faktoren erklärt die Bundesregierung den im Vergleich zu Ländern wie Japan und den Vereinigten Staaten erheblich höheren Krankenstand in der Bundesrepublik Deutschland?
67. Abgeordneter Kirschner (SPD)
Ist die bundesweite Fragebogenaktion des Instituts der Deutschen Wirtschaft und der Arbeitgeberverbände, mit der unter anderem die parteipolitische Zugehörigkeit der demokratisch gewählten Betriebsratsvorsitzenden festgestellt werden soll, mit öffentlichen Mitteln des Bundes gefördert worden, und wenn ja, welche Erkenntnisse liegen der Bundesregierung über die Ergebnisse dieser Aktion vor?
68. Abgeordneter Kirschner (SPD)
Ist — falls die Fragebogenaktion der Arbeitgeber mit Bundesmitteln gefördert wurde — geprüft worden, ob sie mit dem Betriebsverfassungsgesetz vereinbar ist, wonach „Arbeitgeber und Betriebsrat unter Beachtung der geltenden Tarifverträge vertrauensvoll und im Zusammenwirken mit den im Betrieb vertretenen Gewerkschaften und Arbeitgebervereinigungen zum Wohle der Arbeitnehmer und des Betriebs zusammenarbeiten", und wenn ja, mit welchem Ergebnis, und welche Auffassung vertritt die Bundesregierung dazu?
69: Abgeordneter Dr. Kübler (SPD)
Welche Konsequenzen beabsichtigt die Bundesregierung aus den Aussagen des vom Bundesarbeitsminister an das Max-Planck-Institut in Auftrag gegebene und jetzt vorliegende Gutachten in bezug auf eine Verbesserung des Kündigungsschutzes zu ziehen?
70. Abgeordneter Börnsen (SPD)
Aus welchen Gründen werden für den Modellverversuch „Förderlehrgang zur Arbeitserprobung für psychisch behinderte Jugendliche" — getragen vom Christlichen Jugenddorf-Werk Deutschlands und finanziert von der Bundesanstalt für Arbeit — von den jeweiligen örtlichen Arbeitsämtern nur männliche Jugendliche vermittelt?
71. Abgeordneter Börnsen (SPD)
Ist die Bundesregierung bereit, sich dafür einzusetzen, daß künftig im Rahmen dieses Modellversuchs möglichst 50 Prozent weibliche Jugendliche berücksichtigt werden?
72. Abgeordneter Dr. Freiherr Spies von Büllesheim (CDU/CSU)
Welche Ziele der vom Europarat im Mai 1974 verabschiedeten Konvention zum sozialen Schutz der europäischen Landwirte sind in der Bundesrepublik Deutschland noch nicht erfüllt?

73. Abgeordneter Dr. Freiherr Spies von Büllesheim (CDU/CSU)
Warum hat die Bundesregierung die Konvention noch nicht unterzeichnet, und wann ist mit einer Unterzeichnung zu rechnen?
74. Abgeordneter Peter
(Kassel)
(SPD)
Welche Leistungen der Bundesanstalt für Arbeit sind nach Meinung der Bundesregierung versicherungsfremde Leistungen?
75. Abgeordneter Peter
(Kassel)
(SPD)
Sieht die Bundesregierung rechtliche und verwaltungstechnische Möglichkeiten, diese Leistungen durch einen Beitrag aller Erwerbstätigen finanzieren zu helfen?
Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung
76. Abgeordneter
Sielaff
(SPD)
Kann die Bundesregierung ausschließen, daß beim Ausbau der chemischen Waffenfabrik der USA weitere chemische Waffen bei den US-Stationierungstruppen in der Bundesrepublik Deutschland gelagert werden?
77. Abgeordneter
Werner (CDU/CSU)
Welche konkreten Maßnahmen hat der Bundesverteidigungsminist er veranlaßt, um entsprechend dem Auftrag des Grundgesetzes, den Wiedervereinigungsanspruch unseres Volks im Innern wachzuhalten, in der Bundeswehr sowie in ihren Dienststellen und Einheiten zu einer würdigen Gestaltung des 17. Juni, des Tags der deutschen Einheit, beizutragen?
78. Abgeordneter Dr. Spöri (SPD)
Trifft es zu, daß wegen der Ende der 80er Jahre zu erwartenden geburtenschwachen Wehrpflichtigen-Jahrgänge im Bundesverteidigungsministerium die Verlängerung des Grundwehrdienstes von 15 auf 18 Monate, die Einführung des freiwilligen Dienstes für Frauen und eine häufigere Einberufung von Reservisten erwogen werden?
79. Abgeordnete Frau Krone-Appuhn (CDU/CSU)
Kann die Bundesregierung, wie in der Beantwortung meiner Anfrage vom 27. Februar 1980 angekündigt, inzwischen erste Ergebnisse ihrer Untersuchung über die „Mobolität in den Streitkräften — Belastungsfaktoren in Soldatenfamilien" bekanntgeben und damit zugleich noch einmal Stellung nehmen zu meiner damaligen Anfragen betreffend die Untersuchung von Frau Dr. Gerber bezüglich psychischer Störung von Kindern, deren Eltern häufig versetzt werden?
80. Abgeordnete Frau Krone-Appuhn (CDU/CSU)
Hat die Bundesregierung inzwischen die Konsequenzen aus den Untersuchungsergebnissen über den „Schichtdienst und seine Auswirkungen auf die Soldaten unter Einbeziehung arbeitsmedizinischer und psychologischer Erkenntnisse" gezogen und eine vierte Kampfbesatzung bei den Flugabwehrraketenverbänden aufgestellt?

Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr
81. Abgeordneter Graf von Waldburg-Zeil (CDU/CSU)
Welche Konsequenzen hat die Bundesregierung aus dem vom Ausschuß für Verkehr und für das Post-und Fernmeldewesen des Deutschen Bundestages am 22. Mai 1980 in Bonn veranstalteten Hearing zum Thema „Kinderunfälle im Straßenverkehr" gezogen, vor allem im Hinblick auf eine vom Bundeselternrat und anderen Hearings-Teilnehmern erhobene Forderung auf Änderung der Straßenverkehrs-Zulassungs-Ordnung (§ 34 a) in dem Sinne, daß zulässige Personenhöchstzahlen nicht mehr nach zulässigem Gesamtgewicht, sondern nach menschengerechtem Platz berechnet werden?
82. Abgeordneter Kalisch (CDU/CSU)
Trifft es zu, daß in den Autobahnraststätten, die von der Gesellschaft für Autobahnnebenbetriebe verpachtet worden sind, zwar Terrassen und Sitzgelegenheiten vorgesehen sind, dem Gast aber draußen weder Speisen noch Getränke serviert werden?
83. Abgeordneter Kalisch (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß sich viele Bundesautobahnraststätten in einem sehr schlechten Zustand befinden und insbesondere die sanitären Verhältnisse katastrophal und unzumutbar sind?
84. Abgeordneter
Amling
(SPD)
Wie beurteilt die Bundesregierung die Überlegung, daß es zur Kostensenkung und Reduzierung der Ölabhängigkeit im Schienenpersonennahverkehr der Deutschen Bundesbahn von Interesse sein könnte, in die laufende Planung eines Leichttriebwagens auch die Entwicklung einer elektrischen Antriebsvariante für gemischten Fahrleitungs- und Batteriebetrieb (ähnlich Duo-Bus) zum Einsatz in mittleren Ballungsgebieten einzubeziehen?
85. Abgeordneter
Amling
(SPD)
Gibt es hierzu bereits konkrete Vorstellungen, und wann könnte bei positiver Beurteilung ein solches Fahrzeug zum Einsatz kommen?
86. Abgeordneter Nelle (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung mit mir der Meinung, daß ihr Beschluß, die Bundesbahnstrecke Celle/Gifhorn mit Beginn des Winterfahrplans 1981/1982 stillzulegen, für die wirtschaftliche Struktur dieses Zonenrandgebiets irreparable Folgen hat?
87. Abgeordneter Nelle (CDU/CSU)
Wäre die Bundesregierung bereit, die Entscheidung, die Bundesbahnstrecke Celle/Gifhorn stillzulegen, um ein Jahr zu verschieben, damit durch eine bessere Fahrplangestaltung auf der Strecke Celle/Gifhorn/Wolfsburg — besonders zu den Schichtzeiten des VW-Werks Wolfsburg — den vielen tausend Berufspendlern die Chance gegeben wird, von der Straße auf die Schiene umzusteigen?
88. Abgeordneter Hinsken (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit, die Deutsche Bundesbahn zu veranlassen, daß Pendler nicht Opfer der „von der Schiene auf die Straße Verlagerung" des Personenverkehrs der Deutschen Bundesbahn werden, wonach seit 1. Juni 1981 keine normalen Wochenkarten, sondern verteuerte kombinierte Karten (Bahn/Bus) auf Grund solcher Umstände gelöst werden müssen?

89. Abgeordneter Fischer (Hamburg) (CDU/CSU)
Wie hoch waren die verwaltungsmäßigen Umstellungsaufwendungen, die der Deutschen Bundesbahn durch die zum 15. Januar dieses Jahrs durchgeführte Tariferhöhung im Personenverkehr entstanden sind, und wie hoch werden diese Aufwendungen für die erneute Tariferhöhung zum 1. Juli dieses Jahrs voraussichtlich sein?
90. Abgeordneter Fischer (Hamburg) (CDU/CSU)
Hält die Bundesregierung den mit der neuerlichen Tariferhöhung im Personenverkehr der Deutschen Bundesbahn verbundenen Verwaltungsaufwand, der in diesem Jahr immerhin schon zum zweitenmal anfällt, angesichts der ohnehin bereits hohen Unterdeckung der Deutschen Bundesbahn im Personenverkehr für vertretbar, oder muß sie nicht vielmehr einräumen, daß der erhebliche Verwaltungsaufwand, der durch die Tariferhöhung zum 1. Juli erneut entstehen wird, bei einer vorausschauenderen Tarifplanung von Seiten der Deutschen Bundesbahn durch eine einmalige Erhöhung hätte vermieden werden können?
91. Abgeordneter Stutzer (CDU/CSU)
Inwieweit werden die Deutsche Bundespost und die Deutsche Bundesbahn — ggf. auch durch Auftragsbusunternehmen — den öffentlichen Personennahverkehr in Schleswig-Holstein ausdehnen, mit dem Ziel, hierdurch den Individualverkehr einzudämmen?
92. Abgeordneter Stutzer (CDU/CSU)
Welche Strecken in Schleswig-Holstein sind von der Deutschen Bundesbahn und der Deutschen Bundespost (einschließlich der Auftragsbusunternehmen) in den letzten drei Jahren aufgegeben worden?
Geschäftsbereich des Bundesministers für das Post- und Fernmeldewesen
93. Abgeordneter Dörflinger (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung bekannt, wieviel ortsfeste Amtsstellen der Deutschen Bundespost im ländlichen Raum aufgelöst werden sollen, wenn die in der Drucksache 9/408 genannten Fahrbaren Postschalter sowie die Zusteller mit Annahmebefugnis (Landzusteller) eingesetzt werden?
94. Abgeordneter Dörflinger (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung weiterhin bekannt, wieviel Dienststunden die Deutsche Bundespost durch diese Einführung der Fahrbaren Postschalter und Landzusteller im ländlichen Raum jährlich einzusparen gedenkt?
95. Abgeordneter Pfeffermann (CDU/CSU)
Wieviel Schreibtelefone sind nach den Erkenntnissen der Deutschen Bundespost derzeit in der Bundesrepublik Deutschland im Einsatz, und wie groß ist der Personenkreis, für den das Schreibtelefon eine echte Lebenshilfe bedeuten könnte?
96. Abgeordneter Dr. Hupka (CDU/CSU)
Haben die Gespräche der Deutschen Bundespost und der deutschen Botschaft in Warschau mit den zuständigen polnischen Behörden über „eine Normalisierung der Bearbeitung und Aushändigung der Postpakete" bereits einen Erfolg gezeitigt, oder sind die Beschwerden über wochen- bis monatelange Verzögerung der Zustellung von Paketen aus der Bundesrepublik Deutschland nach wie vor berechtigt?

97. Abgeordneter Klein (Dieburg) (SPD)
Wie hoch sind die Kosten, die der Deutschen Bundespost für die jährliche Herausgabe des amtlichen Fernsprechbuchs entstehen, und wieviel Tonnen Papier werden jährlich für die Herstellung benötigt?
98. Abgeordneter Klein (Dieburg) (SPD)
Denkt die Deutsche Bundespost daran, Telefonbücher nicht mehr jährlich, sondern nur noch alle zwei oder drei Jahre erscheinen zu lassen und Änderungen nur noch durch Nachträge — etwa einmal im Jahr — mitzuteilen?
Geschäftsbereich des Bundesministers für innerdeutsche Beziehungen
99. Abgeordneter Werner (CDU/CSU)
Was hat der Bundesminister für innerdeutsche Beziehungen an konkreten Maßnahmen veranlaßt, um entsprechend dem Auftrag des Grundgesetzes, den Wiedervereinigungsanspruch unseres Volks im Innern wachzuhalten, in breiten Kreisen der Bevölkerung der Bundesrepublik Deutschland zu einer würdigen Gestaltung des 17. Juni, des Tags der deutschen Einheit, beizutragen?
100. Abgeordneter Jäger (Wangen) (CDU/CSU)
Was hat der Bundeskanzler im Jahr 1981 im einzelnen veranlaßt, um entsprechend dem Auftrag des Grundgesetzes den Wiedervereinigungsanspruch unseres Volks im Innern wachzuhalten und nach außen beharrlich zu vertreten, die Mitglieder der Bundesregierung dazu anzuhalten, im Rahmen ihres jeweiligen Ressorts zu einer würdigen Gestaltung des 17. Juni, des Tages der deutschen Einheit, durch die Bevölkerung der Bundesrepublik Deutschland und, wo möglich, im Ausland beizutragen?
101. Abgeordneter Böhm (Melsungen) (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit, an den Zonengrenzübergängen zur DDR die mit dem Kraftfahrzeug in die DDR Einreisenden in geeigneter Weise (gegebenenfalls in Form von Hinweistafeln) deutlich darauf hinzuweisen, daß in der DDR oft unmittelbar hinter den Übergängen sogenannte Verkehrsfallen mit äußerst niedriger Geschwindigkeitsbeschränkung eingerichtet werden, um die Straßenbenutzer zur Kasse zu bitten?
Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie
102. Abgeordneter Dr. Steger (SPD)
Wie entwickeln sich nach der neuen mittelfristigen Finanzplanung im Haushalt des Bundesministeriums für Forschung und Technologie sowie im Bundesministerium für Bildung und Wissenschaft die Ausgaben für die Grundlagenforschung (absolut und relativ), und wie hoch ist dabei der Anteil der Projektförderung an Universitäten?
103. Abgeordneter Dr. Steger (SPD)
Hat die Bundesregierung schon die vom Bundestag geforderten Verhandlungen mit den Ländern über die weitere Förderung der Grundlagenforschung aufgenommen, und welche Ergebnisse wurden dabei gegebenenfalls erzielt?

104. Abgeordneter Dr. Diederich (Berlin)
(SPD)
Trifft es zu, daß die Bundesregierung angekündigt hat, dem Institut für Zukunftsforschung (IFZ) in Berlin „einen Auftrag in Höhe von über 1 Million DM zu entziehen" (Berliner Morgenpost vom 22. Mai 1981), um welchen Auftrag handelt es sich, und womit wird die Ankündigung — sofern sie zutrifft — begründet?
105. Abgeordneter Dr. Diederich (Berlin)
(SPD)
Ist die Behauptung der Berliner Morgenpost richtig, daß ,in Bonn befürchtet" wird, „daß die Wissenschaftler des IFZ diesen Auftrag zu einem Schlag gegen die Kraftwerksplanung umfunktionieren könnten", und hält die Bundesregierung den Abbruch einer wissenschaftlich fundierten Untersuchung mit dem Hinweis darauf, es würden Argumente für Kraftwerksgegner geliefert, für überzeugend?
106. Abgeordneter Wolfgramm (Göttingen) (FDP)
Wie beurteilt die Bundesregierung Forschungsergebnisse des US-amerikanischen Pacific Northwest Laboratory (vgl. Frankfurter Allgemeine Zeitung vom 29. April 1981, Teil „Natur und Wissenschaft", Seite I), nach denen Plutoniumverbindungen sich in verdünnter Lösung, die dadurch sauer und korrosiv wird, zersetzen und die dann leichter aus Atommüllbehältern austreten können, und welche Schlußfolgerungen zieht die Bundesregierung hieraus in bezug auf das Sicherheitsdispositiv bei der Atommüllagerung?
Geschäftsbereich des Bundesministers für wirtschaftliche Zusammenarbeit
107. Abgeordneter Dr. Hüsch (CDU/CSU)
Welche Kriterien legt die Bundesregierung bei der von Bundesminister Offergeld erklärten Absicht zugrunde, „ganz bewußt demokratische und reformerische Regierungen" in der Dritten Welt besonders zu unterstützen?
108. Abgeordneter Dr. Hüsch (CDU/CS
Welche Regierungen sind in diesem Zusammenhang gemeint, und inwieweit erhalten sie jetzt oder künftig besondere Unterstützungen?
109. Abgeordneter Dr. Köhler (Wolfsburg) (CDU/CSU)
Inwieweit steht die Absichtserklärung von Bundesminister Offergeld, „ganz bewußt demokratische und reformerische Regierungen" besonders zu unterstützen mit seiner anderweitig erklärten Absicht, insbesondere blockfreie Länder zu unterstützen, in Einklang?
110. Abgeordneter Dr. Köhler (Wolfsburg) (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung sich darüber im klaren, daß in zahlreichen Entwicklungsländern Ausbeutung, Korruption und andere soziale Ungerechtigkeiten nicht allein von den privilegierten, materiell besitzenden Oberschichten, sondern von den durch Macht privilegierten Funktionärsoberschichten ausgehen, und wie beabsichtigt die Bundesregierung, sich entsprechend den Ankündigungen von Bundesminister Offergeld gemäß „Dritte Welt-Report" vom 21. Mai 1981 auf diese Situation einzustellen?
Bonn, den 11. Juni 1981</TEXT>
</DOKUMENT>
