<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Gesetzentwurf</DRS_TYP>
  <NR>09/529</NR>
  <DATUM>02.06.1981</DATUM>
  <TITEL>Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Sozialgesetzbuches (SGB) - Verwaltungsverfahren -</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der FDP</K_URHEBER>
  <K_URHEBER>Fraktion der SPD</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Grobecker, Claus</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Gärtner, Klaus</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Löffler, Lothar</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Walther, Rudi</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/529
02.06.81 Sachgebiet 86
Gesetzentwurf
der Abgeordneten Walther, Löffler, Grobecker, Gärtner und Genossen und der Fraktionen der SPD und FDP
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Sozialgesetzbuches (SGB) — Verwaltungsverfahren -
A. Problem
Mit der Vollstreckungsvorschrift im SBG X (§ 64) ist die Eintreibung von Forderungen der Sozialbehörde von den kommunalen Vollstreckungsstellen auf den Bund (Zollverwaltung) übergegangen. Dies hat einen zusätzlichen Stellenbedarf des Bundes zur Folge, ohne daß es zur Freisetzung einer entsprechenden Stellenzahl bei den Kommunen kommt.
Die Öffentlichkeit verlangt zu Recht, einer weiteren Ausweitung der Bürokratie entgegenzutreten. Dies macht die vorgeschlagene Gesetzesnovellierung notwendig.
B. Lösung
Durch den vorliegenden Gesetzentwurf soll der vorher bestehende Zustand wiederhergestellt werden.
C. Alternativen keine
D. Kosten
Durch die Rückverlagerung der Vollstreckungstätigkeit auf die Kommunen kann sich der Bund die Einrichtung neuer Vollstreckungsstellen bei der Zollverwaltung ersparen und wird der Notwendigkeit enthoben, ca. 500 neue Planstellen auszubringen; dies ergibt eine Kostenersparnis von ca. 50 Millionen DM p. a.
Bei den Kommunen treten keine zusätzlichen Kosten auf, da in der Kommune genügend Vollzugsbeamte vorhanden sind.

Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Sozialgesetzbuches (SGB) — Verwaltungsverfahren —
Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:
Artikel 1
Artikel I § 66 des Sozialgesetzbuches (SGB) — Verwaltungsverfahren — vom 18. August 1980 (BGBl. I S. 1469) wird wie folgt geändert:
1. In Absatz 1 wird folgender neuer Satz 2 eingefügt:
„Für die Vollstreckung wegen Geldforderungen gilt dies jedoch nur, soweit Vollstreckungs- und Vollziehungsbeamte nach Satz 4 bestellt sind, sowie bei Geldforderungen nach dem Bundesausbildungsförderungsgesetz, dem Schwerbehindertengesetz — ausgenommen Geldbußen und Kosten des Bußgeldverfahrens — und dem Gesetz über das Verwaltungsverfahren der Kriegsopferversorgung; im übrigen wird die Vollstreckung von den dafür zuständigen Behörden nach den
für Gemeindeabgaben maßgebenden Vorschriften durchgeführt."
Die bisherigen Sätze 2 und 3 werden Sätze 3 und 4.
2. Absatz 2 erhält folgende Fassung:
„(2) Für die Vollstreckung durch Verwaltungsbehörden der Kriegsopferversorgung bestimmt das Land die Vollstreckungsbehörde."
3. In Absatz 3 wird „Satz 2 und 3" ersetzt durch „Satz 3 und 4".
Artikel 2
Dieses Gesetz gilt nach Maßgabe des § 13 Abs. 1 des Dritten Überleitungsgesetzes auch im Land Berlin.
Artikel 3
Dieses Gesetz tritt am ... in Kraft.
Bonn, den 2. Juni 1981
Walther
Löffler
Grobecker Dr. Dübber Esters
Hoffmann (Saarbrücken) Kühbacher
Nehm
Frau Simonis Dr. Soell
Stöckl
Frau Traupe Westphal
Wieczorek (Duisburg) Wehner und Fraktion
Gärtner
Hoppe
Dr. Zumpfort
Mischnick und Fraktion
Begründung
Mit diesem Gesetzentwurf soll der alte Rechtszustand bei den Vollstreckungen für Sozialbehörden des Bundes wiederhergestellt werden.</TEXT>
</DOKUMENT>
