<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/1</NR>
  <DATUM>03.11.1980</DATUM>
  <TITEL>Schlußbericht über die Verwendung der den Ländern für die Errichtung zusätzlicher Ausbildungskapazitäten im Rahmen des Stufenplans zu Schwerpunkten der beruflichen Bildung zur Verfügung gestellten Mittel</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1
Sachgebiet 800 
Unterrichtung
durch die Bundesregierung
Schlußbericht über die Verwendung der den Ländern für die Errichtung zusätzlicher Ausbildungskapazitäten im Rahmen des Stufenplans zu Schwerpunkten der beruflichen Bildung zur Verfügung gestellten Mittel
1. Der Deutsche Bundestag hat mit Beschluß vom 30. Juni 1976 die Bundesregierung aufgefordert, Anfang 1977 über die Verwendung der den Ländern für die Errichtung zusätzlicher Ausbildungskapazitäten im Rahmen des Stufenplans zu Schwerpunkten der beruflichen Bildung zur Verfügung gestellten Mittel zu berichten.
Mit dem in der Bundestagsdrucksache 8/698 vom 28. Juni 1977 veröffentlichten Zwischenbericht konnten erste Ergebnisse mitgeteilt werden. Dieser Schlußbericht bezieht die teilweise erst in letzter Zeit aus den Ländern eingetroffenen endgültigen Informationen mit ein.
2. Gemeinsam mit den Ländern hat die Bundesregierung auf der Grundlage des Bildungsgesamtplans von 1973 in der Bund-Länder-Kommission für Bildungsplanung 1975 den Stufenplan zu Schwerpunkten der beruflichen Bildung beschlossen. Die darin behandelten und festgelegten Maßnahmen und Ausbauziele werden von Bund und Ländern jeweils in eigener Zuständigkeit realisiert.
3. Grundsätzlich liegt die Verantwortung der Bundesregierung in der beruflichen Bildung schwerpunktmäßig im betrieblichen und überbetrieblichen nichtschulischen Bereich. Die Bundesregierung hat seit Inkrafttreten des Berufsbildungsgesetzes 1969 durch den Erlaß von neuen Ausbildungsordnungen, Fortbildungsordnungen, Ausbildereignungsverordnungen, Anrechnungs- und
Gleichstellungsverordnungen für eine inhaltliche Weiterentwicklung der beruflichen Bildung gesorgt. Durch die Errichtung des Bundesinstituts für Berufsbildung sind Forschung und Entwicklung in der beruflichen Bildung verstärkt worden. Insbesondere für kleine und mittlere sowie stark spezialisierte Betriebe sind zur Ergänzung der betrieblichen Ausbildung durch ein Schwerpunktprogramm zur Förderung überbetrieblicher Ausbildungsstätten bessere Voraussetzungen für die notwendige Qualitätssicherung und eine Ausweitung des Angebots ån betrieblichen Ausbildungsplätzen geschaffen worden. Dafür hat die Bundesregierung von 1974 bis 1982 Haushalts- und Finanzplanansätze in Höhe von rd. 1,2 Mrd. DM vorgesehen. In den jährlichen Berufsbildungsberichten des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft werden Stand und Entwicklung der beruflichen Bildung beschrieben.
4. Das berufliche Schulwesen ist eine Aufgabe der Länder. Allerdings gibt es im Rahmen des dualen — auf Betrieb und Berufsschule gestützten — Berufsbildungssystems eine Reihe von Berührungspunkten zwischen den beiden Teilbereichen.
Auszubildende in den Betrieben sind gleichzeitig Berufsschüler; eine Erhöhung der Ausbildungsplatzzahlen in den Betrieben macht deshalb entsprechende Kapazitäten in den Berufsschulen
Gemäß Beschluß des Deutschen Bundestages vom 30. Juni 1976 — 7/5533 — zugeleitet mit Schreiben des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft — III A 3 — 6619 — 1/1 — vom 3. November 1980.

erforderlich; fehlende betriebliche Ausbildungsplätze können durch ausgebaute Berufsfachschulen teilweise ersetzt werden.
Ausbildungsordnungen des Bundes und Rahmenlehrpläne der Länder für die Berufsschulen werden seit 1976 miteinander abgestimmt, um die Ausbildung in beiden Lernorten besser miteinander zu koordinieren. Nach Verordnungen auf der Grundlage des Berufsbildungsgesetzes wird schulische Berufsbildung auf die betriebliche Ausbildung angerechnet; Abschlußzeugnisse werden gleichgestellt.
Gemeinsam finanzierte Förderungsmaßnahmen von Bund und Ländern, z. B. Modellversuche oder die Anwendung moderner Ausbildungsmittel im Medienverbund, verbessern die Situation der Lehrer und Schüler in beruflichen Schulen.
5. Diese Beispiele machen deutlich, daß eine sinnvoll gestaltete Berufsausbildung eine enge Zusammenarbeit zwischen Bund und Ländern voraussetzt. Diese Erwägung hat die Bundesregierung auch veranlaßt, im Haushalt des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft für den Ausbau des beruflichen Schulwesens im Interesse der geburtenstarken Schulentlaß-Jahrgänge 400 Millionen DM Finanzhilfen bereitzustellen, deren Verwendung Gegenstand dieses Schlußberichts ist.
Prioritätsvorstellungen, Förderungskategorien, der Schlüssel der Verteilung des Gesamtbetrages auf die Länder, die Gestaltung der Finanzierungspläne für die Einzelprojekte und die Abgrenzung der förderungsfähigen Projektanteile sind bereits im Zwischenbericht (Drucksache 8/698) dargestellt worden.
Dieser Schlußbericht stellt den letzten Stand der Verteilung der Finanzhilfen auf die Länder dar und dient der Information darüber, an welchen Standorten Vorhaben gefördert worden sind. Die Angaben sind nach Ländern und innerhalb der Flächenstaaten alphabetisch aufgeführt.
6. Die Zahl der Schüler an beruflichen Schulen und die Intensität des Unterrichts haben sich im Programmzeitraum wesentlich erhöht. 1976 besuchten rd. 1,6 Millionen Schüler berufliche Schulen, 1979 rd. 1,9 Millionen. Diese Entwicklung hat sich überzeugend in der Teilzeit-Berufsschule, aber auch durch den Ausbau des Berufsgrundschuljahres und der Berufsfachschulen vollzogen. Mit dem Ausbau des Berufsgrundschuljahres ist eine Entlastung der Betriebe bei ihren Ausbildungsanstrengungen verbunden; denn das Berufsgrundschulj ahr wie auch der Berufsfachschulbesuch (wenn er nicht überhaupt zu einem der Ausbildung im dualen System gleichgestellten Abschluß führt) können mindestens teilweise auf
die betriebliche Ausbildungszeit angerechnet werden, so daß bei nur zwei- oder zweieinhalb statt dreijähriger Verweildauer eines Jugendlichen im Betrieb bei unveränderter Ausbildungsplatzzahl schneller neue Auszubildende nachrükken können.
7. Mit dem 400-Millionen-Programm des Bundes wurden
515 Vorhaben mit rund 61 000 Werkstatt- und Laborplätzen sowie rund 74 000 sonstigen Unterrichtsplätzen errichtet bzw. funktionsgerecht gestaltet.
Das Programm des Bundes hat damit die beruflichen Chancen für die Angehörigen der geburtenstarken Jahrgänge durch Hilfe beim Ausbau des beruflichen Schulwesens erheblich verbessern helfen können. Gleichzeitig wurden an den durch das Programm erfaßten Standorten wichtige Impulse für eine Konsolidierung der konjunkturellen Lage, insbesondere in der Bauwirtschaft, gegeben.
Zahlenübersicht nach Ländern
Verwendung der den Ländern für die Errichtung zusätzlicher Ausbildungskapazitäten im Rahmen des
Stufenplans zu Schwerpunkten der beruflichen Bildung zur Verfügung gestellten Mittel
Stand: 31. Dezember 1979
Land	Werkstatt- und Laborplätze	Plätze	Bundesmittel
		in	in DM
		Klassenräumen	
Baden-			
Württemberg 		7 234	13 575	60 727 000,00
Bayern		15 840	19 550	73 117 000,00
Berlin 		600	600	11 595 000,00
Bremen 		450	420	4 884 000,00
Hamburg 		1 166	1 320	11 392 000,00
Hessen		5 645	8 867	35 881 000,00
Niedersachsen . .	9 105	17 945	46 340 000,00
Nordrhein-			
Westfalen 		17 769	2 258	114 009 000,00
Rheinland-Pfalz 		1 640	5 463	24 243 000,00
Saarland 		400	400	1 361 000,00
Schleswig-			
Holstein 		1 095	3 961	16 451 000,00
Gesamtsumme	60 944	74 359	400 000 000,00
Anmerkung: Da in den Summen fast aller Länder die Daten zahlreicher Projekte mit unterschiedlichen Ausgangskosten — komplette Neuerrichtung oder nur Neuausstattung — zusammengefaßt sind und die Höhe der Bundesbeteiligung unterschiedlich war, läßt die Division des Finanzhilfebetrages durch die Zahl der entsprechenden Plätze keinen Vergleich der Kosten pro Platz zu.

Standorte der Verwendung der den Ländern für die Errichtung zusätzlicher Ausbildungskapazitäten im
Rahmen des Stufenplans zu Schwerpunkten der beruflichen Bildung zur Verfügung gestellten Mittel
Baden-Württemberg
Aalen
Achern
Backnang Baden-Baden
Balingen Bietigheim Bruchsal Bühl
Crailsheim Ehingen
Emmendingen
Ettlingen Freiburg Freudenstadt
Geislingen Göppingen Heidenheim Heilbronn Karlsruhe Kirchheim Konstanz Kornwestheim
Lahr
Laupheim Lörrach
Mannheim Mühlacker Nagold
Neckarsulm Nürtingen Öhringen Radolfzell Ravensburg Reutlingen Schramberg Schwäbisch Hall Sigmaringen Sindelfingen
Stuttgart Tauberbischhofsheim Tuttlingen
Überlingen Villingen-Schwenningen Wertheim
Weinheim Wiesloch
Bayern
Aichach
Altötting
Alzenau
Amberg
Ansbach
Aschaffenburg Augsburg
Bad Kissingen
Bad Neustadt/Saale Bad Tölz
Bad Windsheim Bamberg
Bayreuth
Bogen
Cham
Coburg
Dachau
Deggendorf Dingolfing Dinkelsbühl Donauwörth Ebern
Eggenfelden
Eichstätt Erlangen Eschenbach Forchheim Friedberg Fürth
Furth im Wald Garmisch-Partenkirchen Günzburg
Gunzenhausen Hammelburg
Haßfurt
Herzogenaurach Höchstadt
Hof
Illertissen Immenstadt Ingolstadt Karlstadt Kaufbeuren Kelheim Kempten Kitzingen Kronach Krumbach Landau
Landsberg Landshut Laningen Lauf/Pegnitz
Lauingen Lichtenfels Lindau
Lohr
Mainburg Mellrichstadt Memmingen
Münchberg München Naila
Neumarkt/Oberpfalz Neunburg vorm Wald Neustadt/Aisch Neustadt/Waldnaab
Neu-Ulm
Nördlingen Nürnberg Oberviechtach Ochsenfurt Passau
Pfarrkirchen Regen
Regensburg Roth
Rothenburg Scheinfeld Schrobenhausen
Schwandorf Schweinfurt Straubing
Sulzbach-Rosenberg Tirschenreuth Tittling
Traunstein Untergriesbach
Vilshofen
Waldkirchen Weiden
Weilheim
Weißenburg Wiesau
Würzburg
Berlin
Bremen
Hamburg Hessen
Alsfeld
Bensheim Büdingen
Darmstadt Dieburg
Dillenburg Eschwege
Frankenberg Friedberg
Fulda
Groß-Gerau Hanau
Hofgeismar Hünfeld
Kassel
Lauterbach Limburg
Marburg
Offenbach Schlüchtern Weilburg
Wetzlar
Wiesbaden
Niedersachsen
Alfeld/Leine Aurich
Braunschweig Cadenberge Cuxhaven
Delmenhorst Diepholz
Emden
Gifhorn

Göttingen
Helmstedt Herzberg/Harz Holzminden
Leer
Lingen Lohne
Lüneburg
Meppen Nienburg/Weser Nordhorn
Northeim
Oldenburg
Papenburg
Rinteln Rostrup Soltau
Stadthagen
Syke
Varel
Verden Walsrode Wilhelmshaven
Nordrhein-Westfalen
Aachen
Ahaus
Ahlen
Alsdorf Arnsberg Beckum Bergheim
Bergisch Gladbach Berleburg
Bielefeld Bocholt Bochum Bonn
Borken Bottrop Brakel Brühl
Büren Castrop-Rauxel Coesfeld Datteln
Detmold Dieringhausen Dinslaken
Dorsten Dortmund
Dülken Düren
Düsseldorf
Duisburg Ennepetal
Erkelenz Eschweiler
Essen
Euskirchen
Frechen Geilenkirchen
Gelsenkirchen
Gladbeck Goch
Grevenbroich
Gütersloh
Gummersbach
Halle
Hagen
Haltern Halver-Ostendorf
Hamm Hattingen
Heinsberg
Hennef Herford Herne
Ibbenbüren
Iserlohn Horrem Hürth
Jülich
Kempen Köln
Krefeld Lemgo Lennetal Leverkusen
Lippstadt Lübbecke Lüdenscheid
Lüdinghausen
Lünen
Marl
Menden Meschede
Mettmann
Minden Mönchengladbach
Mülheim/Ruhr
Münster Neheim-Hüsten
Neuß
Olsberg Paderborn
Petershagen
Plettenberg
Ratingen Remscheid
Rheda-Wiedenbrück
Rheine
Schwerte Siegburg Siegen
Soest
Solingen Troisdorf Unna
Velbert
Viersen
Warburg Warendorf Wermelskirchen
Werne
Wesel
Wesseling Willich
Wipperfürth Wittern
Wuppertal
Rheinland-Pfalz
Bad Kreuznach
Bad Neuenahr-Ahrweiler Betzdorf/Kirchen Cochem
Eisenberg Ingelheim Kaiserslautern
Landstuhl Prüm
Rockenhausen
Worms
Saarland
Ottweiler Schleswig-Holstein
Bad Schwartau
Bad Segeberg Eckernförde Flensburg Heide
Husum
Itzehoe
Kiel
Lübeck
Meldorf
Mölln
Neumünster Neustadt Niebüll
Norderstedt Oldenburg Pinneberg Plön
Schleswig</TEXT>
</DOKUMENT>
