<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung und Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/403</NR>
  <DATUM>07.05.1981</DATUM>
  <TITEL>zu der Unterrichtung durch die Bundesregierung - Drucksache 9/127 Nr. 15 - Vorschläge für Verordnungen (EWG) des Rates a) zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2727/75 über die gemeinsame Marktorganisation für Getreide, der Verordnung (EWG) Nr. 3330/74 über die gemeinsame Marktorganisation für Zucker und der Verordnung (EWG) Nr. 950/68 über den Gemeinsamen Zolltarif b) zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2742/75 über die Erstattungen bei der Erzeugung für Getreide und Reis c) zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2744/75 über die Regelung für die Einfuhr und Ausfuhr von Getreide- und Reisverarbeitungserzeugnissen "EG-Dok. Nr. 4129/81"</TITEL>
  <K_URHEBER>Ausschuss für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Sauter, Franz</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/403
07.05.81 Sachgebiet 784 
Beschlußempfehlung und Bericht
des Ausschusses für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten (10. Ausschuß)
zu der Unterrichtung durch die Bundesregierung — Drucksache 9/127 Nr. 15 —
Vorschläge für Verordnungen (EWG) des Rates
a) zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2727/75 über die gemeinsame Marktorganisation für Getreide, der Verordnung (EWG) Nr. 3330/74 über die gemeinsame Marktorganisation für Zucker und der Verordnung (EWG) Nr. 950/68 über den Gemeinsamen Zolltarif
b) zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2742/75 über die Erstattungen bei der Erzeugung für Getreide und Reis
c) zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2744/75 über die Regelung für die Einfuhr und Ausfuhr von Getreide- und Reisverarbeitungserzeugnissen »EG-Dok. Nr. 4129/81,,
A. Problem
zu a)
Gewisse Malzerzeugnisse aus Mais unterliegen derzeit der ZuckerMarktordnung. Ihre Zuordnung unter die Getreide-Marktordnung hätte zur Folge, daß etwaige Ausfuhrerstattungen vom Grunderzeugnis, also Mais, abgeleitet würden. Die Brauindustrie in der EG verwendet häufig Maisgrütze, also grobkörnigen Maisgrieß. In einigen Mitgliedstaaten muß die Brauwirtschaft aus technischen Gründen jedoch aus Maisgrütze gewonnene Maisflocken verwenden. Der gemeinsame Zolltarif sieht für Maisgrieß eine Höchstgrenze von 2 mm vor. Nur für dieses Erzeugnis können nach geltendem EG-Recht Erstattungen gewährt werden.
zu b)
Nach geltendem EG-Recht kommt eine Produktionserstattung nur für Mais zur Herstellung von Grieß für die Brauwirtschaft in Betracht, nicht aber zur Herstellung von Maisgrütze für diesen Wirtschaftszweig.

zu c)
Sofern die Erstattung auf Maisgrütze, die zur Bierherstellung bestimmt ist, ausgedehnt wird, muß die Methode zur Berechnung der Einfuhrabschöpfung auf Maisgrütze so geändert werden, daß die vorerwähnte Erstattung bei der Erzeugung berücksichtigt wird. Die Marktordnungsregelungen für die Ein- und Ausfuhr von Getreide- und Reisverarbeitungserzeugnissen ist auf bestimmte Malzerzeugnisse aus Mais auszudehnen, wenn diese Erzeugnisse in die Marktorganisation für Getreide aufgenommen werden.
B. Lösung zu a)
Bestimmte Malzerzeugnisse aus Mais werden aus der ZuckerMarktordnung in die für Getreide übernommen. Auf Maisgrütze, die zur Bierherstellung verwendet wird, können Erstattungen gewährt werden.
zu b) und zu c)
Die genannten Maiserzeugnisse werden den Einfuhr- und Ausfuhrregelungen für Getreide und Reisverarbeitungserzeugnisse unterworfen, so daß die Gewährung einer Produktionserstattung auch auf Maisgrütze ausgedehnt wird.
C. Alternativen
Ablehnung der Kommissionsvorschläge, weil Maisgrütze in diesem
Bereich mit Braumalz konkurriert, das nicht subventioniert wird
und daher wettbewerbsverzerrend aus dem Markt gedrängt würde.
Einmütigkeit im Ausschuß
D. Kosten 1 Million ERE jählich nach Schätzung der EG-Kommission.

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen,
die anliegenden Vorschläge der Kommission der Europäischen Gemeinschaften mit der Maßgabe zur Kenntnis zu nehmen, daß die Bundesregierung ersucht wird, bei den Verhandlungen in Brüssel
—	auf die Ablehnung der Verordnungsvorschläge,
—	sowie auf die Aufrechterhaltung des Reinheitsgebots bei Bier hinzuwirken.
Bonn, den 5. Mai 1981
Der Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
Dr. Schmidt (Gellersen) Vorsitzender
Sauter (Epfendorf) Berichterstatter

Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2727/75 über die gemeinsame Marktorganisation für Getreide, der Verordnung (EWG) Nr. 3330/74 über die gemeinsame Marktorganisation für Zucker und der Verordnung (EWG) Nr. 950/68 über den Gemeinsamen Zolltarif
DER RAT DER EUROPÄISCHEN GEMEINSCHAFTEN —
gestützt auf den Vertrag zur Gründung der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft, insbesondere auf Artikel 43,
auf Vorschlag der Kommission,
nach Stellungnahme des Europäischen Parlaments 1), nach Stellungnahme des Wirtschafts- und Sozialausschusses 2),
in Erwägung nachstehender Gründe:
Die Erfahrung hat gezeigt, daß Maltodextrin, Maltodextrinsirupe und karamelisierte Zucker in der Gemeinschaft meistens aus Getreide hergestellt werden. Es empfiehlt sich also, diese Erzeugnisse der gemeinsamen Marktorganisation für Getreide zu unterstellen. Artikel 11 Abs. 1 der Verordnung (EWG) Nr. 2727/75 des Rates 3), zuletzt geändert durch die Verordnung (EWG) Nr. 1870/80 4) sieht die Möglichkeit vor, für Mais, der für die Herstellung von Grobgrieß und Feingrieß von Mais zur Verwendung in der Brauindustrie verwendet wird, eine Erstattung bei der Erzeugung zu gewähren. Für die Erzeugung von Maisgrütze, die ebenfalls in der Brauindustrie verwendet wird, kann diese Erstattung nicht gewährt werden. Es sollte die Möglichkeit geschaffen werden, für Mais, der für die Herstellung von Maisgrütze zur Verwendung in der Brauindustrie verwendet wird, eine Erstattung bei der Erzeugung zu gewähren.
Diese Änderungen erfordern eine Anpassung der Verordnung (EWG) Nr. 3330/74 des Rates 5), zuletzt geändert durch Verordnung 6),
sowie der Verordnung (EWG) Nr. 950/68 des Rates 7), zuletzt geändert durch Verordnung (EWG) Nr. 2538/80 des Rates 8)
1) ABl. EG Nr....
2) ABl. EG Nr....
3) ABl. EG Nr. L 281 vom 1. November 1975, S. 1
4) ABl. EG Nr. L 184 vom 17. Juli 1980, S. 1
5) ABl. EG Nr. L 359 vom ... 6)
7) ABl. EG Nr. L 172 vom 22. Juli 1968, S. 1
8) ABl. EG Nr. L 259 vom 2. Oktober 1980, S. 24
HAT FOLGENDE VERORDNUNG ERLASSEN:
Artikel 1
Die Verordnung (EWG) Nr. 2727/75 wird wie folgt geändert:
1. Artikel 11 Abs. 1 erhält folgende Fassung:
„1. Eine Erstattung bei der Erzeugung kann gewährt werden:
a) für Mais und Weichweizen, die in der Gemeinschaft für die Herstellung von Stärke verwendet werden;
b) für .in der Gemeinschaft erzeugte Kartoffelstärke;
c) für Grobgrieß und Feingrieß von Mais, die in der Gemeinschaft für die Glukoseherstellung durch direkte Hydrolyse verwendet werden;
d) für Mais, der in der Gemeinschaft für die Herstellung von Grobgrieß und Feingrieß von Mais, (Gritz) der Tarifstelle 11.02 A V a) 1 zur Verwendung in der Brauindustrie verwendet wird;
e) für Mais, der in der Gemeinschaft für die Herstellung von Maisgrütze der Tarifstelle 11.02 B II c) zur Verwendung in der Brauindustrie verwendet wird;
f) für Mais und Weichweizen, die in der Gemeinschaft für die Herstellung von Quellmehl zur Brotherstellung verwendet werden.
Für die unter den Buchstaben d) und f) genannten Erzeugnisse können die Erstattungen bei der Erzeugung mit Wirkung vom 19. Oktober 1977 an gewährt werden."
2. Anhang A wird durch Anhang I zu dieser Verordnung ersetzt.
Artikel 2
Artikel 1 Abs. 1 der Verordnung (EWG) Nr. 3330/74 erhält folgende Fassung:
„1. Die aufgrund dieser Verordnung eingeführte gemeinsame Marktorganisation für Zucker gilt für nachstehende Erzeugnisse:
Zugeleitet mit Schreiben des Chefs des Bundeskanzleramtes — 14 — 680 70 — E — Ag 587/81 — vom 21. Januar 1981.

	Nr. des	
Gemeinsamen		Warenbezeichnung
	Zolltarifs	
a) 	17.01	Rüben- und Rohrzucker, fest
b) 	12.04	Zuckerrüben (auch Schnitzel), frisch, getrocknet oder gemahlen; Zuckerrohr
c) 	17.03	Melassen
d) 	17.02	Andere Zucker, fest (ausgenommen Laktose, Glukose, Maltodextrin und Isoglukose);
	C, D II,	Zuckersirupe, ohne Zusatz von Aroma- oder Farbstoffen (ausgenommen Laktose-, Glu-
	E und F II	kose-, Maltodextrin- und Isoglukosesirup); Kunsthonig, auch mit natürlichem Honig ver-
		mischt; Melassen, karamelisiert.
	21.07 F IV	Zuckersirupe, aromatisiert oder gefärbt (andere als Laktose-, Glukose-, Maltodextrin-
		oder Isoglukosesirupe
	21.07 F IV	Zuckersirupe, aromatisiert oder gefärbt (andere als Laktose-, Glukose-, Maltodextrin-
		oder Isoglukosesirupe)
e) 	23.03 B I	Ausgelaugte Zuckerrübenschnitzel, Bagasse und Abfälle von der Zuckergewinnung
f) 	17.02 D I	Isoglukose
g) 	21.07 F III	Isoglukosesirup, aromatisiert oder gefärbt
Artikel 3
Der Anhang „Gemeinsamer Zolltarif" zur Verordnung (EWG) Nr. 950/68 wird wie folgt geändert:
a) Die Tarifnummer 11.02 B II erhält folgende Fassung:
		Zollsatz	
Tarifnummer	Warenbezeichnung	autonom	vertrags-
		v. H. oder	
		Abschöpfung	mäßig
		(Ab)	v. H.
1	2	3	4
11.02	B. Getreidekörner, geschält (entpelzt), auch geschnitten oder		
(Fortsetzung)	geschrotet:		
	I. von Gerste oder Hafer:	unverändert	
	II. von anderem Getreide:		
	a) von Weizen		30 (Ab)	—
	b) von Roggen 		25 (Ab)	—
	c) von Mais 			
	1. für die Brauindustrie bestimmt (b) 		23 (Ab)	—
	2. anderer 		23 (Ab)	—
	d) andere 		23 (Ab)	—
b) Die Zulassung zu diesem Absatz unterliegt den von den zuständigen Behörden festzulegenden Voraussetzungen.

Die Tarifstellen 17.02 B und F erhalten folgende Fassung:
		Zollsatz	
		autonom v. v. H. oder	
Tarifnummer	Warenbezeichnung		
		Abschöpfung	mäßig
		(Ab)	v. H.
1	2	3	4
17.02	B. Glukose und Glukosesirup; Maltodextrin und Maltodextrin-		
(Fortsetzung)	sirup:		
	I. Glukose und Glukosesirup mit einem Reinheitsgrad von		
	99 Gewichtshundertteilen oder mehr, bezogen auf den		
	Trockenstoff (a):		
	a) Glukose (Dextrose) als weißes, kristallines Pulver, auch		
	agglomeriert 		25 (Ab)	—
	b) andere 		25 (Ab)	—
	II. andere		
	a) als weißes kristallines Pulver, auch agglomeriert 		50 (Ab)	—
	b) andere 		50 (Ab)	—
	F. Zucker und Melassen, karamelisiert:		
	I. Zucker		47 (Ab)	—
	II. Melassen 		47 (Ab)	—
c) Die Tarifstelle 21.07 erhält folgende Fassung:
		Zollsatz	
		autonom	vertrags-
		v. H. oder	
Tarifnummer	Warenbezeichnung		
		Abschöpfung	mäßig
		(Ab)	v. H.
1	2	3	4
21.07	F. Zuckersirupe, aromatisiert oder gefärbt:		
	I. Laktosesirup 		67 (Ab)	—
	II. Glukose- und Maltodextrinsirup 		67 (Ab)	—
	III. Isoglukose 		67 (Ab)	—
	IV. andere 		67 (Ab)	—

d) Die Tarifstelle 23.07 B I erhält folgende Fassung:
		Zollsatz	
Tarifnummer	Warenbezeichnung	autonom	vertrags-
		v. H. oder	
		Abschöpfung	mäßig
		(Ab)	v. H.
1	2	3	4
23.07	B. andere, Glukose, Glukosesirup, Maltodextrin oder Malto-		
	dextrinsirup der Tarifstelle 17.02 B oder 21.07 F II oder		
	Stärke oder Milcherzeugnisse enthaltend, auch gemischt mit		
	anderen Erzeugnissen:		
	I. Stärke, Glukose, Glukosesirup, Maltodextrin oder Malto-		
	dextrinsirup enthaltend:		
	a) keine Stärke enthaltend oder mit einem Gehalt an		
	Stärke von 10 Gewichtshundertteilen oder weniger:		
	1. keine Milcherzeugnisse enthaltend oder mit einem		
	Gehalt an Milcherzeugnissen von weniger als		
	10 Gewichtshundertteilen 		15 (Ab)	—
	2. mit einem Gehalt an Milcherzeugnissen von 10 oder		
	mehr, jedoch weniger als 50 Gewichtshundertteilen .	15 (Ab)	—
	3. mit einem Gehalt an Milcherzeugnissen von 50 oder		
	mehr, jedoch weniger als 75 Gewichtshundertteilen .	15 (Ab)	—
	4. mit einem Gehalt an Milcherzeugnissen von 75 oder		
	mehr Gewichtshundertteilen 		15 (Ab)	—
	b) mit einem Gehalt an Stärke von mehr als 10 bis ein-		
	schließlich 30 Gewichtshundertteilen:		
	1. keine Milcherzeugnisse enthaltend oder mit einem		
	Gehalt an Milcherzeugnissen von weniger als		
	10 Gewichtshundertteilen 		15 (Ab)	—
	2. mit einem Gehalt an Milcherzeugnissen von 10 oder		
	mehr, jedoch weniger als 50 Gewichtshundertteilen .	15 (Ab)	—
	3. mit einem Gehalt an Milcherzeugnissen von 50 oder		
	mehr Gewichtshundertteilen 		15 (Ab)	—
	c) mit einem Gehalt an Stärke von mehr als 30 Gewichts-		
	hundertteilen:		
	1. keine Milcherzeugnisse enthaltend oder mit einem		
	Gehalt an Milcherzeugnissen von weniger als 10 Ge-		
	wichtshundertteilen 		15 (Ab)	—
	2. mit einem Gehalt an Milcherzeugnissen von 10 Ge-		
	wichtshundertteilen oder mehr, jedoch weniger als		
	50 Gewichtshundertteilen 		15 (Ab)	—
	3. mit einem Gehalt an Milcherzeugnissen von 50 Ge-		
	wichtshundertteilen oder mehr 		15 (Ab)	—
	II. weder Stärke, Glukose, Maltodextrin, Glukosesirup, noch		
	Maltodextrinsirup, jedoch Milcherzeugnisse enthaltend 		15 (Ab)	—
	C. andere 		15	—
Artikel 4
Diese Verordnung tritt am Tag nach ihrer Veröffentlichung im Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften in Kraft.
Sie gilt ab dem 43. Tag nach ihrer Veröffentlichung im Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften.
Diese Verordnung ist in allen ihren Teilen verbindlich und gilt unmittelbar in jedem Mitgliedstaat.

Anhang
Anhang A
Nummer des	Warenbezeichnung
Gemeinsamen	
Zolltarifs	
07.06 A	Wurzeln oder Knollen von Manihot, Maranta und Salep und ähnliche Wurzeln und Knollen
	mit hohem Gehalt an Stärke, ausgenommen süße Kartoffeln
ex 11.01	Mehl von Getreide:
	C. von Gerste
	D. von Hafer
	E. von Mais
	G. anderes
ex 11.02	Grobgrieß und Feingrieß; Getreidekörner, geschält, perlförmig geschliffen, geschrotet,
	gequetscht oder als Flocken, ausgenommen Reis der Tarifnr. 10.06; Getreidekeime, ganz,
	gequetscht, als Flocken oder gemahlen:
	ex A. Grobgrieß und Feingrieß; Getreidekörner, geschält, perlförmig geschliffen, geschro-
	tet, gequetscht oder als Flocken, ausgenommen Reis der Tarifnr. 10.06; Getreidekeime,
	ganz, gequetscht, als Flocken oder gemahlen:
	ex A. Grobgrieß und Feingrieß, außer von Weizen und von Reis
	B. Getreidekörner, geschält (entpelzt), auch geschnitten oder geschrotet
	C. Getreidekörner, perlförmig geschliffen
	D. Getreidekörner, nur geschrotet
	ex E. Getreidekörner, gequetscht; Flocken, ausgenommen Reisflocken
	ex F. Pellets, ausgenommen Reispellets
	G. Getreidekeime, ganz, gequetscht, als Flocken oder gemahlen
11.04 C	Mehl und Grieß von Sagomark und von Wurzeln oder Knollen der Tarifnr. 07.06
11.07	Malz, auch geröstet
ex 11.08 A	Stärke:
	I. von Mais
	III. von Weizen
	IV. von Kartoffeln
	V. andere
11.09	Kleber von Weizen, auch getrocknet
17.02 B	Glukose und Glukosesirup; Maltodextrin und Maltodextrinsirup
	II.	andere
17.02 F	Zucker und Melassen, karamelisiert
	I. Zucker

Anhang I
Nummer des	Warenbezeichnung
Gemeinsamen	
Zolltarifs	
21.07 F II	Glukose und Maltodextrinsirup, aromatisiert oder gefärbt
23.02 A	Kleie und andere Rückstände vom Sichten, Mahlen oder von anderen Bearbeitungen von
	Getreide
23.03 A 1	Rückstände von der Maisstärkegewinnung (ausgenommen eingedicktes Maisquellwasser)
	mit einem auf den Trockenstoff bezogenen Proteingehalt von mehr als 40 Gewichts-
	hundertteilen
23.07	Futter, melassiert oder gezuckert; andere Zubereitungen der bei der Fütterung verwende-
	ten Art:
	ex B. andere, Glukose, Maltodextrin, Glukose- oder Maltodextrinsirup der Tarifstelle
	17.02 B oder 21.07 F II oder Stärke oder Milcherzeugnisse 1) enthaltend, auch gemischt mit
	anderen Erzeugnissen, ausgenommen Futter und Zubereitungen mit einem Gehalt an
	Milcherzeugnissen von 50 Gewichtshundertteilen oder mehr
1) im Sinne dieser Tarifstelle gelten als „Milcherzeugnisse" die Erzeugnisse der Tarifnummern oder Tarifstellen 04.01, 04.02, 04.03, 04.04, 17.02 A oder 21.07 F 1.

Begründung
1. Zweck dieses Vorschlags ist es:
a) Maltodextrine (derzeitige Tarifstelle im GZT 17.02 D II), karamelisierte (derzeitige Tarifstelle 17.02) und aromatisierten Maltodextrinsirup (derzeitige Tarifstelle 17.02) und aromatisierten Maltodextrinsirup (derzeitige Tarifstelle 21.07 F IV) aus der Marktorganisation für Zucker in die Marktorganisation für Getreide zu übernehmen;
b) die Möglichkeit der Gewährung von Erstattungen bei der Erzeugung auf zur Bierherstellung verwendete Maisgrütze (grobkörnigen Maisgrieß) auszudehnen.
2. Maltodextrin, karamelisierte Zucker und aromatisierter Maltodextrinsirup unterliegen derzeitig der Zuckerregelung, obwohl sie, insbesondere in der Gemeinschaft, hauptsächlich aus Mais gewonnen werden. Es wäre also angebracht, diese Erzeugnisse künftig der Marktorganisation für Getreide zuzuordnen. Eine Folge dieser Übernahme wird darin bestehen, daß etwaige Ausfuhrerstattungen für eines dieser Erzeugnisse von der Erstattung für das normalerweise zu seiner Herstellung verwendete Grunderzeugnis (d. h. Mais) abgeleitet werden.
3. Maisgrütze ist eine grobkörnigere Form des geläufigeren Maisgrießes, dessen Verwendung in der Brauindustrie in der gesamten Gemeinschaft weit verbreitet ist und für den Erstattungen bei der Erzeugung gewährt werden können. In den zusätzlichen Vorschriften zum GZT wird für Maisgrieß eine Höchstgröße von 2 mm vorgeschrieben. Die Brauer in bestimmten Mitgliedstaaten sind aus technischen Gründen jedoch gezwungen, Maisflocken zu benutzen, die aus einem Erzeugnis (Grütze) gewonnen werden, das grundsätzlich dasselbe ist wie Maisgrieß, jedoch die in den zusätzlichen Vorschriften zum GZT genannte Höchstgröße überschreitet.
Somit kann dieses größere Erzeugnis (Grütze) nicht als Maisgrieß betrachtet werden und deshalb nicht für die Gewährung einer Erstattung bei der Erzeugung in Frage kommen. Es fällt auch unter eine andere Tarifstelle, nämlich 11.02 B II c) und nicht 11.02 A V a) 1. Die Funktion des Maises beim Brauvorgang ist die gleiche, unabhängig davon, ob die Grießkörner größer oder kleiner als 2 mm sind; die Wahl des einen oder des anderen Erzeugnisses hängt ausschließlich von den Anlagen der Brauerei ab. Deshalb wird vorgeschlagen, die Möglichkeit der Gewährung einer Erstattung bei der Erzeugung auf in der Brauindustrie verwendete Maisgrütze auszudehnen.
4. Die in Absatz 2 aufgeführten Änderungen erfordern eine Anpassung des Gemeinsamen Zolltarifs. Die Ausdehnung der Erstattungen bei der Erzeugung auf Grütze erfordert eine Änderung der Einfuhrabschöpfungsregelung für dieses Erzeugnis und somit eine Anpassung des Gemeinsamen Zolltarifs.

Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2742/75 über die Erstattungen bei der Erzeugung für Getreide und Reis
DER RAT DER EUROPÄISCHEN GEMEINSCHAFTEN
gestützt auf den Vertrag zur Gründung der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft,
gestützt auf die Verordnung (EWG) Nr. 2727/75 des Rates vom 29. Oktober 1975 über die gemeinsame Marktorganisation für Getreide 1), zuletzt geändert durch die Verordnung (EWG) Nr. /80 2), insbesondere auf Artikel 11 Abs. 4, auf Vorschlag der Kommission,
in Erwägung nachstehender Gründe:
Da bei der Bierherstellung ein wechselseitiger Einsatz zwischen Grob- und Feingrieß von Mais einerseits und Maisgrütze andererseits möglich ist, ist die Erstattung bei der Erzeugung für Mais, der bei der Herstellung von zur Bierherstellung bestimmter Grütze verwendet wird, so anzusetzen, daß für die Brauindustrie ein Gleichgewicht zwischen den Beschaffungskosten für Grob- und Feingrieß von Mais, und für Maisgrütze erzielt wird. Dies läßt sich dadurch erreichen, daß die Erstattung bei der Erzeugung für Mais zur Herstellung von Grütze in gleicher Höhe festgesetzt wird wie diejenige für Mais zur Herstellung von Grieß.
Die Verordnung (EWG) Nr. 2742/75 des Rates 3), zuletzt geändert durch Verordnung) muß daher geändert werden.
HAT FOLGENDE VERORDNUNG ERLASSEN:
Artikel 1
Die Verordnung (EWG) Nr. 2742/75 wird wie folgt geändert:
1) ABl. EG Nr. L 281 vom 1. November 1975, S. 1
2) ABl. EG Nr.... vom ... 1980, S. . . .
3) ABl. EG Nr. L 281 vom 1. November 1975, S. 1 In Artikel 4 wird folgender Absatz 4 angefügt:
„4. Die Mitgliedstaaten gewähren für Mais, der zur Herstellung von für die Brauindustrie zur Bierherstellung bestimmter Grütze der Tarifstelle 11.02 B II c) des Gemeinsamen Zolltarifs verwendet wird, eine Erstattung bei der Erzeugung in Höhe von 17,23 ECU je Tonne Mais."
4. Artikel 5 erhält folgende Fassung: „Artikel 5
Die Mitgliedstaaten treffen alle erforderlichen Maßnahmen, damit die in Artikel 4 genannten Erstattungen für Grob- und Feingrieß von Mais, für Bruchreis und für Maisgrütze sowie die in Artikel 1 genannte Erstattung für Quellmehl nur für die von der Brauindustrie bei der Bierherstellung, die bei der Glukoseherstellung oder die bei der Brotherstellung in der Gemeinschaft tatsächlich verwendeten Mengen an Grob- und Feingrieß von Mais, an Bruchreis, an Maisgrütze bzw. an Quellmehl gewährt werden."
Artikel 2
Diese Verordnung tritt am Tag nach ihrer Veröffentlichung im Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften in Kraft.
Sie gilt ab . . .
Diese Verordnung ist in allen ihren Teilen verbindlich und gilt unmittelbar in jedem Mitgliedstaat.

Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2744/75
über die Regelung für die Einfuhr und die Ausfuhr von Getreide- und Reisverarbeitungserzeugnissen
DER RAT DER EUROPÄISCHEN GEMEINSCHAFTEN —
gestützt auf den Vertrag zur Gründung der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft,
gestützt auf die Verordnung (EWG) Nr. 2727/75 des Rates vom 29. Oktober 1975 über die gemeinsame Marktorganisation für Getreide 1), zuletzt geändert durch die Verordnung (EWG) Nr. ...2), insbesondere auf Artikel 14 Abs. 3, auf Vorschlag der Kommission,
in Erwägung nachstehender Gründe:
Artikel 4 Abs. 4 der Verordnung (EWG) Nr. 2742/75 des Rates vom 29. Oktober 1975 über die Erstattungen bei der Erzeugung für Getreide und Reis 3), zuletzt geändert durch die Verordnung (EWG) Nr....4) sieht Erstattungen bei der Erzeugung von für die Brauindustrie zur Bierherstellung bestimmter Maisgrütze vor. Bei der Berechnung des beweglichen Teilbetrags der Einfuhrabschöpfung auf für die Brauindustrie bestimmte Maisgrütze der Tarifstelle 11.02 B II c) 1 des Gemeinsamen Zolltarifs sollte die Erstattung bei der Erzeugung berücksichtigt werden.
Gemäß der Verordnung (EWG) Nr. ... des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2727/75 werden bestimmte Verarbeitungserzeugnisse in die gemeinsame Marktorganisation für Getreide aufgenommen. Es sollte vorgesehen werden, die Anwendung der Abschöpfungen und Erstattungen, die im Handel mit Drittländern für Getreide- und Reisverarbeitungserzeugnisse gelten, auf diese Erzeugnisse auszudehnen —
Die Verordnung (EWG) Nr. 2744/75 des Rates vom 29. Oktober 1975 5), zuletzt geändert durch Verordnung (EWG) Nr. ... 6) muß daher geändert werden.
1) ABl. EG Nr. L 281 vom 1. November 1975, S. 1
2) ABl. EG Nr... .
3) ABl. EG Nr. L 281 vom 1. November 1975, S. 57
4) ABl. EG Nr... .
5) ABl. EG Nr. L 281 vom 1. November 1975, S. 65
6)	...HAT FOLGENDE VERORDNUNG ERLASSEN:
Artikel 1
Die Verordnung (EWG) Nr. 2744/75 wird wie folgt geändert:
1. Artikel 5 Abs. 1 erhält folgende Fassung:
„1. Bei der Berechnung des beweglichen Teilbetrags der Abschöpfung auf die im Anhang I genannten Erzeugnisse der Tarifnummern oder Tarifstellen 11.02 A V a)1, 11.02 B II c 1, 11.04 C II, 11.08 A, 11.09, 17.02 B II, 17.02 F I, 21.07 F II und 23.03 A I, die nach der Einfuhr den gleichen Verwendungszwecken zugeführt werden sollen wie denen, die für die Gewährung der Erstattung bei der Erzeugung von
—	Kartoffelstärke,
—	in der Gemeinschaft zur Stärkeherstellung verwendetem Weichweizen, Mais und Bruchreis,
—	Mais, der zur Herstellung von für die Brauindustrie bestimmten Grobgrieß und Feingrieß verwendet wird,
—	Mais, der zur Herstellung von für die Brauindustrie bestimmter Grütze verwendet wird,
vorgesehen sind, wird die gewährte Erstattung bei der Erzeugung berücksichtigt."
2. Anhang I wird durch den Anhang zu dieser Verordnung ersetzt.
Artikel 2
Diese Verordnung tritt am Tage ihrer Veröffentlichung im Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften in Kraft.
Sie gilt ab ...
Diese Verordnung ist in allen ihren Teilen verbindlich und gilt unmittelbar in jedem Mitgliedstaat.

Anhang I
Nummer	Warenbezeichnung	Grunderzeugnis	Koeffizient	Fester Teilbetrag
des Gemeinsamen				ECU/Tonne
Zolltarifs				
1	2	3	4	5
07.06	Wurzeln oder Knollen von Manihot, Maranta und Salep,			
	Topinambur, süße Kartoffeln und ähnliche Wurzeln und			
	Knollen mit hohem Gehalt an Stärke oder Inulin, auch			
	getrocknet oder in Stücken; Mark des Sagobaumes			
	A. Wurzeln oder Knollen von Manihot, Maranta und			
	Salep und ähnliche Wurzeln und Knollen mit hohem			
	Gehalt an Stärke, ausgenommen süße Kartoffeln 		Gerste	0,18	—
11.01	Mehl von Getreide 1):			
	C. von Gerste 		Gerste	1,80	6,04
	D. von Hafer 		Hafer	1,80	6,04
	E. von Mais			
	I. mit einem Fettgehalt von 1,5 Gewichtshundert-			
	teilen oder weniger 		Mais	1,80	6,04
	II. anderes		Mais	1,02	3,02
	F. von Reis 		Bruchreis	1,06	3,02
	G. von Buchweizen		Buchweizen	1,80	6,04
	H. von Hirse aller Art, außer Sorghum 		Hirse aller Art,	1,02	3,02
		außer Sorghum		
	IJ. von Kanariensaat 		Kanariensaat	1,02	3,02
	K. von Sorghum 		Sorghum	1,02	3,02
	L. anderes		Kanariensaat	1,02	3,02
11.02	Grobgrieß und Feingrieß; Getreidekörner, geschält,			
	perlförmig geschliffen, geschrotet, gequetscht oder als			
	Flocken, ausgenommen, geschälter, geschliffener oder			
	glasierter Reis und Bruchreis; Getreidekeime ganz, ge-			
	quetscht, als Flocken oder gemahlen 1):			
	A. Grobgrieß und Feingrieß:			
	II. von Roggen		Roggen	1,80	6,04
	III. von Gerste 		Gerste	1,80	6,04
	IV. von Hafer 		Hafer	1,80	6,04
1) Für die Abgrenzung der Erzeugnisse der Tarifnummern 11.01 und 11.02 von denen der Tarifstelle 23.02 A gelten als Erzeugnisse der Tarifnummern 11.01 und 11.02 Erzeugnisse, die — in Gewichtshundertteilen ausgedrückt und auf den Trockenstoff bezogen — gleichzeitig folgendes aufweisen:
—	einen Stärkegehalt (bestimmt nach dem abgewandelten polarimetrischen Ewers-Verfahren, der höher ist als 45 v. H.,
—	einen Aschegehalt (abzüglich etwa eingesetzter Mineralstoffe) der bei Reis 1,6 v. H. oder weniger, bei Weizen und Roggen 2,5 v. H. oder weniger, bei Gerste 3 v. H. oder weniger, bei Buchweizen 4 v. H. oder weniger, bei Hafer 5 v. H. oder weniger und bei anderen Getreidearten 2 v. H. oder weniger beträgt.
Jedoch gehören Getreidekeime, ganz gequetscht, als Flocken oder gemahlen, zu Tarifnummer 11.02.

Nummer	Warenbezeichnung	Grunderzeugnis	Koeffizient	Fester Teilbetrag
des Gemeinsamen				ECU/Tonne
Zolltarifs				
1	2	3	4	5
11.02	V. von Mais:			
(Fort-	a) mit einem Fettgehalt von 1,5 Gewichts-			
setzung)	hundertteilen oder weniger:			
	1. für die Brauereiindustrie bestimmt a) 		Mais	1,80	6,04
	2. anderer		Mais	1,80	6,04
	b) anderer 		Mais	1,02	3,02
	VI. von Reis		Bruchreis	1,06	3,02
	VII. von Buchweizen 		Buchweizen	1,80	6,04
	VIII. von Hirse aller Art, außer von Sorghum 		Hirse aller Art,		
		außer Sorghum	1,02	3,02
	IX. von Sorghum 		Sorghum	1,02	3,02
	X. andere		Kanariensaat	1,02	3,02
	B. Getreidekörner, geschält (entpelzt), auch geschnit-			
	ten oder geschrotet:			
	I. von Gerste, Hafer, Buchweizen und Hirse aller			
	Art, außer von Sorghum:			
	a) geschält (entpelzt):			
	1. von Gerste 		Gerste	1,60	3,02
	2. von Hafer			
	aa) gestutzter Hafer 		Hafer	1,02	3,02
	bb) anderer 		Hafer	1,80	3,02
	3. von Buchweizen		Buchweizen	1,60	3,02
	4. von Hirse aller Art, außer von Sorghum	Hirse aller Art,		
		außer Sorghum	1,60	3,02
	b) geschält (entpelzt und geschnitten oder ge-			
	schrotet (Grütze):			
	1. von Gerste 		Gerste	1,60	3,02
	2. von Hafer 		Hafer	1,80	3,02
	3. von Buchweizen		Buchweizen	1,60	3,02
	4. von Hirse aller Art, außer von Sorghum	Hirse aller Art,		
		außer Sorghum	1,60	3,02
	II. von anderem Getreide:			
	a) von Weizen 		Weichweizen	1,33	3,02
	b) von Roggen 		Roggen	1,33	3,02
	c) von Mais			
	1. für die Brauindustrie bestimmt a) 		Mais	1,60	3,02
	2. anderer		Mais	1,60	3,02
	d) von Sorghum		Sorghum	1,60	3,02
	e) andere 		Kanariensaat	1,60	3,02
a) Die Zulassung zu diesem Absatz unterliegt den von den zuständigen Behörden festzusetzenden Voraussetzungen.

Nummer	Warenbezeichnung	Grunderzeugnis	Koeffizient	Fester Teilbetrag
des Gemeinsamen				ECU/Tonne
Zolltarifs				
1	2	3	4	5
11.02	C.	Getreidekörner, perlförmig geschliffen:			
(Fort-	I. von Weizen		Weichweizen	1,60	3,02
setzung)				
	II. von Roggen		Roggen	1,60	3,02
	III. von Gerste 		Gerste	2,50	6,04
	IV. von Hafer 		Hafer	1,60	3,02
	V. von Mais		Mais	1,60	3,02
	VI. von Buchweizen		Buchweizen	1,60	3,02
	VII. von Hirse aller Art, außer von Sorghum		Hirse aller Art,	1,60	3,02
		außer Sorghum		
	VIII. von Sorghum 		Sorghum	1,60	3,02
	IX. andere 		Kanariensaat	1,60	3,02
	D. Getreidekörner, nur geschrotet:			
	I. von Weizen		Weichweizen	1,02	3,02
	II. von Roggen		Roggen	1,02	3,02
	III. von Gerste 		Gerste	1,02	3,02
	IV. von Hafer 		Hafer	1,02	3,02
	V. von Mais		Mais	1,02	3,02
	VI. von Buchweizen		Buchweizen	1,02	3,02
	VII. von Hirse aller Art, außer von Sorghum		Hirse aller Art,	1,02	3,02
		außer Sorghum		
	VIII. von Sorghum 		Sorghum	1,02	3,02
	IX. andere 		Kanariensaat	1,02	3,02
	E. Getreidekörner, gequetscht; Flocken:			
	I. von Gerste, Hafer, Buchweizen oder von Hirse			
	aller Art, außer von Sorghum:			
	a) Getreidekörner, gequetscht:			
	1. von Gerste 		Gerste	1,02	3,02
	2. von Hafer		Hafer	1,02	3,02
	3. von Buchweizen 		Buchweizen	1,02	3,02
	4. von Hirse aller Art, außer von Sorghum	Hirse aller Art,	1,02	3,02
		außer Sorghum		
	b) Flocken:			
	1. von Gerste 		Gerste	2,00	6,04
	2. von Hafer		Hafer	2,00	6,04
	3. von Buchweizen 		Buchweizen	1,80	6,04
	4. von Hirse aller Art, außer von Sorghum	Hirse aller Art,	1,80	6
		außer Sorghum		
	II. von anderem Getreide:			
	a) von Weizen 		Weichweizen	1,80	6,04
	b) von Roggen		Roggen	1,80	6,04
	c) von Mais 		Mais	1,80	6,04
	d) von Sorghum 		Sorghum	1,80	6,04
	e) andere:			
	1. Flocken von Reis 		Bruchreis	1,80	6,04
	2. andere 		Kanariensaat	1,80	6,04

Nummer	Warenbezeichnung	Grunderzeugnis	Koeffizient	Fester Teilbetrag
des Gemeinsamen				ECU/Tonne
Zolltarifs				
1	2	3	4	5
11.02	F.	Pellets:			
(Fort-	I. von Weizen		Weichweizen	1,80	6,04
setzung)				
	II. von Roggen		Roggen	1,80	6,04
	III. von Gerste 		Gerste	1,80	6,04
	IV. von Hafer 		Hafer	1,80	6,04
	V. von Mais		Mais	1,80	6,04
	VI. von Reis 		Bruchreis	1,06	3,02
	VII. von Buchweizen		Buchweizen	1,80	6,04
	VIII. von Hirse aller Art, außer von Sorghum		Hirse aller Art,	1,02	3,02
		außer Sorghum		
	IX. von Sorghum 		Sorghum	1,02	3,02
	X. andere 		Kanariensaat	1,02	3,02
	G. Getreidekeime, ganz, gequetscht, als Flocken oder			
	gemahlen:			
	I. von Weizen		Weichweizen	0,75	6,04
	II. andere 		Mais	0,75	6,04
11.04	Mehl von trockenen Hülsenfrüchten der Tarifnr. 07.05			
	oder von Früchten des Kapitels 8; Mehl und Grieß von			
	Sagomark und von Wurzeln oder Knollen der Tarifnr.			
	07.06:			
	C) Mehl und Grieß von Sagomark und von Wurzeln			
	oder Knollen der Tarifnr. 07.06:			
	I. für die menschliche Ernährung ungenießbar			
	gemacht a)		Gerste	0,18	3,02
	II. andere:			
	a) zur Stärkeherstellung bestimmt a) 		Mais	1,61	20,55
	b) andere		Mais	1,61	20,55
11.07	Malz, auch geröstet:			
	A. ungeröstet:			
	I. aus Weizen:			
	a) in Form von Mehl 		Weichweizen	1,78	10,88
	b) anderes 		Weichweizen	1,33	10,88
	II. anderes:			
	a) in Form von Mehl 		Gerste	1,78	10,88
	b) anderes 		Gerste	1,33	10,88
	B. geröstet 		Gerste	1,55	10,88
a) Die Zulassung zu diesem Absatz unterliegt den von den zuständigen Behörden festzusetzenden Voraussetzungen.

Nummer	Warenbezeichnung	Grunderzeugnis	Koeffizient	Fester Teilbetrag
des Gemeinsamen				ECU/Tonne
Zolltarifs				
1	2	3	4	5
11.08	Stärke; Inulin:			
	A. Stärke:			
	I. von Mais		Mais	1,61	20,55
	II. von Reis 		Bruchreis	1,52	30,83
	III. von Weizen 		Weichweizen	2,20	20,55
	IV. von Kartoffeln		Mais	1,61	20,55
	V. andere 		Mais	1,61	20,55
11.09	Kleber von Weizen, auch getrocknet 		Weichweizen	4,00	181,34
17.02	Andere Zucker, fest; Zuckersirupe, ohne Zusatz von			
	Aroma- oder Farbstoffen; Kunsthonig, auch mit natür-			
	lichem Honig vermischt; Zucker und Melassen, karame-			
	lisiert:			
	B. Glukose und Glukosesirup; Maltodextrin und			
	Maltodextrinsirup			
	II. andere:			
	a) Glukose (Dextrose) als weißes, kristallines			
	Pulver, auch agglomeriert		Mais	2,10	96,72
	b) andere 		Mais	1,61	66,49
	F. Zucker und Melassen, karamelisiert			
	I. Zucker 		Mais	1,61	66,49
21.07 F	Zuckersirupe, aromatisiert oder gefärbt:			
	II. Glukose- und Maltodextrinsirup		Mais	1,61	66,49
23.02	Kleie und andere Rückstände vom Sichten, Mahlen oder			
	von anderen Bearbeitungen von Getreide oder Hülsen-			
	früchten:			
	A. von Getreide			
	I. von Mais oder Reis:			
	a) mit einem Gehalt an Stärke von 35 Ge-			
	wichtshundertteilen oder weniger 		Weichweizen	0,10	
		Gerste	0,10	0
		Mais	0,10	
	b) andere:			
	1. mit einem Gehalt an Stärke von mehr			
	als 35 bis 45 Gewichtshundertteilen			
	und für die menschliche Ernährung un-			
	genießbar gemacht 		Weichweizen	0,16	
		Gerste	0,16	0
		Mais	0,16	
	2. andere 		Weichweizen	0,32	
		Gerste	0,32	0
		Mais	0,32	

Nummer	Warenbezeichnung	Grunderzeugnis	Koeffizient	Fester Teilbetrag
des Gemeinsamen				ECU/Tonne
Zolltarifs				
1	2	3	4	5
23.02	II. von anderem Getreide:			
(Fort-	a) mit einem Gehalt an Stärke von 28 Ge-			
setzung)	wichtshundertteilen oder weniger, voraus-			
	gesetzt, daß entweder nicht mehr als 10 Ge-			
	wichtshundertteile der Ware durch ein			
	Sieb mit einer Maschenweite von 0,2 mm			
	hindurchgehen, oder bei einem Siebdurch-			
	gang von mehr als 10 Gewichtshundert-			
	teilen der auf den Trockenstoff bezogene			
	Aschegehalt des Siebdurchgangs 1,5 Ge-			
	wichtshundertteile oder mehr beträgt		Weichweizen	0,08	
		Gerste	0,08	0
		Mais	0,08	
	b) andere 		Weichweizen	0,32	
		Gerste	0,32	0
		Mais	0,32	
23.03	Ausgelaugte Zuckerrübenschnitzel, Bagasse und Ab-			
	fälle von der Zuckergewinnung; Treber, Schlempen und			
	Abfälle aus Brauereien oder Brennereien; Rückstände			
	von der Stärkegewinnung und ähnliche Rückstände:			
	A. Rückstände von der Maisstärkegewinnung (ausge-			
	nommen eingedicktes Maisquellwasser) mit einem			
	auf den Trockenstoff bezogenen Proteingehalt von:			
	I. mehr als 40 Gewichtshundertteilen 		Mais	2,00	181,32
Begründung
Betrifft: Entwürfe von Verordnungen des Rates zur Änderung
a) der Verordnung (EWG) Nr. 2742/75 über die Erstattungen bei der Erzeugung von Getreide und Reis;
b) der Verordnung (EWG) Nr. 2744/75 über die Regelung für die Einfuhr und die Ausfuhr von Getreide- und Reisverarbeitungserzeugnissen.
1. Zweck dieser Entwürfe ist es, bei a)
—	für Mais, der bei der Herstellung von Maisgrütze für die Brauindustrie verwendet wird, dieselbe Erstattung bei der Erzeugung festzusetzen, wie sie für Mais zur Herstellung von Grieß für die Brauindustrie gewährt wird,
und bei b)
—	die Methode zur Berechnung der Einfuhrabschöpfung auf Maisgrütze so zu ändern, daß die unter Buchstabe a) genannte Gewährung der Erstattung bei der Erzeugung berücksichtigt wird,
—	die Regelung für die Einfuhr und die Ausfuhr von Getreide- und Reisverarbeitungserzeugnissen auf karamelisierte Zucker, Maltodextrin und Maltodextrinsirup auszudehnen, nachdem diese Erzeugnisse in die Marktorganisation für Getreide aufgenommen worden sind.
2. Die Rechtfertigung dieser Maßnahmen ist in der Begründung zur vorgeschlagenen Änderung der Verordnungen (EWG) Nr. 2727/75, Nr. 3330/74 und Nr. 950/68 dargelegt.
3. Die in den beiden beigefügten Vorschlägen enthaltenen Maßnahmen hängen davon ab, ob der Rat die in Absatz 2 genannten vorgeschlagenen Änderungen annimmt.

Bericht des Abgeordneten Sauter (Epfendorf)
Die Vorschläge der EG-Kommission an den Rat wurden vom Präsidenten mit der EG-Sammelliste vom 29. Januar 1981 — Drucksache 9/127 Nr. 15 — an den Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten überwiesen. Dieser hat die Vorschläge in seiner Sitzung am 8. April 1981 beraten.
Bei der Vorlage geht es um folgendes:
Maltodextrin, karamelisierter Zucker und aromatisierter Maltodextrin-Sirup unterliegen derzeit der Zucker-Marktordnung, obwohl sie hauptsächlich aus Mais gewonnen werden. Sie finden in einigen Mitgliedstaaten Verwendung in der Bierherstellung. Die EGKommission strebt an, diese Erzeugnisse der GetreideMarktordnung zuzuordnen mit der Folge, daß etwaige Ausfuhrerstattungen von der Erstattung des Grunderzeugnisses, also Mais, abgeleitet werden. In der Brauindustrie der Gemeinschaft wird häufig Maisgrütze, also grobkörniger Maisgrieß, verwendet. In einigen Mitgliedstaaten müssen hier jedoch aus technischen Gründen Maisflocken Verwendung finden, die aus Maisgrütze gewonnen werden. Da der Gemeinsame Zolltarif aber für Maisgrieß eine Höchstgrenze von 2 mm vorschreibt, können nur für dieses Erzeugnis nach geltendem EG-Recht Erstattungen gewährt werden. Dies hat zur Folge, daß eine Produktionserstattung nur für Mais zur Herstellung von Grieß für die Brauwirtschaft in Betracht kommt, nicht aber zur Herstellung von Maisgrütze für diesen Wirtschaftszweig. Dies will die EG-Kommission abändern und die genannten Maiserzeugnisse aus der Marktordnung für Zucker in die für Getreide übernehmen. Ferner sollen auf zur Bierherstellung verwendete Maisgrütze Erstattungen gewährt werden können. Dies wiederum macht es notwendig, die Methode so zu ändern, daß dies in der Produktionserstattung auf Maisgrütze seinen Niederschlag findet. Die Marktordnungsregelungen für die Ein- und Ausfuhr von Getreide und Reisverarbeitungserzeugnissen ist dann auf die eingangs erwähnten Malzerzeugnisse auszudehnen.
Bei den Beratungen im Ausschuß wurden die Kommissionsvorschläge starker Kritik unterzogen. Die Ausdehnung der Gewährung einer Produktionserstattung auf Maisgrütze, die in den übrigen EG-Ländern vor allem zur Bierherstellung verwendet wird, wurde abgelehnt. Dieses Erzeugnis konkurriert mit Braumalz, das nicht subventioniert wird und das deshalb in wettbewerbsverzerrender Weise aus dem Markt gedrängt würde. Bereits früher hatte der Deutsche Bundestag auf Empfehlung des Ausschusses die Produktionserstattung für Grobgrieß und Feingrieß von Mais, Bruchreis und andere in der Brauindustrie verwendete stärkehaltige Erzeugnisse abgelehnt (vgl. Beschluß vom 20. April 1978, Drucksache 8/1685). Nicht zuletzt wegen der Aufrechterhaltung des Reinheitsgebots bei Bier ist seinerzeit diese Ablehnung erfolgt. Durch die weitere Ausdehnung der Erstattung auf Maisgrütze würde das ganze Problem noch erheblich verschärft.
Unter diesen Umständen war der Ausschuß der Auffassung, daß die Verordnungsvorschläge nicht gebilligt werden könnten und der Aufrechterhaltung des Reinheitsgebots bei Bier ein besonderer Stellenwert bei den Beratungen in Brüssel zukommen müsse.
Namens des Ausschusses für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten bitte ich den Deutschen Bundestag, die Vorschläge der EG-Kommission nach Maßgabe der ablehnenden Beschlußempfehlung zur Kenntnis zu nehmen und die Bundesregierung aufzufordern, in Brüssel für die Aufrechterhaltung des Reinheitsgebots bei Bier einzutreten.</TEXT>
</DOKUMENT>
