<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Antrag</DRS_TYP>
  <NR>09/386</NR>
  <DATUM>04.05.1981</DATUM>
  <TITEL>Bundeseigene Höfe in Breddewarden bei Wilhelmshaven; Veräußerung an die Stadt Wilhelmshaven § 64 Abs. 2 der Bundeshaushaltsordnung</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesministerium der Finanzen</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/386
04.05.81
Sachgebiet 63
Antrag
des Bundesministers der Finanzen
Bundeseigene Höfe in Breddewarden bei Wilhelmshaven; Veräußerung an die Stadt Wilhelmshaven
§ 64 Abs. 2 der Bundeshaushaltsordnung
Schreiben des Bundesministers der Finanzen — VI C 2 — VV 2906.12 —22/81 — II C6—F 0742-5/81 — vom 30. April 1981:
Ich beabsichtige, fünf bundeseigene Höfe in Breddewarden bei Wilhelmshaven in Größe von rund 115 ha an die Stadt Wilhelmshaven zu veräußern. Die Grundstücke sind für Zwecke des Bundes dauernd entbehrlich. Ihr Verkaufswert beträgt 6 465 000, DM.
Die Erwerberin benötigt das Gelände für langfristige Infrastrukturmaßnahmen und zur Umsiedlung von Landwirten im Rahmen von Industrieansiedlungen. Sie wird die wirtschaftliche Existenz der derzeitigen Pächter sicherstellen.
Da Art, Umfang und zeitlicher Ablauf der Planungen der Stadt noch nicht feststehen, wird sie der Bund im Kaufvertrag verpflichten, neben der Zahlung des Kaufpreises eine Nachzahlung zu leisten, falls sie in ihrer Eigenschaft als Planungsträgerin innerhalb von zehn Jahren nach Vertragsabschluß eine den Wert des Kaufobjekts steigernde Nutzungsmöglichkeit eröffnet. Die Nachzahlung bemißt sich nach dem Wert des Grundstücks im Zeitpunkt der Nachzahlung.
Ich bitte, gemäß § 64 Abs. 2 der Bundeshaushaltsordnung die Einwilligung des Bundestages zur Veräußerung des Geländes an die Stadt Wilhelmshaven herbeizuführen.

Antrag auf Einwilligung des Deutschen Bundestages und des Bundesrates zur Veräußerung von Grundstücken
(§ 64 Abs. 2 Bundeshaushaltsordnung)
a) Bezeichnung, Größe und Beschreibung des	Ermittler	Verkaufspreis	Erwerber	Verwendung des	Begründung der
Grundstücks	Verkehrswert	DM		Grundstücks	Veräußerung
b) Dienststelle	DM			a)	b)	
				jetzige	künftige	
1	2	3	4	5	6
a) 5 bundeseigene Höfe mit den dazu gehörenden landwirtschaftlichen Flächen in Breddewarden bei Wilhelmshaven, eingetragen beim	1.	Bodenwert	6 465 000,— DM	Stadt	a) landwirtschaftliche Nutzung	Verwendung des Verkaufsobjektes für Infrastrukturmaßnahmen und die Umsiedlung von
Amtsgericht Wilhelmshaven im Grundbuch von	1.1 landwirtschaftliche Fläche	Ein Kaufpreisnachlaß nach dem „Gesetz über die verbilligte Veräußerung, Vermietung und Verpachtung von bundeseigenen Grundstücken" vom 16. Juli 1971 (BGBl. I S. 1005) kommt nicht in Betracht, weil die gemäß den Richtlinien zum Gesetz erforderlichen Voraussetzungen nicht erfüllt werden.	Wilhelmshaven	b) landwirtschaftliche	Landwirten im Rahmen der Industrieansiedlung.
Wilhelmshaven. Größe des Verkaufsgegenstandes: ca. 115,1124 ha (vorbehaltlich der noch durchzuführenden Vermessung)	1 116 898 qm x			Nutzung	
b) Bundesvermögensamt Wilhelmshaven	4,80 DM/qm =	5 361 110 DM				
	1.2 Baulandfläche				
	11 354 qm x				
	25,— DM/qm =	283 850 DM				
	1.3 Gartenland				
	22 872 qm x				
	8,— DM/qm =	182 976 DM				
	2.	Bauwert:				
	Gebäude	735 864 DM				
	2.2 Außenanlagen	18 766 DM 				
	3.	Sachwert:	6 582 566 DM				
	Abschlag wegen				
	Marktlage (50 v.H. vom				
	Wert der				
	Wirtschaftsgebäude) 	117 866 DM 				
	4.	Verkehrswert:	rd. 6 465 000 DM</TEXT>
</DOKUMENT>
