<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/782</NR>
  <DATUM>03.09.1981</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 13. Juni bis 31. August 1981 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/782
03.09.81
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 13. Juni bis 31. August 1981 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse
1. Entwurf für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 950/68 über den Gemeinsamen Zolltarif
»EG-Dok. Nr. 7827/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
2. Empfehlung einer Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Briefwechsels betreffend Artikel 8 des Ergänzungsprotokolls zum Abkommen zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Portugiesischen Republik
»EG-Dok. Nr. 8208/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
3. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung von Gemeinschaftszollkontingenten für Portweine der Tarifnummer ex 22.05 des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Portugal (1981/82)
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung von Gemeinschaftszollkontingenten für Madeira-Weine der Tarifnummer ex 22.05 des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Portugal (1981/82)
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung von Gemeinschaftszollkontingenten für Moscatel-deSetubal-Weine der Tarifnummer ex 22.05 des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Portugal (1981/82)
»EG-Dok. Nr. 7150/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
4. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 562/81 über die Senkung der Zölle bei der Einfuhr bestimmter Agrarerzeugnisse mit Ursprung in der Türkei in die Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 7530/81«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft

5. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Aufstockung des durch die Verordnung (EWG) Nr. 3441/80 für 1981 eröffneten Gemeinschaftszollkontingents für Zeitungsdruckpapier der Tarifstelle 48.01 A des Gemeinsamen Zolltarifs
»EG-Dok. Nr. 7338/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
6. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3517/80 zur Festsetzung von Plafonds und zur Einrichtung einer gemeinschaftlichen Überwachung der Einfuhren bestimmter Erzeugnisse mit Ursprung in Malta (1981)
»EG-Dok. Nr. 7424/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
7. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 950/68 über den Gemeinsamen Zolltarif
»EG-Dok. Nr. 7747/81«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
8. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Auberginen der Tarifstelle ex 07.01 T des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Zypern (1981)
»EG-Dok. Nr. 7917/81«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
9. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung von Gemeinschaftszollkontingenten für SherryWeine der Tarifstelle ex 22.05 des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Spanien (1981/82)
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Eröffung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für MalagaWeine der Tarifstelle ex 22.05 des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Spanien (1981/82)
Vorschlag eine Verordnung (EWG) des Rates über die Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Jumilla-, Priorato-, Rioja- und Valdepenas-Weine der Tarifstelle ex 22.05 des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Spanien (1981/82)
»EG-Dok. Nr. 7334/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
10. Vorschlag einer Entscheidung des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 316/77 zur Einführung eines Antidumpingzolls für Fahrrad-, Moped- und Kraftradketten mit Ursprung in Taiwan
»EG-Dok. Nr. 7465/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

11. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für VERDE-Weine der Tarifstelle ex 22.05 des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Portugal (1981/82)
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für DAO-Weine der Tarifstelle ex 22.05 des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Portugal (1981/82)
»EG-Dok. Nr. 7151/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
12. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Aprikosenpülpe der Tarifstellle ex 20.06 B II c) 1 aa) des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in der Türkei
»EG-Dok. Nr. 7423/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
13. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3438/80 hinsichtlich der Ausfuhr von Bearbeitungsabfällen und Schrott aus Blei
»EG-Dok. Nr. 7656/81«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
14. Entwurf eines Beschlusses des Ausschusses für Zusammenarbeit im Zollwesen AKP-EWG über eine Abweichung von der Bestimmung des Begriffs „Ursprungswaren" zur Berücksichtigung der besonderen Lage von Fidschi bei Herstellung von haltbar gemachtem Thunfisch
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Durchführung des Beschlusses Nr..../81 des Ausschusses für Zusammenarbeit im Zollwesen AKP-EWG über eine Abweichung von der Bestimmung des Begriffs „Ursprungswaren" zur Berücksichtigung der besonderen Lage von Fidschi bei der Herstellung von haltbar gemachtem Thunfisch
»EG-Dok. Nr. 7436/81«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
15. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Verlängerung der Verordnung (EWG) Nr. 438/81, zur Festsetzung der Einfuhrregelung für Waren mit Ursprung in Jugoslawien infolge des Beitritts der Republik Griechenland zu den Europäischen Gemeinschaften
»EG-Dok. Nr. 7191/81«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft

16. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß eines Abkommens über handelspolitische und wirtschaftliche Zusammenarbeit zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und Indien
»EG-Dok. Nr. 7799/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
17. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Anwendung der berichtigten Beträge, die für die in Protokoll Nr. 2 über die Bestimmung des Begriffs „Waren mit Ursprung in" oder „Ursprungswaren" und über die Methoden der Zusammenarbeit der Verwaltungen des Interimsabkommens zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Sozialistischen Föderativen Republik Jugoslawien betreffend den Handelsverkehr und die handelspolitische Zusammenarbeit genannten Nachweise gelten, in der Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 7159/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
18. Empfehlung für eine Verordnung des Rates über den Abschluß eines Protokolls zum Abkommen zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Portugiesischen Republik im Anschluß an den Beitritt Griechenlands zur Gemeinschaft
Vorschlag für eine Verordnung des Rates zur Festlegung der Regelung für den Handel mit Portugal
Entwurf eines Beschlusses der im Rat vereinigten Vertreter der Regierungen der Mitgliedstaaten der Europäischen Gemeinschaft für Kohle und Stahl zur Festlegung der Regelung für den Handel Griechenlands mit Portugal mit den in die Zuständigkeit der genannten Gemeinschaft fallenden Waren
»EG-Dok. Nr. 7755/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
19. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung der Regelung für den Handel Griechenlands mit den AKP-Staaten
Entwurf eines Beschlusses der im Rat vereinigten Vertreter der Regierungen der Mitgliedstaaten der Europäischen Gemeinschaften für Kohle und Stahl
»EG-Dok. Nr. 7859/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit

20. Entwurf eines Beschlusses des Gemischten Ausschusses EWG-Österreich, Island, Finnland, Norwegen, Portugal, Schweden, Schweiz zur Ergänzung und Änderung der dem Protokoll Nr. 3 über die Bestimmung des Begriffs „Erzeugnisse mit Ursprung in" oder „Ursprungserzeugnisse" und über die Methoden der Zusammenarbeit der Verwaltungen als Anhang beigefügten Listen A und B
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Anwendung des Beschlusses des Gemischten Ausschusses EWG-Österreich, Island, Finnland, Norwegen, Portugal, Schweden, Schweiz zur Ergänzung und Änderung der Listen A und B im Anhang zum Protokoll Nr. 3 über die Bestimmung des Begriffs „Erzeugnisse mit Ursprung in" oder „Ursprungserzeugnisse" und über die Methoden der Zusammenarbeit der Verwaltungen
»EG-Dok. Nr. 6993/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
21. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für bestimmte Weine mit Ursprungsbezeichnung der Tarifstelle ex 22.05 C des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Tunesien (1981/82)
»EG-Dok. Nr. 7916/810
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
22. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Anpassung des Anhangs der Verordnung (EWG) Nr. 2603/69 zur Festlegung einer gemeinsamen Ausfuhrregelung
»EG-Dok. Nr. 8303/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
23. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für vollständig in Griechenland gewonnenen Wein aus frischen Weintrauben und mit Alkohol stummgemachtem Most aus frischen Weintrauben der Tarifnummer 22.05 des Gemeinsamen Zolltarifs (1982)
»EG-Dok. Nr. 8349/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
24. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 438/81, zur Festsetzung der Einfuhrregelung für Waren mit Ursprung in Jugoslawien infolge des Beitritts der Republik Griechenland
»EG-Dok. Nr. 8466/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
25. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über die Einfuhr bestimmter Agrarerzeugnisse mit Ursprung in der Türkei in die Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 8671/81«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft

26. Entwurf einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für getrocknete Weintrauben in unmittelbaren Umschließungen mit einem Gewicht des Inhalts von 15 Kilogramm oder weniger, der Tarifstelle 08.04 B I des Gemeinsamen Zolltarifs (1982)
»EG-Dok. Nr. 8348/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
27. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Einführung eines endgültigen Antidumpingzolls auf Kartoffelgranulat mit Ursprung in Kanada
»EG-Dok. Nr. 8756/81«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
28. Verordnung (EWG) Nr. 1853/81 des Rates vom 30. Juni 1981 zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3508/80, mit der die Handelsregelung mit Malta über den 31. Dezember 1980 hinaus verlängert wurde
»EG-Dok. Nr. 7438/81«
veröffentlicht im Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften Nr. L 185/1 vom 7. Juli 1981
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
29. Verordnung (EWG) Nr. 1570/81 des Rates vom 11. Juni 1981 zur Einführung eines endgültigen Antidumpingzolls auf Styrol-Monomer mit Ursprung in den Vereinigten Staaten von Amerika
»EG-Dok. Nr. 7154/81«
veröffentlicht im Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften Nr. L 154/10
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
30. Verordnung (EWG) Nr. 1958/81 des Rates vom 13. Juli 1981 zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3497/80 über die Regelung des Warenverkehrs mit Zypern über den 31. Dezember 1980 hinaus
»EG-Dok. Nr. 8042/81«
veröffentlicht im Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften Nr. L 192/5 vom 15. Juli 1981
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
31. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1837/80 über die gemeinsame Marktorganisation für Schaf- und Ziegenfleisch
»EG-Dok. Nr. 7538/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

32. Vorschlag für einen Beschluß des Rates über den Abschluß des Abkommens in Form eines Briefwechsels über eine Fischereivereinbarung zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und dem Königreich Schweden für 1981
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung von Maßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände, die für Schiffe gelten, die die Flagge Schwedens führen
»EG-Dok. Nr. 7128/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
33. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 337/79 über die gemeinsame Marktorganisation für Wein und zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 950/68 über den Gemeinsamen Zolltarif
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 338/79 zur Festlegung besonderer Vorschriften für Qualitätsweine bestimmter Anbaugebiete
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 339/79 zur Definition bestimmter aus Drittländern stammender Erzeugnisse der Tarifnummern 20.07, 22.04 und 22.05 des Gemeinsamen Zolltarifs
»EG-Dok. Nr. 7267/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
mitberatend: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
34. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates betreffend das Gemeinschaftsverzeichnis der benachteiligten landwirtschaftlichen Gebiete im Sinne der Richtlinie 75/268/EWG (Griechenland)
»EG-Dok. Nr. 7265/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
35. Vorschlag einer Verordnung des Rates für ein Sonderprogramm zur Entwässerung in den benachteiligten Gebieten Westirlands
»EG-Dok. Nr. 7512/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
36. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 345/79 über die Grundregeln für die Gewährung von Erstattungen bei der Ausfuhr von Erzeugnissen des Weinsektors und die Kriterien für die Festsetzung des Erstattungsbetrages
»EG-Dok. Nr. 7771/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

37. Vorschlag einer Verordnung des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 554/81 hinsichtlich der Einzelheiten der Ausstellung bestimmter Lizenzen für Fischereifahrzeuge unter spanischer Flagge
»EG-Dok. Nr. 7296/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
38. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung Nr. 115/67/EWG hinsichtlich der Kriterien für die Ermittlung des Weltmarktpreises für Ölsaaten
»EG-Dok. Nr. 7258/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
39. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Aufstellung allgemeiner Regeln für die Anwendung der Differenzabgabe auf rohen Präferenzzucker
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Aufstellung allgemeiner Regeln für die Mindestlagermengenregelung für Zucker
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über Maßnahmen für den Absatz des in den französischen überseeischen Departements erzeugten Zuckers
»EG-Dok. Nr. 7495/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
40. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Grundregeln für Maßnahmen zur Aufrechterhaltung des Butterverbrauchs bestimmter Verbraucher- und Industriegruppen
»EG-Dok. Nr. 7498/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
41. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1360/78 betreffend die Erzeugergemeinschaften und ihre Vereinigungen
»EG-Dok. Nr. 7929/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
42. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates über die von den Mitgliedstaaten durchzuführenden statistischen Erhebungen über den Schaf- und Ziegenbestand
»EG-Dok. Nr. 7257/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

43. Bericht der Kommission an den Rat über den Stand der Erzeugung und Vermarktung des Hopfens der Ernte 1980
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung der Beihilfe an Hopfenerzeuger für die Ernte 1981
»EG-Dok. Nr. 7249/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
44. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung der Hauptinterventionsorte für Raps- und Rübensamen und Sonnenblumenkerne und der dort geltenden Interventionspreise für das Wirtschaftsjahr 1981/82
»EG-Dok. Nr. 7494/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
45. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung der Grundregeln für die Produktionsbeihilfenregelung für getrocknete Weintrauben und getrocknete Feigen
»EG-Dok. Nr. 8155/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
46. Vorschlag einer Verordung (EWG) des Rates zur Festsetzung des Betrages der Beihilfe für die Erzeugung von Ananaskonserven und des an die Ananaserzeuger zu zahlenden Mindestpreises für das Wirtschaftsjahr 1981/82
»EG-Dok. Nr. 8148/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
47. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2527/80 über technische Maßnahmen zur Erhaltung der Fischbestände
»EG-Dok. Nr. 8482/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
48. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung der auf Grund der obligatorischen Destillation der Nebenerzeugnisse der Weinbereitung zu zahlenden Preise sowie — in Abweichung von der Verordnung (EWG) Nr. 349/79 — des Betrags der Beteiligung des Europäischen Ausrichtungs- und Garantiefonds für die Landwirtschaft, Abteilung Garantie, für das Wirtschaftsjahr 1981/82
»EG-Dok. Nr. 8132/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

49. Vorschlag für eine Verordnung des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 848/81 über Maßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände in der 200-Meilen-Zone vor der Küste des Französischen Departements Guyana gegenüber Schiffen unter der Flagge bestimmter Drittländer
»EG-Dok. Nr. 8602/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
50. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Verlängerung der Geltungsdauer der Verordnung (EWG) Nr. 1315/81 zur Festlegung von Interimsmaßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände gegenüber Schiffen unter der Flagge Schwedens
»EG-Dok. Nr. 8601/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
51. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 343/79 zur Aufstellung allgemeiner Regeln für bestimmte Destillationsmaßnahmen betreffend Wein
»EG-Dok. Nr. 8133/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
52. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Fessetzung des Grundpreises und des Ankaufspreises für Äpfel für Juni 1981
»EG-Dok. Nr. 7135/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
53. Vorschlag für einen Beschluß des Rates über die Koordinierung der Tätigkeiten der Mitgliedstaaten und der Organe und Institutionen der Gemeinschaft zur Schaffung eines organgemeinsamen Informationssystems der Gemeinschaft
Bericht der Kommission an den Rat über eine Studie über Informatiksysteme zur Verarbeitung von Daten der Einfuhr und Ausfuhr sowie der Verwaltung und Finanzkontrolle der Marktorganisation für die verschiedenen Agrarerzeugnisse
Vorschlag für einen Beschluß des Rates zur Koordinierung der Maßnahmen der Mitgliedstaaten und der Kommission zur Vorbereitung eines langfristigen Programms über die Anwendung der Telematik in den Informationssystemen der Gemeinschaft für die Ein- und Ausfuhren von Agrarerzeugnissen sowie die Verwaltung und die Finanzkontrolle von Agrarmarktorganisationen
»EG-Dok. Nr. 8467/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
mitberatend: Haushaltsausschuß

54. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Verteilung der für die Gemeinschaft verfügbaren Gesamtfangmöglichkeiten von Fischbeständen oder Fischbestandsgruppen in der Fischereizone der Gemeinschaft für 1981
»EG-Dok. Nr. 8695/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
55. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung der zulässigen Gesamtfangmenge und des für die Gemeinschaft verfügbaren Anteils hinsichtlich bestimmter Fischbestände in der Fischereizone der Gemeinschaft 1981
»EG-Dok. Nr. 8696/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
56. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über Sondermaßnahmen zugunsten der Organisation von Olivenölerzeugern im Wirtschaftsjahr 1981/82
»EG-Dok. Nr. 8692/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
57. Vorlage der Kommission der Europäischen Gemeinschaften für außergewöhnliche Interventionen der Gemeinschaft zugunsten der in Griechenland vom Erdbeben betroffenen Gebiete
»EG-Dok. Nr. 8708/81«
überwiesen: Haushaltsausschuß
58. Vorlage für eine Verordnung (EWG) des Rates betreffend den Ausgleich des griechischen Beitrags zu den Kosten des Finanzmechanismus und der zusätzlichen Maßnahmen zugunsten des Vereinigten Königreichs
»EG-Dok. Nr. 8201/81«
überwiesen: Haushaltsausschuß
59. Vorschlag für eine Verordung Haushaltsordnung zur Änderung der Haushaltsordnung vom 21. Dezember 1977 für den Gesamthaushaltsplan der Europäischen Gemeinschaften (EGKS — EWG — Euratom)
»EG-Dok. Nr. 7452/81«
überwiesen: Haushaltsausschuß
60. Bericht der Kommission zu dem Mandat vom 30. Mai 1980
»EG-Dok. Nr. 8144/81«
überwiesen: Haushaltsausschuß
mitberatend: Finanzausschuß
Ausschuß für Wirtschaft
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
Ausschuß für Forschung und Technologie
Ausschuß für wirtschaftliche
Zusammenarbeit

61. Vorschlag einer Verordnung (Euratom, EGKS, EWG) des Rates zur Angleichung der Berichtigungskoeffizienten, die auf die Dienst- und Versorgungsbezüge der Beamten und sonstigen Bediensteten der Europäischen Gemeinschaften anzuwenden sind
»EG-Dok. Nr. 6946/81«
überwiesen: Innenausschuß
mitberatend: Haushaltsausschuß
62. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Ermächtigung der Bundesrepublik Deutschland, von der Richtlinie des Rates zur Synchronisierung der allgemeinen Volkszählungen (73/403/EWG) abzuweichen
»EG-Dok. Nr. 7304/81«
überwiesen: Innenausschuß
63. Vorschlag für die Verordnung (Euratom, EGKS, EWG) des Rates zur Anpassung der in Artikel 13 Abs. 9 des Anhangs VII zum Statut der Beamten der Europäischen Gemeinschaften vorgesehenen Sätze der Tagegelder für Dienstreisen
»EG-Dok. Nr. 7118/81«
überwiesen : Innenausschuß
mitberatend: Haushaltsausschuß
64. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 77/728/ EWG zur Angleichung der Rechts- und Verwaltungsvorschriften der Mitgliedstaaten für die Einstufung, Verpackung und Kennzeichnung von Anstrichmitteln, Lacken, Druckfarben, Klebstoffen und dergleichen
»EG-Dok. Nr. 7613/81«
überwiesen : Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung
65. Bericht der Kommission an den Rat über die Beziehungen zu den in der Entwicklung tätigen Nichtregierungsorganisationen (NRO), insbesondere auf dem Gebiet der Mit-Finanzierung von Vorhaben (Haushalt 1980)
»EG-Dok. Nr. 6899/81«
überwiesen: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
66. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Anwendung in der Gemeinschaft berichtigter Beträge gemäß Protokoll Nr. 1 über die Bestimmung des Begriffs „Ursprungswaren" und über die Methoden der Zusammenarbeit der Verwaltungen des zweiten AKP-EWG-Abkommens
Empfehlung für einen Beschluß des Rates zur Anwendung in der Gemeinschaft berichtigter Beträge gemäß Anhang II über die Bestimmung des Begriffs „Ursprungswaren" und über die Methoden der Zusammenarbeit der Verwaltungen des Beschlusses 80/1186/EWG über die Assoziation der überseeischen Länder und Gebiete mit der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 8183/81«
überwiesen: Finanzausschuß

67. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 72/464/EWG über die anderen Verbrauchsteuern auf Tabakwaren als die Umsatzsteuer (9. Richtlinie)
»EG-Dok. Nr. 7320/81«
überwiesen: Finanzausschuß
68. Vorschlag für einen Beschluß des Rates zur Festlegung eines sektoralen Forschungs und Entwicklungsprogrammes auf dem Gebiet der Rohstoffe 1982 bis 1985
»EG-Dok. Nr. 7688/81«
überwiesen: Ausschuß für Forschung und Technologie mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft Haushaltsausschuß
69. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates betreffend die Lieferung von Magermilchpulver über das UNHCR als Nahrungsmittelsoforthilfe zugunsten der afghanischen Flüchtlinge in Pakistan im Rahmen der Verordnung (EWG) Nr. 1310/80
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Lieferung von Milchfetten über das UNHCR als Nahrungsmittelsoforthilfe zugunsten der afghanischen Flüchtlinge in Pakistan im Rahmen der Verordnung (EWG) Nr. 1312/80
»EG-Dok. Nr. 8289/81«
überwiesen : Auswärtiger Ausschuß</TEXT>
</DOKUMENT>
