<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung und Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/170</NR>
  <DATUM>18.02.1981</DATUM>
  <TITEL>zu den Verordnungen der Bundesregierung 1. Aufhebbare Verordnung zur Änderung des Deutschen Teil-Zolltarifs (Nr. 13/80 - Zweite Erhöhung des Zollkontingents 1980 für Bananen) - Drucksache 9/78 - 2. Aufhebbare Verordnung zur Änderung des Deutschen Teil-Zolltarifs (Nr. 14/80 - Zollkontingent 1981 für Bananen) - Drucksache 9/79 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Ausschuss für Wirtschaft</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Jens, Uwe</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/170
18.02.81 Sachgebiet 613 
Beschlußempfehlung und Bericht
des Ausschusses für Wirtschaft (9. Ausschuß)
zu den Verordnungen der Bundesregierung
1. Aufhebbare Verordnung zur Änderung des Deutschen Teil-Zolltarifs (Nr. 13/80 — Zweite Erhöhung des Zollkontingents 1980 für Bananen)
—	Drucksache 9/78 —
2. Aufhebbare Verordnung zur Änderung des Deutschen Teil-Zolltarifs (Nr. 14/80 — Zollkontingent 1981 für Bananen)
—	Drucksache 9/79 —
A. Problem
Das Zollkontingent für Bananen
a) für das Kalenderjahr 1980 soll zum zweiten Mal aufgestockt,
b) für das Kalenderjahr 1981 neu eröffnet werden.
B. Lösung
Das Zollkontingent
a) für das Kalenderjahr 1980 wurde nach Vorliegen der endgültigen Einfuhrzahlen des Kalenderjahres 1979 — die Grundlage sind für die Eröffnung des Jahreskontingents 1980 — und Konsultation der AKP-Staaten auf 580 000 t neu festgesetzt,
b) für das Kalenderjahr 1981 wurde vorläufig auf 348 000 t festgesetzt.
Einmütigkeit im Ausschuß
C. Vorschlag
Der Bundestag macht von seinem Aufhebungsrecht keinen Gebrauch.

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen,
die Aufhebung der Verordnungen — Drucksachen 9/78, 9/79 — nicht zu verlangen.
Bonn, den 18. Februar 1981 Der Ausschuß für Wirtschaft
Dr. Dollinger Vorsitzender
Dr. Jens Berichterstatter

Bericht des Abgeordneten Dr. Jens
Die Verordnungen, die am 24. Dezember 1980 verkündet worden und bereits in Kraft getreten sind, wurden dem Ausschuß für Wirtschaft am 22. Januar 1981 vom Präsidenten des Deutschen Bundestages überwiesen. Es handelt sich um zwei sogenannte Nachlaufverordnungen, bei denen der Bundestag nach § 77 Abs. 7 des Zollgesetzes in einer Frist von vier Monaten nach Verkündung die Aufhebung verlangen kann.
Der Ausschuß für Wirtschaft hat die Vorlagen in seiner Sitzung am 18. Februar 1981 beraten.
Bei den beiden Verordnungen handelt es sich um folgendes:
1. Verordnung zur Änderung des Deutschen TeilZolltarifs (Nr. 13/80 — Zweite Erhöhung des Zollkontingents 1980 für Bananen). Der Bundesrepublik Deutschland steht nach dem dem EWG-Vertrag anliegenden „Protokoll über das Zollkontingent für die Einfuhr von Bananen" ein Jahreskontingent für die zollfreie Einfuhr von Bananen aus Ländern zu, die der EWG nicht assoziiert sind. Die Höhe des Zollkontingents richtet sich u. a. nach den tatsächlichen Einfuhren des jeweiligen Vorjahres.
Das Grundkontingent für das Kalenderjahr 1980 ist von den Mitgliedstaaten der EG zunächst vorläufig auf 373 000 t festgelegt worden. Die tatsächlichen Einfuhrzahlen des Jahres 1979 lagen damals noch nicht vor. Dieser Beschluß ist durch Verordnung zur Änderung des Deutschen TeilZolltarifs Nr. 1/80 — Zollkontingent 1980 für Bananen — BGBl. II. S. 1348 in deutsches Recht umgesetzt worden.
Nummer 6 des genannten Protokolls über das Zollkontingent für die Einfuhr von Bananen sieht vor, daß das deutsche Zollkontingent mit Zustimmung der anderen Mitgliedstaaten der EG erhöht wird, wenn es den der Gemeinschaft assoziierten Staaten (heute AKP-Staaten) nicht möglich ist, die von der Bundesrepublik Deutschland verlangten Mengen vollständig zu liefern. Auf Grund dieser Bestimmung haben die Mitgliedstaaten im Hinblick auf die inzwischen bekannten Einfuhrzahlen des Jahres 1979 (603 225 t)
einer Erhöhung des Grundkontingents um 2 000 t auf 375 000 t und
einer vorläufigen zusätzlichen Erhöhung um 175 000 t
zugestimmt. Dieser Beschluß ist durch Verordnung zur Änderung des Deutschen Teil-Zolltarifs Nr. 6/80 — Erhöhung des Zollkontingents 1980 für Bananen — BGBl. II S. 1339 in deutsches Recht umgesetzt worden. Bei dieser ersten Erhöhung waren die AKP-Staaten noch nicht konsultiert worden. Dieses Konsultationsverfahren konnte erst im Herbst 1980 abgeschlossen werden. Nachdem die Zustimmung der AKP-Staaten jetzt vorliegt, wird das Zollkontingent für das Jahr 1980 um weitere 30 000 t auf insgesamt 580 000 t erhöht.
2. Verordnung zur Änderung des Deutschen TeilZolltarifs Nr. 14/80 — Zollkontingent 1981 für Bananen)
Die Rechtsgrundlage für die Eröffnung des Kontingents ist die gleiche wie unter Ziffer 1.
Die Höhe des Kontingents für das Jahr 1981 richtet sich unter anderem nach den Einfuhren im Kalenderjahr 1980. Die genauen Importzahlen lagen Ende 1980 noch nicht vor, so daß die Bundesregierung für das Jahr 1981 zunächst unter Zugrundelegung einer geschätzten Einfuhrmenge ein vorläufiges Jahreskontingent von 348 000 t eröffnet hat.
Die vorliegenden Verordnungen dienen der Umsetzung in nationales Recht. Sie legen die Zollkontingente entsprechend fest. Dadurch wird bis zur Höhe der Kontingente die Erhebung eines Zollsatzes von 20 v. H. auf solche Bananenimporte vermieden, die über die Kontingentsmengen hinausgehen.
Namens des Ausschusses für Wirtschaft bitte ich das Hohe Haus, von seinem Aufhebungsrecht keinen Gebrauch zu machen.
Bonn, den 18. Februar 1981
Dr. Jens Berichterstatter</TEXT>
</DOKUMENT>
