<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/961</NR>
  <DATUM>29.10.1981</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 21. bis 27. Oktober 1981 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/961
29.10.81
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 21. bis 27. Oktober 1981 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse
1. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates über die Beaufsichtigung der Kreditinstitute auf konsolidierter Basis
»EG-Dok. Nr. 9551/81«
überwiesen: Finanzausschuß
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft
2. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3501 /80 zur Festsetzung von Plafonds und zur Einrichtung einer gemeinschaftlichen Überwachung der Einfuhren bestimmter Erzeugnisse mit Ursprung in Portugal (1981)
»EG-Dok. Nr. 9647/81«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
3. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnungen (EWG) Nr. 2053/81, 2054/81, 2055/81, 2056/81 und 2057/81 zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung von Gemeinschaftszollkontingenten für bestimmte Weine der Tarifstelle ex 22.05 des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Portugal (1982)
»EG-Dok. Nr. 9648/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
4. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Aprikosenpülpe der Tarifstelle ex 20.06 B II c) 1 aa) des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Marokko (1982)
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Aprikosenpülpe der Tarifstelle ex 20.06 B II c) 1 aa) des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Tunesien (1982)
»EG-Dok. Nr. 9664/81«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft

5. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur vollständigen oder teilweisen Aussetzung der Zollsätze des Gemeinsamen Zolltarifs für bestimmte Erzeugnisse der Kapitel 1 bis 24 des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Malta (1982)
»EG-Dok. Nr. 9670/81 «
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
6. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für getrocknete Feigen der Tarifstelle ex 08.03 B des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Spanien (1982)
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für getrocknete Weintrauben der Tarifstelle 08.04 B) 1 des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Spanien (1982)
»EG-Dok. Nr. 9815/81«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
7. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 357/79 über statistische Erhebungen der Rebflächen
»EG-Dok. Nr. 9626/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
8. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Aufteilung bestimmter Fangquoten für die in der ausschließlichen Wirtschaftszone Norwegens fischenden Fischereifahrzeuge auf die Mitgliedstaaten
»EG-Dok. Nr. 9743/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
9. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Anwendung der Wirtschafts und Kontrollregeln des Internationalen Kakao-Übereinkommens von 1980 
»EG-Dok. Nr. 9444/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

10. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2358/71 zur Errichtung einer gemeinsamen Marktorganisation für Saatgut, der Verordnung (EWG) Nr. 2727/75 über die gemeinsame Marktorganisation für Getreide und der Verordnung (EWG) Nr. 950/68 Tiber den Gemeinsamen Zolltarif
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1660/81 zur Festsetzung der für Saatgut gewährten Beihilfe für die Wirtschaftsjahre 1982/83 und 1983/84
EG-Dok. Nr. 9715/81 «
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
11. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1144/81 über die Grundregeln für die Destillation des in Artikel 15 der Verordnung (EWG) Nr. 337/79 genannten Tafelweins
»EG-Dok. Nr. 8894/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
12. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1700/81 zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Rum, Arrak und Taffia der Tarifstelle 22.09 C 1 des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in den AKP-Staaten (1981/82)
»EG-Dok. Nr. 9878/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
13. Vorschlag für einen Beschluß des Rates über ein sektorielles Forschungs- und Entwicklungsprogramm der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft im Bereich der Forschung in Medizin und Gesundheitswesen — konzertierte Aktion — (1982 bis 1986)
»EG-Dok. Nr. 9779/81«
überwiesen: Ausschuß für Forschung und Technologie mitberatend: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
Haushaltsausschuß

14. Vorschlag für eine Entscheidung des Rates zur Verstärkung der Vorbeugungsmaßnahmen in bezug auf Fluorchlorkohlenwasserstoffe in der Umwelt
»EG-Dok. Nr. 9791/81,
überwiesen: Innenausschuß
mitberatend: Ausschuß für Forschung und Technologie
Ausschuß für Wirtschaft 
Berichtigung
In Drucksache 9/934 muß die Überweisung unter Nummer 18 richtig lauten:
„überwiesen : Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
mitberatend: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten"</TEXT>
</DOKUMENT>
