<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/405</NR>
  <DATUM>07.05.1981</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 8. April bis 5. Mai 1981 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/405
07.05.81
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 8. April bis 5. Mai 1981 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse
1. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Veredelungsarbeiten an bestimmten Spinnstoffen im passiven Veredelungsverkehr der Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 5929/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
2. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Aussetzung der Anwendung von mit Verordnung (EWG) Nr. 3517/80 festgesetzten Richtplafonds für die Einfuhr bestimmter Waren mit Ursprung in Malta
»EG-Dok. Nr. 5921/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
3. Vorschlag einer Entscheidung des Rates über ein Informationsverfahren auf dem Gebiet der Normen und technischen Vorschriften
»EG-Dok. Nr. 9285/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
4. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Verlängerung der Verordnung (EWG) Nr. 438/81 des Rates vom 20. Januar 1981 zur Festsetzung der Einfuhrregelung für Waren mit Ursprung in Jugoslawien infolge des Beitritts der Republik Griechenland
»EG-Dok. Nr. 5779/81
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
5. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3520/80 zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Aprikosenpülpe der Tarifstelle ex 20.06 B II c) 1 aa) des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Israel (1981)
»EG-Dok. Nr. 5780/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

6. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Einfuhr von Jutegarnen nach Italien mit Ursprung in Thailand
»EG-Dok. Nr. 5810/81 «
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
7. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2133/78 zur Einführung eines endgültigen Antidumpingzolls für Kraftliner mit Ursprung in den Vereinigten Staaten von Amerika
»EG-Dok. Nr. 5773/81 «
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
8. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung von Gemeinschaftszollkontingenten für einige Fischereierzeugnisse
»EG-Dok. Nr. 6070/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
9. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3439/80 zur Durchführung eines endgültigen Antidumpingzolls auf die Einfuhren bestimmter Polyester-Spinnfäden mit Ursprung in den Vereinigten Staaten von Amerika
»EG-Dok. Nr. 6353/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
10. Entwurf eines Beschlusses des Gemischten Ausschusses zur erneuten Änderung von Artikel 8 des Protokolls Nr. 3 über die Bestimmung des Begriffs „Erzeugnisse mit Ursprung in" oder „Ursprungserzeugnisse" und über die Methoden der Zusammenarbeit der Verwaltungen
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Anwendung des Beschlusses Nr.... des Gemischten Ausschusses EWG/Österreich, Finnland, Island, Norwegen, Portugal, Schweden, Schweiz zur erneuten Änderung von Artikel 8 des Protokolls Nr. 3 über die Bestimmung des Begriffs „Erzeugnisse mit Ursprung in" oder „Ursprungserzeugnisse" und über die Methoden der Zusammenarbeit der Verwaltungen
»EG-Dok. Nr. 6254/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

11. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung von Maßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände gegenüber Schiffen unter spanischer Flagge für 1981
»EG-Dok. Nr. 5845/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
12. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Regelung der Voraussetzungen für die vorläufige Beibehaltung bestimmter innerstaatlicher Beihilfen in der Republik Griechenland im Bereich der SozialstrukturRichtlinien
»EG-Dok. Nr. 5804/81«
üb erwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
13. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1674/72 zur Festlegung der Grundregeln für die Gewährung und die Finanzierung der Beihilfen für Saatgut
»EG-Dok. Nr. 6015/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
14. Vorschlag einer Entscheidung des Rates zur Änderung der Entscheidung 76/557/EWG über die Gleichstellung gewisser erdbebengeschädigter Gemeinden in Italien mit den Berggebieten im Sinne der Richtlinie 75/ 268/EWG über die Landwirtschaft in Berggebieten und in bestimmten benachteiligten Gebieten
»EG-Dok. Nr. 5996/81«
üb erwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
15. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Abweichung von der Verordnung (EWG) Nr.456/80 hinsichtlich des Zeitpunkts vor dem im Wirtschaftsjahr 1980/81 die Rodung der Reben durch den Antragsteller auf Aufgabeprämie erfolgt sein muß
»EG-Dok. Nr. 6170/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

16. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Grundregeln für die Destillation des in Artikel 15 der Verordnung (EWG) Nr.337/79 genannten Tafelweins
»EG-Dok. Nr. 6302/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
17. Vorschlag einer Entscheidung des Rates über die Bestimmung und Arbeitsweise eines Verbindungslaboratoriums für die Schweinepest
»EG-Dok. Nr. 6172/81«
üb erwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
18. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über Maßnahmen bei der Einfuhr von Champignonkonserven
»EG-Dok. Nr. 6171/81 «
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
19. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Lieferung von Magermilchpulver als Nahrungsmittelsoforthilfe für die Bevölkerung Chinas im Rahmen der Verordnung (EWG) Nr. 1310/80
»EG-Dok. Nr. 6153/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
20. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 878/77 über die in der Landwirtschaft anzuwendenden Umrechungskurse hinsichtlich des belgischen Franken/des luxemburgischen Franken, der dänischen Krone, des französischen Franken, der griechischen Drachme, des irischen Pfundes, der italienischen Lira und des niederländischen Gulden
»EG-Dok. Nr. 6100/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

21. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 471/76 hinsichtlich der Dauer der Aussetzung der Anwendung der Preisbedingung, der die Einfuhr frischer Zitronen mit Ursprung in einigen Ländern des Mittelmeerraums in die Gemeinschaft unterliegt
»EG-Dok. Nr. 6166/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
22. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 458/80 über die Umstrukturierung der Rebflächen im Rahmen kollektiver Maßnahmen
»EG-Dok. Nr. 6193/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
23. Vorschlag einer Finanzregelung (EWG) des Rates zur Anwendung des Abkommens in Form eines Briefwechsels zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Portugiesischen Republik über die Durchführung einer Hilfe zugunsten Portugals vor dessen Beitritt
»EG-Dok. Nr. 5895/81«
überwiesen: Haushaltsausschuß
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
24. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 73/405/ EWG zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten über die Methoden zur Kontrolle der biologischen Abbaubarkeit anionischer grenzflächenaktiver Substanzen
»EG-Dok. Nr. 6023/81«
überwiesen: Innenausschuß
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
25. Vorschlag einer zweiten Richtlinie des Rates zur Regelung der Sommerzeit
»EG-Dok. Nr. 6128/81«
überwiesen: Innenausschuß

26. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 71/118/ EWG zur Regelung gesundheitlicher Fragen beim Handelsverkehr mit frischem Geflügelfleisch
»EG-Dok. Nr. 5704/81«
überwiesen: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
mitberatend: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten</TEXT>
</DOKUMENT>
