<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Antwort</DRS_TYP>
  <NR>09/873</NR>
  <DATUM>06.10.1981</DATUM>
  <TITEL>Zum inneren Zustand der Bundeswehr und zur Lage der Soldaten in den Streitkräften</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/873
06.10.81 Sachgebiet 5
Antwort
der Bundesregierung
auf die Große Anfrage der Abgeordneten Biehle, Dallmeyer, Francke (Hamburg), Frau Geier, Handlos, Frau Krone-Appuhn, Löher, Dr. Marx, Dr.-Ing. Oldenstädt, Petersen, Weiskirch (Olpe), Wimmer (Neuss), Dr. Wörner, Würzbach
und der Fraktion der CDU/CSU
— Drucksache 9/675 —
Zum inneren Zustand der Bundeswehr und zur Lage der Soldaten in den Streitkräften
Der Bundesminister der Verteidigung hat mit Schreiben vom 2. Oktober 1981 die Große Anfrage namens der Bundesregierung wie folgt beantwortet:
1. Die Bundeswehr ist wichtiger Eckpfeiler im Verteidigungssystem der Allianz, ein verläßlicher Garant für die Sicherheit der Bürger und für die Handlungsfreiheit unseres Staates nach außen. Sie ist es vor allem dank der Motivation, Leistungsfähigkeit und Einsatzbereitschaft ihrer Soldaten. Das hat die Bundesregierung und die militärische Führung seit je bestimmt, gerade dem inneren Zustand der Streitkräfte besondere Aufmerksamkeit zu widmen.
2. Die Bundeswehr verfügt über umfassende Möglichkeiten zur Feststellung und Analyse der inneren Lage. Diese Möglichkeiten werden laufend verbessert und vervollständigt. Beiträge aus dem politischen, gesellschaftlichen und wissenschaftlichen Umfeld der Bundeswehr spielen dabei eine wichtige Rolle. Der politischen Leitung und militärischen Führung der Bundeswehr sind daher Stärken und Schwächen sowie positive und negative Einwirkungen der inneren Lage im Detail bekannt.
3. Alle Erkenntnisse werden bei den Führungsstäben der Teilstreitkräfte und den nachgeordneten Dienststellen ausgewertet und daraus Anregungen für Weisungen an die Streitkräfte sowie Empfehlungen für politische Entscheidungen gewonnen.
Die Prüfung der Materialien und die anschließende Realisierung erfordern freilich Zeit. Das gilt vor allem für Verbesserun-

gen auf den Feldern Führung, Personal, Ausbildung. Das sollte bei der Bewertung zeitweilig vorschneller Echos aus Truppe und Öffentlichkeit berücksichtigt werden.
Es liegt in der Natur der Sache, daß Mängel und Fehlentwicklungen in der Truppe besonderen Anlaß zur Sorge geben und daher im Mittelpunkt vieler Untersuchungen stehen. Feststellungen dieser Art finden verständlicherweise auch bei den Medien, in der Gesellschaft und im politischen Feld außergewöhnlich starken Widerhall. Das mag dazu verleiten, den inneren Zustand der Streikräfte zu negativ zu sehen und kann den Blick für die tatsächliche Lage verstellen.
Tatsache ist zum Beispiel, daß die Bundeswehr kein Drogenproblem hat. Auch der Alkoholkonsum ist, entgegen vielfach anders lautender Behauptungen, nicht größer als bei den anderen Angehörigen dieser Altersgruppe.
4. Viele Probleme, die den Bürger, insbesondere den jungen Menschen heute berühren, werden mit den Wehrpflichtigen in die Kasernen und damit in die Streitkräfte getragen. Das beginnt bei dem Unverständnis für Inhalt und Ziele unserer Sicherheitspolitik, führt über Zweifel an Sinn und Zweck der Landesverteidigung bis zur Kritik am Prinzip von Befehl und Gehorsam. Freilich wären die Streitkräfte überfordert, wollte man zuerst von ihnen den Abbau dieses Defizits verlangen. Elternhaus, Schule und Universität sind gleichermaßen gefordert, die von allen demokratischen Parteien einmütig vertretene Politik der Friedenssicherung zu erklären.
Zugleich müssen die als Wehrpflichtarmee konzipierten Streitkräfte mit immer komplizierteren Strukturen und Waffensystemen fertig werden. Moderne Waffen und Geräte verlangen von allen Soldaten intellektuelle Qualitäten und manuelle Fertigkeiten früher nicht gekannten Ausmaßes. Das hat seinen Preis. Technische Entwicklung geht parallel mit wachsenden Anforderungen an Können und Motivation des einzelnen Soldaten, an den Zusammenhalt und das Zusammenwirken von Gruppen und kleinen Kampfgemeinschaften.
Manche Spannung, die zwischen Anspruch und Wirklichkeit, zwischen Programm und Realisierung auftritt, ist weniger eine Folge von Fehlern und Nachlässigkeiten einzelner, sondern vielmehr unvermeidliche Begleiterscheinung des Wettlaufs mit rasch ablaufenden gesellschaftlichen Entwicklungen.
5. Die Bundesregierung und die Führung der Streitkräfte sind nicht untätig geblieben. So wurde eine Fülle von Einzelempfehlungen der de Maizière-Kommission aufgegriffen und umgesetzt. Dabei stand jeweils die Absicht der Verantwortlichen im Vordergrund,
— dem Soldaten bei der Erfüllung seiner immer schwieriger gewordenen Aufgaben zu helfen,
— den militärischen Führer zu beispiel- und vorbildhaftem Handeln zu ermutigen und ihm gemäß den Grundsätzen der

Auftragstaktik mehr Verantwortung zu übertragen und
— durch Abbau bürokratischer und überholter Bestimmungen und Verfahren die Neigung zu angepaßtem Gehorsam und letztlich Resignation abzubauen.
Daneben werden derzeit die Befugnisse des Vertrauensmannes erweitert mit dem Ziel, auch den Soldaten ein möglichst großes Maß an Mitwirkung einzuräumen.
1. Was hat die Bundesregierung spätestens seit 1979 getan, um den größten Mangel der Führungsfähigkeit der Bundeswehr, nämlich die Diskrepanz zwischen Auftrag und Mitteln, zu beseitigen und was hat sie insbesondere seither veranlaßt, um die chronische Unterbesetzung oder Abwesenheit von Ausbildungspersonal und die dadurch verursachte Überlastung der jeweils verfügbaren Ausbilder zu beseitigen?
Die Diskrepanz zwischen Auftrag und Mitteln war eine der zentralen Feststellungen der de Maizière-Kommission. Die Bundesregierung hat die Befunde der Kommission zur Kenntnis genommen und ihre Empfehlungen sorgfältig geprüft. Ein Gesamtbericht über die vom Bundesministerium der Verteidigung ergriffenen Maßnahmen wird im Herbst 1981 dem Parlament vorgelegt werden. Daraus geht einerseits hervor, daß die Aufgaben aufgrund gesetzlicher Erfordernisse und bündnispolitischer Verpflichtungen nicht ohne weiteres verändert werden können und die angespannte Haushaltslage wenig Spielraum für kostenträchtige Änderungen läßt. Andererseits gibt es eine Reihe von Möglichkeiten, die Entscheidungsverantwortung und Führungsfähigkeit der Streitkräfte durch interne Maßnahmen zu verbessern. Einige Empfehlungen sind bereits umgesetzt und haben Erleichterungen für die Truppe gebracht.
Die Feststellung, daß chronische Unterbesetzung oder Abwesenheit von Ausbildungspersonal eine Überlastung der verfügbaren Ausbilder verursacht, trifft vor allem für die Kampf- und die Kampfunterstützungstruppen des Heeres zu.
Zwar werden auch bei Luftwaffe und Marine Ausbilder zeitweise
überbeansprucht. Längerfristige Überlastungen aufgrund chronischer Unterbesetzung oder Abwesenheit treten bislang nicht auf.
Die Belastung von Ausbildern beim Heer beruht vor allem auf der Abwesenheit von Unteroffizieren, die Lehrgänge der Fortbildungsstufe A besuchen.
Ein Lösungsvorschlag mit dem Ziel, insbesondere für die Kampf- und Kampfunterstützungstruppen des Heeres die Abwesenheit der Unterführer zu verringern, ist vom Führungsstab des Heeres entwickelt worden. Er sieht für die Ausbildungs- und Verwendungsreihen mit beliebigen Ausbildungsberufen (sog. Kämpfer) vor, die zivilberuflichen Anteile der Fortbildungsstufe A auf militärisch nutzbare Inhalte zu konzentrieren. Dadurch kann die Lehrgangsdauer auf zwei Monate verkürzt werden. Der Vorsitzende des Verteidigungsausschusses wurde über die beabsichtigte Regelung mit Schreiben vom 11. September 1981 unterrichtet.

2. Welche Initiativen hat die Bundesregierung seit der Vorlage des Berichts der „de Maiziere-Kommission" zur durchgreifenden Beseitigung von Fehlentwicklungen ergriffen?
Alle Empfehlungen der Kommission wurden auf ihre Realisierbarkeit untersucht. Die Mehrzahl der Empfehlungen wurden aufgegriffen und umgesetzt. Das gilt insbesondere für alle die Empfehlungen der Kommission, die darauf hinzielen, übertrieben bürokratische Verfahren oder Bestimmungen zu beseitigen oder sie veränderten Bedingungen anzupassen. Die hierzu eingeleiteten oder bereits wirksamen Maßnahmen reduzieren den Verwaltungsaufwand in der Truppe und erweitern Ermessens- und Handlungsspielräume.
Eine Reihe von Empfehlungen zur Menschenführung, Erziehung und zum Führungsverhalten kann nicht durch Befehle, Weisungen oder administrative Regelungen umgesetzt werden. Ihre Realisierung ist nur langfristig durch vorbildlichen Führungsstil und intensive Dienstaufsicht zu erreichen.
Nicht alle Empfehlungen der Kommission können realisiert werden. Das gilt vor allem für die Vorschläge, deren Verwirklichung die personellen und finanziellen Grenzen der Streitkräfte überschritten hätte. Vor dem Hintergrund der allgemeinen wirtschaftlichen Entwicklung kann hier allenfalls langfristig mit einer Verbesserung gerechnet werden. Untersuchungen hierzu werden im Bundesministerium der Verteidigung weitergeführt mit dem Ziel, vor allem bei den besonders belasteten Verbänden hoher Einsatzbereitschaft den Erfordernissen von Ausbildung und Präsenz besser zu entsprechen.
3. Was hat die Bundesregierung zur Verbesserung der Personallage in der Bundeswehr seit 1979 unternommen, nachdem ihr insbesondere bekannt ist, daß die dienstlichen Belastungen ständig zunehmen, weil in vielen Verbänden und Einheiten nur 50 v. H., manchmal sogar ein noch kleinerer Prozentsatz der Unteroffiziere zum Dienst anwesend sind?
Das Problem der zeitweiligen Abwesenheit von Unteroffizieren besteht seit Aufstellung der Bundeswehr. Dabei konnte das Fehl an Unteroffizieren von 1969 bis 1981 von etwa 32 000 auf etwa 19 000 verringert werden. Damit ist auch die absolute Zahl zeitweiliger Abwesenheit zurückgegangen.
In Teilbereichen wirken jedoch gegenläufig
— Ausbildungsmaßnahmen zur Verbesserung der Führungsfähigkeit, der beruflichen Bildung und der Anpassung an neue Waffensysteme;
— geringere Stehzeiten im Dienstgrad wegen Abnahme des Anteils langdienender Unteroffiziere.
Die Bundesregierung hat in den letzten Jahren folgende Maßnahmen zur Verbesserung der Personallage unternommen:
1. Wiedereinführung der Besoldung nach Besoldungsgruppen für Soldaten auf Zeit vom ersten Dienstmonat an;

2. Einführung einer Vergütung für Soldaten mit Dienstzeiten von mehr als 56 Wochenstunden (90 DM für Berufssoldaten und Soldaten auf Zeit; 1,80 DM pro Tag für Wehrsoldempfänger);
3. Anhebung des Stellenanteils für Hauptfeldwebel in der Besoldungsgruppe A 9 von 15 Prozent auf 25 Prozent;
4. Einführung eines neuen Spitzenamtes A 9 mit Amtszulage (259,45 DM) für die Laufbahngruppe der Unteroffiziere;
5. Erhöhung der Stufe 1 des Ortszuschlags für kasernenpflichtige ledige Soldaten von 78 Prozent auf 80 Prozent;
6. Einbeziehung der Feldjäger in die Polizeizulage (60 DM nach dem erstem Dienstjahr; 120 DM nach dem zweitem Dienstjahr);
7. Anhebung der Stellenzulage für Kompaniefeldwebel von 50 DM auf 80 DM und Einbeziehung der Besoldungsgruppe A 9 in diese Zulage;
8. Einführung einer Stellenzulage, nach Besoldungsgruppen gestaffelt, für das Personal in der Fernmelde- und Elektronischen Aufklärung (bisher nur Erschwerniszulage);
9. Einführung einer Stellenzulage von 120 DM für Prüfer von Luftfahrtgerät;
10. Erhöhung der Stellenzulage für sonstige Luftfahrzeugführer und Luftfahrzeugoperationsoffiziere von 250 DM beziehungsweise 200 DM auf 360 DM und für ständige Luftfahrzeugbesatzungsangehörige von 125 DM auf 288 DM;
11. Einführung von drei neuen Erschwerniszulagen für die Marine:

— U-Bootbesatzungen 240 DM,
—	Besatzungen von Überwassereinheiten 120 DM,
—	Kampfschwimmer und Minentaucher 180 DM;
12. Erhöhung der Erschwerniszulage für die Beseitigung von Kampfstoffmunition aus dem Zweiten Weltkrieg von 480 DM auf 343,60 DM.
13. Neuordnung und Verlängerung der Ausbildung zum Unteroffizier (15 Monate) und stärkere Betonung des Praxisbezugs in der Offiziersausbildung;
14. Erweiterung des Arbeitsplatzschutzes über Grundwehrdienstleistende hinaus auf Soldaten mit zweijähriger Verpflichtungszeit.
Die Verbesserungsmaßnahmen – ohne die beiden letzten – erfordern jährliche Gesamtkosten von etwa 290 Mio. DM. Sie kommen überwiegend längerdienenden Unteroffizieren zugute.

4. Ist die Bundesregierung der Auffassung, daß wegen dieses Fehls von den durch die jeweiligen Teileinheiten zu erbringenden Leistungen Abstriche gemacht werden müssen und muß sie nicht bestätigen, daß auf Dauer die Qualität der Ausbildung und Dienstaufsicht erheblich beeinträchtigt, die ohnehin zu hohe Dienstzeitbelastung noch mehr gesteigert wird, und was wird zur Beseitigung dieses Zustandes seitens der Bundesregierung getan?
Zeitweilige Abstriche von den Leistungen einzelner Teileinheiten und Einheiten sind nicht zu vermeiden, vor allem unmittelbar nach Stellenwechsel- und Einstellungsterminen. Mängel halten sich jedoch aufgrund des vorbildlichen Einsatzes der Mehrzahl der Ausbilder aller Dienstgrade in Grenzen. Dies wird im internationalen Vergleich immer wieder bestätigt.
Um auf Dauer Beeinträchtigungen von Ausbildung, Dienstausübung und von Dienstaufsicht zu verhindern, bemüht sich das Bundesministerium der Verteidigung um weiteren Abbau des Fehls an längerdienenden Zeitsoldaten. Hierzu gehören die zu Frage 3 genannten finanziellen Verbesserungen ebenso wie Verbesserungen der Information, der Betreuung und des inneren Klimas.
Schließlich enthält die Zusammenstellung der Initiativen des Bundesministeriums der Verteidigung zum Bericht der de MaizièreKommission Hinweise auf Führungs- und Strukturverbesserungen.
5. Welche Maßnahmen wurden also unternommen, um innerhalb der einzelnen Truppenteile eine bessere und aufgabengerechtere Struktur zu erreichen, inwieweit wurde die „STAN"-Stärke und Ausrüstungsnachweisung geändert, um damit eine auftragsgerechte Stellenvermehrung bzw. Anhebung zu erreichen oder dienten diese „ STAN" -Änderungen überwiegend der Stellenkürzung bei den vorhandenen Truppenteilen, um Personal für neue Aufgaben und neue Truppenteile herauszulösen?
Die aufgabengerechte Bemessung der STAN-Dienstposten nach Zahl und Dotierung ist Gegenstand ständiger Bearbeitung und Abstimmung innerhalb der Bundeswehr und zwischen den beteiligten Ministerien.
STAN-Änderungen dienen dabei dem Vollzug zuvor festgestellter aufgabengerechter Dienstpostenausstattung.
Sie ergeben sich aus dem Wechsel von Einsatzkonzeptionen aufgrund veränderter Bedrohung, Umrüstung auf neue Waffensysteme sowie Erkenntnissen über verbesserungsfähige Verfahren und Arbeitsabläufe.
Bei der Luftwaffe erfolgten STAN-Erweiterungen z. B. um die hohe Dienstzeitbelastung des Soldaten in FlaRak-Verbänden vermindern zu können.
Die größten Veränderungen traten im Heer als Folge der neuen Heeresstruktur auf. Mit ihr sollten drei Brigaden neu aufgestellt, damit die Kampfkraft gesteigert und die Aufnahme neuer Waffensysteme ermöglicht werden. Hier wurden Kürzungen in den Truppengattungen vorgenommen, wo es entsprechend der Neuplanung möglich war.

In allen Fällen werden freigesetzte STAN-Dienstposten für andere Aufgaben nach sachgerechter Bewertung genutzt. Es wurden keine STAN-Änderungen durchgeführt, die die Auftragserfüllung beeinträchtigen.
Soweit die Ausstattung mit besetzbaren Planstellen nach Zahl und Dotierung hinter der STAN zurückbleibt, hat das haushaltspolitische Gründe.
6. Wie groß ist die Diskrepanz zwischen dem auftragsgerechten Organisationsrahmen für die einzelnen Truppenteile, der „STAN", dem im Haushalt genehmigten Organisations- und Stellenplan und dem tatsächlichen „IST" in den Streitkräften?
Die Frage nach Organisationsrahmen, Stellenplan und IST kann
nur für die genau bezeichnete Dienststelle beantwortet werden.
Auf die Streitkräfte insgesamt bezogen verweise ich auf die Antwort zu Frage 9.
7. Ist der Bundesregierung bekannt, daß Chefs und Kommandeure der Bundeswehr durch die Auswirkungen von Zentralisierung, Reglementierung und Bürokratisierung in ihrem Handlungsspielraum erheblich beeinträchtigt werden, durch welche Maßnahmen soll die auf diese Weise praktizierte „Befehlstaktik" wieder in die bewährte „Auftragstaktik" umgewandelt werden, und wodurch will die Bundesregierung die Führungsfähigkeit der Streitkräfte wiederherstellen?
Zentralisierungs-, Reglementierungs- und Bürokratisierungstendenzen finden sich in allen gesellschaftlichen Bereichen und mithin auch in der Bundeswehr. Sie führen gelegentlich dazu, daß von dem bewährten Prinzip der Auftragstaktik abgewichen wird. Das gilt insbesondere dann, wenn zu ungünstigen Rahmenbedingungen menschliche Schwächen und Fehler im Führungsverhalten einzelner kommen. Es kann jedoch keine Rede davon sein, daß die Streitkräfte das Prinzip der Auftragstaktik aufgegeben hätten.
Der Bericht der Kommission zur Stärkung der Führungsfähigkeit und Entscheidungsverantwortung regt mit einer Vielzahl von Einzelempfehlungen an, die Entscheidungs- und Handlungsspielräume, vor allem auf der unteren Führungsebene, wieder zu erweitern. Das Bundesministerium der Verteidigung hat die Mehrzahl der Empfehlungen, insbesondere soweit sie die Handlungsspielräume der Vorgesetzten erweitern, aufgegriffen und umgesetzt.
Beispiele hierzu können dem bereits erwähnten Bericht des Bundesministeriums der Verteidigung entnommen werden.

8. Ist der Bundesregierung bekannt, daß infolge der Verkürzung bzw. Veränderung von Grund- und Vollausbildung der Zusammenhalt in den Einheiten und Teileinheiten verlorengegangen ist, daß für den jungen Soldaten jedoch ein intaktes Betriebsklima und eine gute Kameradschaft von großer Bedeutung sind, weil er nach einer militärischen Heimat sucht, in der er sich wohl und geborgen fühlen will, und was hat die Bundesregierung bisher unternommen, um dieses so zu ändern, damit das Innere Gefüge der Truppe wieder verbessert wird?
Mängel im Inneren Gefüge von Teilen der Streitkräfte sind bekannt, jedoch nur begrenzt auf die Verkürzung bzw. Veränderung von Grund- und Vollausbildung zurückzuführen.
Daneben ist als Folge des erfolgreichen Bemühens um heimatnahe Verwendung die Kasernenflucht – besonders an Wochenenden – und die Zahl der Heimschläfer gestiegen. Weiter hat bei den Einheitsführern die Motivation als Folge des Verwendungsstaus nachgelassen und auch das bleibt nicht ohne Auswirkungen auf das Betriebsklima.
Durch ein Bündel gezielter Maßnahmen wird versucht, die Schwachstellen abzustellen. Die Verkürzung der Ausbildung war notwendig geworden, weil sie der Forderung nach größerer Wehrgerechtigkeit entsprach. Die Veränderung der Ausbildung und des Auffüllrhythmus (Verwürfelung) sollte den Zustand mangelnder Präsenz und Abnahme der Ausbildungsstärken beenden. Die funktionale und technische Leistungsfähigkeit wurde verbessert. Dagegen wurde die Bildung der kleinen Kampfgemeinschaften und die Integration des einzelnen in seine Einheit erschwert.
Durch die bei den Kampftruppen seit längerem praktizierte zugweise Auffüllung vom Ende der Grundausbildung an werden die Nachteile der Verwürfelung für das Innere Gefüge bereits erheblich vermindert.
Es ist beabsichtigt, ab 1. Juli 1982 zur weiteren Festigung des Inneren Gefüges die Einheiten der Kampftruppen nach Beendigung der Grundausbildung kompanieweise aufzufüllen.
Weitere Maßnahmen zur Verbesserung des Inneren Gefüges sind bereits eingeleitet und betreffen
— die Verbesserung der Einzel- und Besatzungsausbildung,
— die Erweiterung des Spielraums und der Selbstverantwortung der Kommandeure und Chefs,
— die Verbesserung des Führungsstils,
— die Verbesserung der Ausbildung zum Unteroffizier u. a. durch Verlängerung der Ausbildungszeit und Einführung eines Ergänzungslehrgangs mit der Thematik „Menschenführung und Methodik der Ausbildung",
— die Verbesserung von Zielverständnis und Motivation insbesondere der wehrpflichtigen Soldaten.

9. Wie hat sich seit 1979 die Personallage nach „SOLL" und „IST" in folgenden Bereichen entwickelt:
—	Offiziere,
—	Unteroffiziere m. P.,
—	Unteroffiziere o. P.,
—	Mannschaften (SaZ),
—	Mannschaften (Wehrpflichtige)
nach „STAN", „Stellenplan" und „IST" mit Stichtag 1. Juli 1979 und 1. Januar 1981?
An Stelle der gewünschten SOLL-Größen STAN und Stellenplan legt BMVg der Übersicht das SOLL des Personalstrukturmodells der Streitkräfte zugrunde.
Die Planungsgrundlage ist umfassender und aussagekräftiger, weil in den STAN- und Stellenplandaten des Organisationsumfangs der Streitkräfte variable Umfänge (z. B. Schüleretat, Wehrpflichtigenüberhang) nicht enthalten sind und keine Differenzierung nach Status (Berufs-, Zeitsoldaten, W 15) stattfindet.
Damit wird zugleich Vergleichbarkeit hergestellt zu anderen Veröffentlichungen der Bundesregierung wie Weißbüchern, Jahrbüchern.
SOLL/IST-Vergleich Streitkräfte nach Personalstrukturmodell (PSM)
Personenkreis	SOLL	IST	
	PSM		
		7. Juli 79	7. Jan. 81
Offiziere	44 852	40 789	41 025
Unteroffiziere m.P. Unteroffiziere o.P. (einschl. OA/ROA)	79 590	72 141	73 606
	78 841	72 076	66 133
Unteroffiziere gesamt	158 431	144 217	139 739
Mannschaften SaZ Mannschaften W 15 (einschl. OA)	69 017	69 149	75 543
	216 700	231 639	233 024
Mannschaften gesamt	285 717	300 788	308 567
Summe aktive Soldaten	489 000	485 794	489 331
10. Wie viele Soldaten haben seit dem 1. Januar 1979 einen Antrag auf Anerkennung als Kriegsdienstverweigerer gestellt und wieviel Anträgen ist entsprochen worden, aufgeschlüsselt nach Jahreszahl und Dienstgradgruppen/Offiziere, Unteroffiziere und Mannschaften?
Seit dem 1. Januar 1979 bis einschließlich I. Quartal 1981 haben 5 454 Soldaten einen Antrag auf Anerkennung als Kriegsdienstverweigerer gestellt.

Aufgrund von Anträgen wurden aus den Streitkräften entlassen: 1979: 8 Offiziere, 6 Unteroffiziere, 821 Mannschaften
1980: 13 Offiziere, 2 Unteroffiziere, 850 Mannschaften
11. Ist der Bundesregierung bekannt, daß der Verwendungsstau nicht nur zu Unlust verleitet, sondern daß er auch anfälliger für Fehlverhalten, Einfallslosigkeit, Vernachlässigung der Erziehung, Abgleiten in flache Routine und Blindheit gegen Kleinigkeiten macht und sich darüber hinaus alles auf die Ausbildung niederschlagt? Wie viele Offiziere, Offiziere des militärfachlichen Dienstes, Unteroffiziere m. P. können heute infolge des sogenannten Verwendungsstaus nicht ihrer Eignung und nachgewiesenen Qualifikation entsprechend verwendet werden, und was hat die Bundesregierung auch nach ihren eigenen Ankündigungen bisher tatsächlich getan, um den Verwendungsstau zu beseitigen?
Die psychischen Auswirkungen des Verwendungsstaus sind der Bundesregierung bekannt. Sie werden von der militärischen Führung und der politischen Leitung sehr ernst genommen, wenn auch die meisten militärischen Führer nicht unmittelbar betroffen sind bzw. sich nicht davon beeinflußt fühlen.
Der Verwendungsstau in den Streitkräften verursacht diesen besondere Probleme (vgl. auch Bericht des BMI vom 25. August 1981 an den Innenausschuß des Deutschen Bundestages — D II 2 — 221 250/4 a —). Zwischen dienstgradgerechter Verwendung und Lebensalter besteht ein enger Zusammenhang. Gerade in einer Wehrpflichtarmee muß die körperliche Leistungsfähigkeit der Einheitsführer den Belastungen des Truppendienstes entsprechen.
Im Verwendungsstau befindet sich ein Soldat, der aufgrund seines Lebens- und Dienstalters und bestandener Laufbahnprüfungen alle Voraussetzungen für eine Verwendung mit größerem Verantwortungsbereich erfüllt, für den jedoch ein entsprechender Dienstposten nicht frei ist.
Davon betroffen sind derzeit etwa 6 300 Berufsoffziere und -unteroffiziere.
Der zeitliche Ablauf des Verwendungsstaus ist durch die Altersstrukturen der Berufssoldaten vorgegeben und erfordert ein schrittweises Vorgehen beim Einleiten von Gegenmaßnahmen. Die können jedoch nicht losgelöst von der Situation im gesamten öffentlichen Dienst betrachtet werden.
Als wichtiger Beitrag zur Milderung des Problems ist der in den Haushaltsplänen 1980 bis 1982 enthaltene Ansatz von jeweils rund 500 neuen Planstellen zur Realisierung der Heeresstruktur 4 anzusehen. Sie kommen zum Teil den vom Verwendungsstau betroffenen Soldaten zugute.
Die Bundesregierung ist sich der Probleme der Altersstruktur der Berufssoldaten und des Verwendungsstaus bewußt.

12. Beabsichtigt die Bundesregierung, z. B. die Kommandantenstellen im Schützenpanzer „Marder" in Feldwebeldienstposten umzuwandeln, um die insgesamt größere Erfahrung in der Menschenführung, Fürsorge, Ausbildung und die bessere Beherrschung von Waffen, Gerät und Technologie für die Streitkräfte länger zu nutzen, und wird es dadurch nicht möglich sein, die Kosten für Materialerhaltung, Instandsetzung und den Betrieb spürbar zu senken?
Mentalität und Verhaltensweisen der heutigen Wehrpflichtigen und die ständig komplexer werdenden Waffensysteme haben im Heer die Anforderungen an die Führer und Unterführer beträchtlich erhöht. Als erster Schritt zur Anpassung wurde die Ausbildung zum Unteroffizier verlängert und durch noch mehr Praxisbezug verbessert.
Neben der verbesserten Ausbildung ist auch eine längere Stehzeit in der jeweiligen Aufgabe erforderlich. Folglich müssen bestimmte Führungsaufgaben vor allem in den Kampftruppen zukünftig mit Unterführern besetzt werden, deren technisches und taktisches Können durch längere Stehzeit ausreicht, um die Möglichkeiten der hochentwickelten Waffensysteme voll auszuschöpfen, und die genügend Dienst- und Lebenserfahrung besitzen, um junge Soldaten zu einsatzfähigen und einsatzwilligen Kampfgemeinschaften zusammenzuführen.
Nach Auffassung des Heeres können diese Forderungen nur durch Feldwebel erfüllt werden. Die Möglichkeiten der Realisierung werden z. Z. untersucht.
13. War der Bundesregierung bekannt, daß die Herabdotierung von Unteroffizierstellen — z. B. in den Panzerbataillonen und Panzergrenadierbataillonen — zur Folge hat, dab am 1. April 1981 bereits ein Teil der Unteroffizieranwärter nicht befördert werden konnte, obwohl sie alle Voraussetzungen erfüllt hatten und daß dadurch die Weiterverpflichungshereitschaft, insbesondere der Zeitsoldaten über eine Dauer von zwei Jahren hinaus, negativ berührt wird, und welche anderen negativen Auswirkungen hat dieses zur Folge?
Die Umgliederung auf die Heeresstruktur 4 hat gerade in den Panzer- und Panzergrenadierbataillonen insgesamt einen Aufwuchs an Dienstposten für Unteroffiziere gebracht, die noch nicht alle mit Planstellen abgedeckt sind. (Schere zwischen Dienstposten und Planstellen). Von den für die Heeresstruktur 4 vom BMVg als erforderlich ermittelten 3 000 Planstellenverbesserungen wurden in den Haushalten 1980 und 1981 insgesamt 976 Planstellen bewilligt.
Zur Zeit ist die Gesamtsituation im IST-Aufwuchs jedoch noch so, daß bei flexibler Nutzung der vorhandenen Planstellen (rasche Verlagerung innerhalb der Kommandobereiche) Unteroffizieranwärter befördert werden können. Die Feststellungen können sich deshalb höchstens auf Einzelfälle beziehen.
Die Gründe für die sinkende Weiterverpflichtungsbereitschaft bei Zeitsoldaten über eine Dauer von zwei Jahren hinaus liegen derzeit nicht an mangelnden Dienstposten oder Planstellen. Die nicht mit letzter Sicherheit feststellbaren Ursachen sind vorrangig die

—	Mobilitätsforderung bei länger dienendem Ausbildungspersonal (Versetzungsfolgen),
—	Dienstzeitbelastung (Wochenend-Dienst), erhöht durch Fehl an Unteroffizieren,
—	besseren Konditionen auf dem zivilen Arbeitsmarkt und
—	Einflüsse der früher gezahlten Verpflichtungsprämie.
14. Wodurch ist der Verwendungsstau hei den Offizieren des militärfachlichen Dienstes entstanden, welche Auswirkungen ergeben sich daraus für die geplanten Laufbahnen, und welche Stehzeiten im Dienstgrad sind kurz-, mittel- und langfristig vorgesehen?
Mit dem Achten Gesetz zur Änderung des Soldatengesetzes vom 3. April 1969 wurde die Laufbahn des Offiziers des militärfachlichen Dienstes geschaffen. Der Offizier des militärfachlichen Dienstes sollte eine Bedarfslücke in der personellen Ordnung der Streitkräfte schließen, die von den bisherigen Stabs- und Oberstabsfeldwebeln nur zu einem Teil ausgefüllt worden war.
Die fortschreitende Technisierung und Spezialisierung moderner Streitkräfte hatte militärfachliche und technische Aufgaben entstehen lassen, deren Wahrnehmung umfangreiche Fachkenntnisse und langjährige Erfahrungen voraussetzt. Diese Aufgaben sollten mit der Einführung der Laufbahn auf die Offiziere des militärfachlichen Dienstes übergehen.
Der gebotene zügige Aufbau der neuen Laufbahn war nur dadurch zu erreichen, daß aus den überbesetzten Geburtsjahrgängen der Unteroffiziere möglichst viele qualifizierte Soldaten übernommen wurden. Das waren mehr, als für einen strukturgerechten Altersaufbau erforderlich gewesen wären. Die dadurch entstandene unorganische Altersschichtung sowie das ungünstige Verhältnis zwischen Hauptmann- und Leutnant/OberleutnantDienstposten mit 35 v. H. zu 65 v. H. (Struktur-SOLL 40 v. H. zu 60 v. H.) führten zu den bekannten Erschwernissen insbesondere bei der Beförderung zum Hauptmann.
Im Jahr 1980 lag das durchschnittliche Beförderungsalter zum Hauptmann bei einer durchschnittlichen Stehzeit im Dienstgrad Oberleutnant vor vier Jahren bei 43,3 Jahren. Bis in die 2. Hälfte der 80er Jahre werden diese Werte noch ansteigen. Ab dem Jahr 1988 und in den Folgejahren werden die voraussichtlichen Zurruhesetzungsquoten erstmals wieder über dem SOLL liegen. Ab diesem Zeitpunkt setzt ein Normalisierungsprozeß der Beförderungsabläufe ein, der zu Beginn der 90er Jahre seinen Abschluß findet.


15. Wie viele Berufssoldaten haben in den letzten zehn Jahren, d. h. seit 1. Juli 1971 bis heute in der Bundeswehr Antrag auf Entlassung oder auf Umwandlung ihres Status gestellt, und wieviel Anträgen wurde bisher entsprochen – aufgegliedert nach
—	Offizieren, — Offizieren des Sanitätsdienstes,
—	Unteroffizieren?
Entlassungen von Berufssoldaten auf Antrag seit 1. Juli 1971:
Offiziere	326
Sanitätsoffiziere	158
Unteroffiziere	208 (210 Anträge).
Die Antragsteller im Bereich der Offiziere wurden nicht über den gesamten Zeitraum statistisch erfaßt.
Umwandlungen von Berufssoldaten in das Dienstverhältnis eines Soldaten auf Zeit seit 1979:
Offiziere	68
Sanitätsoffiziere	0
Unteroffiziere	57.
Vor 1979 war die Umwandlung zwar möglich, aufgrund der geforderten Voraussetzungen (drei Jahre Restdienstzeit) wurde diese Möglichkeit aber nur in wenigen Ausnahmefällen genutzt, so daß von seiten der Personalführung auf eine statistische Erfassung verzichtet wurde. Erst seit Herausgabe der neuen Richtlinien Ende 1978 (ein Jahr Restdienstzeit) liegt entsprechendes Zahlenmaterial vor.
Im Bereich der Unteroffiziere wurden auch die Anträge registriert.
Bisher gingen 163 Anträge ein, von denen 57 entsprochen wurde.
16. Ist der Bundesregierung bekannt, daß durch viele zusätzliche, teilweise übertriebene und auf „Rückversicherung" bedachte Auflagen im täglichen Dienst eintöniger „Routinedienst" die Regel ist, der von den Soldaten häufig als „Gammelei" bezeichnet wird, und mit welchen Maßnahmen soll diesem andauernden negativen Trend entgegengewirkt werden?
Das in der Frage angesprochene Problem ist bekannt und wurde durch die Untersuchungen der de Maizière-Kommission verstärkt ins Blickfeld gerückt.
Die Bundeswehr hat mit der Realisierung der einschlägigen Empfehlungen der Kommission begonnen. Dabei wurden und werden beispielsweise das Melde- und Berichtswesen überprüft, bestehende Reglementierungen und Vorschriften auf ihre Notwendigkeit durchleuchtet. Viele Maßnahmen betreffen die Felder Führung, Ausbildung und Erziehung und werden sich erst langfristig auswirken.
Rückversicherung und Routinedienst stehen nicht notwendigerweise in kausalem Zusammenhang. Routinedienst als die alltägliche Erfüllung von Pflichten geschieht ohne großes Aufsehen, ist aber zur Auftragserfüllung und Einsatzbereitschaft präsenter

Streitkräfte unabdingbar. Der Bundesminister der Verteidigung hat am 24. April 1981 erklärt: „Abschreckung heißt vor allem auch Präsenz. 15 Monate Grundwehrdienst können nicht täglich zu neuen Erlebnissen führen."
Was Wehrpflichtige unter Gammeln verstehen, hat die Bundeswehr sorgfältig untersuchen lassen. Dabei wurde festgestellt, daß dieser Begriff für eine Fülle von Erscheinungen des Soldatenalltags steht, die nicht unbedingt etwas mit Leerlauf und Routinedienst zu tun haben. Er ist zu einem Ausdruck für allen und jeden Unmut geworden.
Die Bundeswehr ist bemüht, durch Maßnahmen in der Dienstgestaltung und durch außerdienstliche Betreuung und Fürsorge diesen Unmut abzubauen.
Die Amtshilfemaßnahmen umfassen:
1. Das Zentrum Innere Führung erarbeitet unter anderem Ausbildungshilfemittel für die Truppen, insbesondere zur Menschenführung.
2. Es werden Einführungswochen, Seminare und Gesprächsrunden zu Beginn und am Ende der Dienstzeit der Wehrpflichtigen geplant.
3. Es sind Maßnahmen verwirklicht und weitere beabsichtigt, den Zusammenhalt in den Kleingruppen/Stubengemeinschaften zu fördern:
— Untersuchungen zum Auffüllrhythmus im Heer,
-- Unterrichtung über Handlungsmotivation in der Aus- und Weiterbildung,
— Auszeichnung von Gemeinschaftsleistungen kleiner Gruppen.
4. Maßnahmen zur Verbesserung der Betreuung wie
— Bildung von Freizeitbüros mit Freizeitlotsen und Betreuungsausschüssen,
— Truppenversuche zur Aktivierung der Betreuung in Soldatenheimen.
5. Über die Stärkung der Stellung des Vertrauensmannes hinaus sollen die Beteiligungsmöglichkeiten für alle Soldaten im täglichen Dienst erweitert werden.
6. Die militärischen Formen werden überprüft mit dem Ziel, unzeitgemäße Erscheinungen abzubauen.

17. Ist der Bundesregierung bekannt, daß der Wechsel der Bezugsperson innerhalb der gesamten Wehrdienstzeit aufgrund des permanenten Personalmangels bei Führern und Unterführern zu häufig ist, daß darüber hinaus die Prioritäten meßbarer Leistungen die Vorgesetzten von ihrem Erziehungsauftrag ablenken, und welche Schritte gedenkt sie zu unternehmen, um gerade diesen Mangel in der Grundausbildung zu beseitigen?
Ein Wechsel der Bezugsperson entsteht in erster Linie nach Abschluß der Grundausbildung, darüber hinaus auch durch notwendige Versetzungen und Abwesenheit der Vorgesetzten zu ihrer persönlichen Aus- und Fortbildung. Die seit Aufstellung der Bundeswehr bestehende Personalknappheit ist ein weiterer Grund für die hohe Fluktuation gerade jüngerer Offiziere und Unteroffiziere. Auf eine ausreichende allgemeine und militärfachliche Ausbildung der Ausbilder kann aus Einsatzgründen nicht verzichtet werden.
Meßbare Leistungen wie beispielsweise Rekrutenprüfungen, ATN-Prüfungen und der Soldatensportwettkampf sind, wie die Erfahrung zeigt, geeignet, den Leistungswillen der Soldaten zu steigern. Sie haben Erziehungswert und erhöhen zugleich den Ausbildungserfolg.
Zur Verbesserung des Zusammenlebens und Zusammenhalts in den Einheiten und Teileinheiten wurde im Heer die Auffüllung in Zugstärke eingeführt; die Auffüllung in ganzen Einheiten wird untersucht. Weiterhin gibt die Jahresweisung für Ausbildung, Erziehung und Bildung 1982, die der Generalinspekteur der Bundeswehr erläßt, Hinweise zur Verbesserung des Zusammenhalts, und das Zentrum Innere Führung unterstützt mit entsprechenden Ausbildungsmaterial.
18. Ist weiterhin bekannt, daß gerade bei den Wehrpflichtigen und den jungen Zeitsoldaten die heimatnahe Einberufung eine geradezu ausschlaggebende Rolle spielt, daß sich bereits vor Dienstantritt häufig das ganze Sinnen und Trachten ausschließlich auf eine heimatnahe Verwendung konzentriert? In welchem Umfang und mit welchen Maßnahmen ist die Bundesregierung in der Lage, diese zu ermöglichen?
Die Bundeswehr ist bestrebt, Wehrpflichtige und die Zeitsoldaten so heimatnah wie möglich zu verwenden. Die mittlere Entfernung für alle Wehrpflichtigen betrug beispielsweise bei den drei Einberufungsterminen 1981 etwa 100 km.
Bei der Heranziehung der Wehrpflichtigen zum Grundwehrdienst ergeben sich jedoch Grenzen dadurch, daß die Truppenstandorte überwiegend in den Teilen der Bundesrepublik Deutschland liegen, in denen das Bevölkerungsaufkommen vergleichsweise gering ist. Wehrpflichtige aus den bevölkerungsreicheren Gebieten müssen daher im allgemeinen größere Entfernungen in Kauf nehmen. Dies gilt insbesondere für diejenigen; die in verkehrsmäßig gut erschlossenen Gebieten wohnen und deshalb größere Entfernungen mit vertretbarem Zeitaufwand zurücklegen können. Die heimatferne Verwendung kommt auch dann in Betracht, wenn im näheren Bereich eines Standortes Wehrpflichtige mit

selteneren Qualifikationsmerkmalen nicht in genügender Zahl verfügbar sind.
Ungediente Freiwilligen-Bewerber mit einer Verpflichtungszeit von mindestens vier Jahren haben grundsätzlich freie Standortwahl. Zu Schwierigkeiten kann es dann kommen, wenn besondere Verwendungswünsche vorliegen, oder wenn die Bewerbung erst eingeht, nachdem die Dienstposten bereits weitgehend verplant sind. In diesen Fällen kann zumeist durch Verschiebung des Diensteintrittstermins Abhilfe geschaffen werden.
Bei Bewerbern mit kürzeren Verpflichtungszeiten (zwei Jahre) werden Standortwünsche weitgehend berücksichtigt.
19. Wie bewertet die Bundesregierung Klagen von wehrpflichtigen Soldaten, nach denen die Informationen über die Bundeswehr vor Dienstantritt unzureichend sind, die Wehrdienstberatungsstellen der Bundeswehr häufig ein nicht realitätsbezogenes Bild von den tatsächlichen Verhältnissen schildern, und mit welchen Maßnahmen beabsichtigt die Bundesregierung diesen Zustand zu verbessern?
Mangelnde Information der Wehrpflichtigen über die Bundeswehr und ihre Aufgaben vor Dienstantritt ist seit längerem ein Problem. Dieses Problem gab bereits Anlaß für Briefe, die der damalige Bundeskanzler Brandt 1970 an die Ministerpräsidenten der Länder und Bundesminister der Verteidigung Schmidt 1971 an den Vorsitzenden der Gewerkschaft Erziehung und Wissenschaft geschrieben haben. Es fand Eingang in die Regierungserklärung vom 26. März 1971 und war im März 1972 Gegenstand einer Presseverlautbarung des Bundesministeriums der Verteidigung zum Schulunterricht. Im September 1972 nahm der damalige Verteidigungsminister Schmidt zu diesem Thema an einer Plenarsitzung der Kultusministerkonferenz teil.
Die Kontaktkommission zwischen dem Bundesministerium der Verteidigung und der Kultusministerkonferenz hat zwischen 1976 und 1980 dreimal getagt. Auf Arbeitsebene besteht ein fortlaufender Meinungsaustausch zwischen dem Bundesministerium der Verteidigung und dem Sekretariat der Ständigen Konferenz der Kultusminister in Bonn.
Auf ihrer 201. Plenarsitzung am 5. Dezember 1980 in Freiburg hat die Ständige Konferenz der Kultusminister in Anwesenheit von Bundesminister Apel beschlossen, die Bedingungen des Friedens in Europa, den Dienst an der Gemeinschaft und Fragen der Landesverteidigung mehr als bisher im staatsbürgerlichen Unterricht und in der Lehrerausbildung zu berücksichtigen. Nach einer Bestandsaufnahme soll dazu eine gemeinsame Empfehlung der Kultusminister formuliert werden. Sie wird für den Frühherbst 1981 erwartet.
Die Durchführung dieser Konzeption obliegt nach der Verfassung den zuständigen Kultusministern. Der Bundesminister der Verteidigung wird die Länder wie bisher unterstützen durch die Bereitstellung von Informationsmaterial zur Friedens- und Sicherheits-

politik der Bundesrepublik Deutschland im Rahmen der NATO sowie durch die Entsendung von Jugendoffizieren. Die Zahl der Jugendoffiziere wird in naher Zukunft erhöht werden. Sie sind als geladene Fachleute in der Lage, den Unterricht des pädagogisch verantwortlichen Lehrers zu begleiten und zu ergänzen.
Eine vom Bundesministerium der Verteidigung erarbeitete Stoffsammlung für die Behandlung sicherheitspolitischer Themen an öffentlichen Schulen wurde an die Kultusministerien der Bundesländer verteilt. Sie soll bei der Erarbeitung von Lehrplänen, Lehr-und Lernmitteln auf diesem Sektor Hilfe leisten.
Darüber hinaus besteht das ständige Angebot vor allem an Lehrer und Jugendliche zu Truppenbesuchen. Die Öffentlichkeitsarbeit der Bundeswehr hat im Schuljahr 1979/1980 in 134 Tagungen und Seminaren 4 119 Pädagogen betreut. In 22 547 Veranstaltungen erreichte sie 2 035 615 Bundesbürger, davon 17 260 Pädagogen und Erzieher und 581 000 Schüler und Jugendliche.
Der Weg zu verstärkten Kontakten mit jungen Gewerkschaftlern ist durch die gemeinsam verabschiedete Erklärung „Bundeswehr und Gewerkschaften — Gemeinsame Erklärung des DGB und der Bundeswehr für künftige Zusammenarbeit" vom 2. Juli 1981 beschritten worden.
Die Wehrpflichtigen erhalten schon vor Dienstantritt zahlreiche Informationen über den Dienst in der Bundeswehr von der Öffentlichkeitsarbeit, der Nachwuchswerbung und der Wehrdienstberatung. Bereits bei der Erfassung werden sie schriftlich auf die Möglichkeit hingewiesen, den Wehrdienstberater beim Kreiswehrersatzamt aufzusuchen. Die „Gebrauchsanweisung für die Bundeswehr" — bislang eine Handreichung, die Einberufenen mit dem Einberufungsbescheid übersandt wurde und ihnen die ersten Tage des Dienstes erleichtern solle — wird künftig unter anderem Titel dem gesamten Erfassungsjahrgang bei der Musterung ausgehändigt, die Auflage mit 500 000 Exemplaren verdoppelt. Die sicherheitspolitische Argumentation wird darin stärker berücksichtigt. Bei der Musterung wird ein Merkblatt ausgehändigt, das auch über den Dienst in der Bundeswehr informiert; die mündliche Musterungseinweisung und das anschließende Musterungsgespräch gibt Gelegenheit zur Erörterung von Zweifelsfragen. Bei der Eignungs- und Verwendungsprüfung wird über Verwendungsmöglichkeiten in den Streitkräften informiert.
Die in der Wehrdienstberatung eingesetzten Offiziere und Feldwebel werden gezielt ausgewählt, in Lehrgängen ausgebildet und zweimal jährlich gemeinsam weitergebildet. Sie verfügen über einheitliche, laufend aktualisierte Beratungsunterlagen und sind durch zahlreiche Arbeitskontakte und Truppenbesuche über die tatsächlichen Verhältnisse in der Truppe bestens informiert. Daß es bei der Vielzahl der Wehrdienstberater und Beratungen auch zu Fehlinformationen kommen kann, soll nicht ausgeschlossen werden. Beschwerden über unkorrekte Beratungen treten nur selten auf.</TEXT>
</DOKUMENT>
