<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Schriftliche Fragen</DRS_TYP>
  <NR>09/99</NR>
  <DATUM>16.01.1981</DATUM>
  <TITEL>mit den in der Woche vom 12. Januar 1981 eingegangenen Antworten der Bundesregierung</TITEL>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/99
16.01.81
Schriftliche Fragen
mit den in der Woche vom 12. Januar 1981 eingegangenen Antworten der Bundesregierung
Seite
Geschäftsbereich des Bundeskanzlers und des Bundeskanzleramtes .  	2
Geschäftsbereich des Bundesministers des Auswärtigen  	2
Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern  	4
Geschäftsbereich des Bundesministers der Finanzen  	9
Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft  	10
Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft
und Forsten	13
Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung  	13
Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung  	14
Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr  	15
Geschäftsbereich des Bundesministers für Raumordnung, Bauwesen
und Städtebau  	17
Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie  	18

Geschäftsbereich des Bundeskanzlers und
des Bundeskanzleramtes
1. Abgeordneter Dr. Arnold (CDU/CSU)
Teilt die Bundesregierung die Besorgnis über die zunehmende Einschränkung der Arbeitsmöglichkeiten von Journalisten aus der Bundesrepublik Deutschland in der DDR in den zurückliegenden Wochen?
Antwort des Staatssekretärs Becker vom 12. Januar
Die Arbeitsmöglichkeiten von Journalisten aus der Bundesrepublik Deutschland in Ost-Berlin und der DDR sind in den letzten beiden Jahren wiederholt beeinträchtigt worden. So haben die zuständigen Stellen der DDR noch im Oktober und November 1980 ständigen Korrespondenten und Reisekorrespondenten die Berichterstattung von Veranstaltungen der Evangelischen Kirche in Sachsen untersagt. Dies steht eindeutig nicht mit den Verpflichtungen aus dem Briefwechsel über Arbeitsmöglichkeiten für Journalisten vom 8. November 1972 im Einklang und verstößt gegen Geist und Buchstaben der KSZE-Schlußakte.
Die Bundesregierung ist in diesen Fällen, wie in zahlreichen früheren Fällen, bei der Regierung der DDR wiederholt vorstellig geworden. Sie hat auf die Belastungen hingewisen, die den innerdeutschen Beziehungen aus derartigen Handlungen der DDR erwachsen.
2. Abgeordneter Dr. Arnold (CDU/CSU)
Auf welche Weise versucht die Bundesregierung, weiteren Beeinträchtigungen der Arbeitsmöglichkeiten von Journalisten aus der Bundesrepublik Deutschland in der DDR entgegenzuwirken?
Antwort des Staatssekretärs Becker vom 12. Januar
Die Bundesregierung wird auch in Zukunft sorgfältig die mit dem Grundlagenvertrag geschaffenen Arbeitsmöglichkeiten für Journalisten in Ost-Berlin und in der DDR beobachten und bei deren Beeinträchtigung gegenüber der Regierung der DDR auf der Einhaltung eingegangener Verpflichtungen bestehen. Ich möchte nicht ausschließen, daß auch von der Erörterung dieses Komplexes bei der in Gang befindlichen KSZE-Folgekonferenz in Madrid günstige Wirkungen auf die Arbeitsmöglichkeiten unserer Korrespondenten in Ost-Berlin und der DDR ausgehen.
Geschäftsbereich des Bundesministers des Auswärtigen
3. Abgeordneter Wolfgramm (Göttingen) (FDP)
Welche Maßnahmen erwägt die Bundesregierung neben der humanitären Hilfe für das Erdbebengebiet in Süditalien auf kulturellem Sektor zur Erhaltung der zahlreichen Kulturdenkmäler von europäischem Rang, die, wie z. B. Pompeji, Herkulaneum oder Capodimonte, von der Erdbebenkatastrophe schwer getroffen worden sind (und deren Verfall einen kunsthistorisch unwiderbringlichen Verlust darstellen würde)?

Antwort des Staatsministers Frau Dr. Hamm-Brücher vom 13. Januar
Maßnahmen zur Erhaltung der zahlreichen Kulturdenkmäler von europäischem Rang, die von der jüngsten Erdbeben-Katastrophe in Süditalien getroffen wurden, versprechen wie dies die Erfahrung bei der Erhaltung anderer gefährdeter Monumente in der Vergangenheit lehrte — am ehesten dann Erfolg, wenn sie im multilateralen Rahmen — z. B. mit Hilfe der UNESCO -- ergriffen werden. Die Initiative dazu müßte von der italienischen Regierung ausgehen. Sie ist bisher ausgeblieben. Sollte es dazu kommen, so könnte sich die Bundesregierung von einer Hilfsaktion selbstverständlich nicht ausschließen. Bei der Aufbringung der erforderlichen Mittel würde sie Unterstützung von parlamentarischer Seite sehr begrüßen.
4. Abgeordneter
Hartmann
(CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung bekannt, wie die alliierten Schutzmächte entsprechend der Ankündigung des Befehlshabers der amerikanischen Streitkräfte in Europa verhindern werden, daß aus dem kommunistischen Teil Deutschlands über Berlin Rauschgift in den freien Teil Deutschlands gelangt, und werden die dazu notwendigen Maßnahmen auch den Zustrom von Wirtschaftsasylanten und arabischen Terroristen unterbinden?
Antwort des Staatsministers Frau Dr. Hamm-Brücher vom 13. Januar
Der Bundesregierung ist eine Erklärung des Oberbefehlshabers der amerikanischen Streitkräfte in Europa des von Ihnen erwähnten Inhalts nicht bekannt. Ich kann Ihnen aber mitteilen, daß in Berlin eine deutsch-amerikanische Arbeitsgruppe eingerichtet wurde, die sich mit der Unterbindung der Drogeneinfuhr befaßt. Es läßt sich noch nicht übersehen, wieweit die Maßnahmen gegen Drogenschmuggel sich auch auf die Einreise anderer Personengruppen auswirken.
5. Abgeordneter Hansen
(SPD) Welchen Ländern hat die Bundesregierung im Jahr 1980 welche Art von Ausrüstungs- und Ausbildungshilfen gewährt?
Antwort des Staatsministers Frau Dr. Hamm-Brücher vom 13. Januar
Im Rahmen der Militärischen Ausbildungshilfe werden Angehörige ausländischer Streitkräfte außerhalb des Machtbereichs des Warschauer Pakts an Einrichtungen der Bundeswehr ausgebildet. Dabei werden militärische Fach- und Führungskenntnisse (z. B. Ausbildung zum Bataillonskommandeur oder Generalstabsoffizier) wie auch technische Kenntnisse (z. B. Ausbildung zum Kfz-Mechaniker oder Flugsicherungsoffizier) vermittelt. Die Ausbildung erstreckt sich je nach Ausbildungsziel über ein Jahr bis mehrere Jahre. Im Jahr 1980 wurde vom Bundesverteidigungsminister im Einvernehmen mit dem Bundesaußenminister die Gewährung von Militärischer Ausbildungshilfe für die in der Anlage zusammengestellten Länder genehmigt.
Neben der Militärischen Ausbildungshilfe gewährt die Bundesregierung auf Wunsch einiger der 31 Empfängerländer der Ausrüstungshilfe eine begrenzte begleitende Ausbildungsunterstützung. Diese konzentriert sich darauf, Angehörige dieser Länder in der Handhabung, dem Einsatz, der Wartung .und Instandsetzung des gelieferten Materials auszubilden.
In den Verträgen mit den Empfängerstaaten ist vereinbart, daß die Vertragsparteien die Ausrüstungshilfe vertraulich behandeln. Ich bitte Sie um Verständnis dafür, daß die Bundesregierung durch diese Vereinbarung gebunden ist.

Sämtliche Ausrüstungshilfeprogramme gehen jedoch dem Auswärtigen Ausschuß und dem Haushaltsausschuß des Deutschen Bundestages zur Beratung zu. Ich schlage deshalb vor, daß Sie sich wegen der Einsicht in diese Unterlagen an das Sekretariat des Auswärtigen Ausschusses wenden.
Im Rahmen der Ausrüstungshilfe wird im wesentlichen Material zur Verbesserung des Transportwesens, der Fernmeldeverbindungen und des Sanitätsdienstes (z. B. Baumaschinen, Transportmittel, Abschleppwagen, Tankfahrzeuge, Fernmeldegerät, Werkstatteinrichtungen zur Instandsetzung von Kraftfahrzeugen und Fernmeldegerät, Brunnenbohrgerät, Feldküchen, Bäckereien, Kühlwagen, Lazarett- und Krankenhauseinrichtungen, Blutbank-Ausstattung, polizeispezifische Ausrüstung) geliefert.
Europa
Griechenland
Portugal Türkei Finnland Irland Jugoslawien Spanien Schweiz Schweden
Afrika
Ägypten Gabun Ghana Kamerun Mali
Malawi Niger Obervolta Ruanda
Sierra Leone Somalia Sudan
Zaire
Asien
Bangladesch
Birma Indien Indonesien
Israel Japan Arabische Republik Jemen
Südkorea
Nepal Pakistan
Philippinen
Singapur
Sri Lanka
Thailand
Südamerika
Brasilien Peru
Australien/Ozeanien Australien
Gesamtzahl der 1980 angebotenen Ausbildungsplätze: 129.
Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern
6. Abgeordneter
Möhring
(SPD)
Ist der Bundesregierung eine Veröffentlichung der „Elbe-Jeetzel-Zeitung" vom 22. Dezember 1980 bekannt, wonach ein Bericht der „Arbeitsgemeinschaft für die Reinhaltung der Elbe" auf Grund von 13 000 Einzelmessungen innerhalb der letzten 18 Monate zwischen Schnackenburg und Hamburg eine Konzentration besonders giftiger Schwermetalle, wie Quecksilber und Cadmium sowie Kupfer mit über dem Hundertfachen, und Blei-, Zink- und Chromgehalte mit über dem zwanzigfachen bis dreißigfachen der natürlichen Höchstwerte feststellt, und als Ursache die Einleitung von Industrieabwässer im Bereich der DDR angenommen wird?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Hartkopf vom 12. Januar
Der Bundesregierung ist die Veröffentlichung der Elbe-Jeetzel-Zeitung vom 22. Dezember 1980 mit dem Titel „Elbbrassen ungenießbar" bekannt. Der diesem Artikel zugrunde liegende Originalbericht der Arbeitsgemeinschaft für die Reinhaltung der Elbe „Schwermetalldaten der

Elbe von Schnackenburg bis zur See 1979/1980" liegt dem Bundesinnenminister ebenfalls vor. Dieser Bericht faßt die Ergebnisse der zwischen Mai 1979 und August 1980 durchgeführten Untersuchungen zusammen. Danach ist die Elbe hochgradig mit Schwermetallen aus dem Gebiet oberhalb von Schnackenburg vorbelastet; die ermittelten Konzentrationen des Elbwassers lagen jedoch durchweg unter den Richtwerten für Trinkwasser (auch in den Spitzenwerten).
Die in dem Zeitungsbericht genannten und von Ihnen zitierten Zahlen für die Überschreitung der natürlichen Werte beziehen sich auf das Elbsediment. Durch Anlagerung der Schwermetalle an Schwebstoffe hat in den Sedimenten eine erhebliche Anreicherung stattgefunden, die sich im wesentlichen bis Hamburg auswirkt; dort ist in den turbulenzarmen Hafenbecken der sonst durch Aufwirbelung stattfindende Weitertransport der Sedimentteilchen weitgehend unterbrochen.
7. Abgeordneter Möhring (SPD)
Kann die Bundesregierung die Richtigkeit dieses Berichts bestätigen?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Hartkopf vom 12. Januar
Die Bundesregierung hat keinen Anlaß, die Richtigkeit des Berichts der Arbeitsgemeinschaft für die Reinhaltung der Elbe anzuzweifeln.
8. Abgeordneter
Möhring
(SPD) Beobachtet die Bundesregierung ihrerseits ständig die Gewässerbelastung der Elbe, und welche genauen Meßwerte liegen ihr vor?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Hartkopf vom 12. Januar
Die Überwachung der Gewässergüte liegt in der Zuständigkeit der einzelnen Bundesländer. Die von der Arbeitsgemeinschaft für die Reinhaltung der Elbe nach einem umfangreichen Untersuchungsprogramm ermittelten Wassergütedaten der Elbe werden dem Bundesinnenminister regelmäßig zugeleitet.
9. Abgeordneter
Möhring
(SPD)
Sieht die Bundesregierung Möglichkeiten, im Rahmen von Gesprächen in der Gemeinsamen Grenzkommission diesen Belastungsgrad auf ein erträgliches Maß zurückzuführen?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Hartkopf vom 12. Januar
Die Tätigkeit der Grenzkommission im Rahmen der Vereinbarung vom 20. September 1973 über Grundsätze zur Schadensbekämpfung bezieht sich auf akute Schäden an der innerdeutschen Grenze.
Darüber hinaus strebt die Bundesregierung im Einklang mit dem Grundlagenvertrag seit langem eine Lösung aller vordringlichen Umweltschutzprobleme mit der DDR an. Die Gewässerbelastung der Elbe wird hierbei berücksichtigt.
10. Abgeordneter
Dr. Vohrer
(FDP)
Wurde die Bundesregierung im Rahmen der deutschfranzösischen Konsultationen darüber informiert, daß der französische Beauftragte für Nuklearsicherheit, Jean Servant, sein Amt niederlegte, da er sich mit seinen Sicherheitsvorstellungen bei dem Industrieministerium nicht durchsetzen konnte, und welche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus diesem Sachverhalt im Hinblick auf die Kernkraftwerke Fessenheim und Cattenom?

Antwort des Staatssekretärs Dr. Hartkopf vom 15. Januar
Zur Frage des Rücktritts von Herrn Servant hat die Bundesregierung bereits in Beantwortung einer schriftlichen Frage des Abgeordneten Müller (Wadern) für die Fragestunde des Deutschen Bundestages im Dezember 1980 Stellung genommen (Drucksache 9/81, Seite 15).
11. Abgeordneter Dr. Vohrer (FDP)
Ist der Bundesregierung bekannt, ob das Versprechen des französischen Staatspräsidenten Va1ery Giscard d'Estaing „keiner Region gegen den Willen der Bevölkerung ein Kernkraftwerk aufzuzwingen" auch für Standorte gilt, von denen die deutsche Bevölkerung betroffen wird?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Hartkopf vom 15. Januar
Nach den der Bundesregierung vorliegenden Informationen ist die Äußerung des französischen Staatspräsidenten Valéry Giscard d'Estaing, „keiner Region gegen den Willen der Bevölkerung ein Kernkraftwerk aufzuzwingen", im Zusammenhang mit der Errichtung des geplanten französischen Kernkraftwerks bei Plogoff (bretonische Küste) zu sehen. Der französische Staatspräsident hat jedoch sinngemäß hinzugefügt, daß die Bevölkerung im Rahmen bestehender nationaler gesetzlicher Rechtsvorschriften die Möglichkeit hat, ihrem Mehrheitswillen gegen die Errichtung des Kernkraftwerks Ausdruck zu verleihen. Die oben angeführte Äußerung steht im Einklang damit, daß sich der „Wille der Bevölkerung" einer demokratischen Gesellschaft in den vom Parlament beschlossenen Gesetzen manifestiert, die von der Regierung vollzogen werden.
In Plogoff wurde zwischenzeitlich das Decret über die Gemeinnützigkeit des Projekts (Declaration d'Utilité Publique) unterzeichnet; in der vorangegangenen Beteiligung der betroffenen Standortbevölkerung hatte sich keine Mehrheit gegen die Errichtung des geplanten Kernkraftwerks ausgesprochen.
Die französischen Rechtsvorschriften gelten nur für den nationalen Bereich und beinhalten somit keine Beteiligung deutscher Bürger. Im Hinblick auf eine gute nachbarschaftliche Zusammenarbeit sollten jedoch derartige Industrieprojekte im grenznahen Raum gegenseitig abgestimmt werden. Die Bundesregierung hat ihre Zielvorstellungen zu der grenzüberschreitenden Standortplanung von Kernkraftwerken zusammenfassend in ihrer Antwort auf die Große Anfrage im Deutschen Bundestag vom 16. Juli 1975 (Drucksache 7/3871) sowie in der Antwort auf die Kleine Anfrage der Fraktion der CDU/CSU vom 20. August 1980 (Drucksache 8/4449) verdeutlicht (vgl. auch Dokumentation der Bundesregierung „Zur friedlichen Nutzung der Kernenergie" 1977, Seiten 384 ff.).
12. Abgeordneter Wolfgramm (Göttingen) (FDP)
Welchen Stellenwert mißt die Bundesregierung den Warnungen der Umweltexperten der „Amerikanischen Vereinigung zur Förderung der Wissenschaft" (AAAS) bei, wonach Säure-Regen global immer mehr Gewässer bedroht und durch die Schädigung des Planktons die Ausrottung ganzer Fischarten begünstigt?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Hartkopf vom 12. Januar
Der Bundesregierung ist die Problematik bekannt. Sie ist der Auffassung, daß die Warnung der Umweltexperten der AAAS (Amerikanische Vereinigung zur Förderung der Wissenschaft) ernstzunehmen ist.

13. Abgeordneter Wolfgramm (Göttingen) (FDP)
Ist die Bundesregierung bereit, internationale Forschungsprogramme zu unterstützen, zumal nach Auskunft von Wissenschaftlern auch die Industrie der Bundesrepublik Deutschland an der Luftverschmutzung mit grenzüberschreitenden Auswirkungen beteiligt ist?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Hartkopf vom 12. Januar
Die Bundesregierung beteiligt sich mit dem Meßnetz des Umweltbundesamts an den Arbeiten der ECE im Rahmen des internationalen Forschungsprogramms EMEP (cooperative programme for monitoring and evaluation of long range transmission of air pollutans in europe).
Darüber hinaus werden im Auftrag des Umweltbundesamts folgende Forschungsvorhaben durchgeführt:
Feststellung der Deposition von Säuren und von langzeitwirksamen Luftverunreinigungen aus Belastungsgebieten
Austausch von Luftverunreinigungen an der Grenzfläche Atmosphäre/ Erdoberfläche (trockene Deposition)
Weiterentwicklung von Trajektorienmodellen zur Berechnung des weiträumigen und grenzüberschreitenden Transports von Luftverunreinigungen in Europa.
Abiotische Folgenwirkungen der weiträumigen Ausbreitung von Luftverunreinigungen
Entwicklung von Ausbreitungsmodellen zur Analyse und Prognose von Immissionsepisoden beim mittel- und großräumigen Transport von Luftverunreinigungen
Modellhafte Berechnung des grenzüberschreitenden Transports von Luftverunreinigungen über die Grenzen der Bundesrepublik Deutschland.
14. Abgeordneter Dr. Jentsch (Wiesbaden) (CDU/CSU)
Wann wird die Bundesregierung dem Deutschen Bundestag ihre Vorschläge zur Neuregelung der Zusammenarbeit des Bundesgrenzschutzes, des Bundesamtes für Verfassungsschutz und des Bundesnachrichtendienstes beim Austausch von über Personen gewonnene Erkenntnisse unterbreiten?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Fröhlich vom 12. Januar
Die Bundesregierung bereitet zur Zeit den Entwurf einer gesetzlichen Neuregelung der Amtshilfeproblematik vor. Gegenstand dieses Entwurfs wird auch die Zusammenarbeit des Bundesgrenzschutzes, des Bundesamts für Verfassungsschutz und des Bundesnachrichtendienstes bei der Weiterleitung von über Personen gewonnenen Erkenntnissen sein. Die Bundesregierung beabsichtigt, den Gesetzentwurf so rechtzeitig vorzulegen, daß eine sorgfältige parlamentarische Beratung und eine Verabschiedung in dieser Legislaturperiode möglich sein werden.
15. Abgeordneter Dr. Jentsch (Wiesbaden) (CDU/CSU)
Welche Konsequenzen hat die Bundesregierung aus der von dem Bundesbeauftragten für den Datenschutz geübten Kritik an der Weitergabe von Informationen durch den Bundesgrenzschutz an andere Sicherheitsbehörden gezogen?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Fröhlich vom 12. Januar
Die Bundesregierung hat unabhängig von den Äußerungen des Bundesbeauftragten für den Datenschutz bereits 1978 einige Bestimmungen
der „Sonderanweisung über die Erfassung bestimmter Erkenntnisse bei

der grenzpolizeilichen Kontrolle (SoGK)" suspendiert. Die Erarbeitung genereller Ersuchen, mit denen die Amtshilfe der mit der polizeilichen Kontrolle des grenzüberschreitenden Verkehrs betrauten Dienststellen für den Verfassungsschutz konkretisiert und damit eingegrenzt werden soll, steht vor dem Abschluß; sie werden die SoGK ablösen.
16. Abgeordneter Dr. Laufs (CDU/CSU)
Welche Sondergenehmigungen aus welchen Gründen hat das Bundesinnenministerium in den vergangenen fünf Jahren durch die Zuweisung des Sonderstatus „VIP" zum Betreten der Wiederaufarbeitungsanlage Karlsruhe erteilt?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Hartkopf vom 15. Januar
Für die Genehmigung des Zutritts von Besuchern zu kerntechnischen Einrichtungen in der Bundesrepublik Deutschland ist nicht der Bundesinnenminister, sondern die oberste atomrechtliche Aufsichtsbehörde des Landes zuständig, in dem sich die zu besuchende Einrichtung befindet. Im Fall der Wiederaufarbeitungsanlage Karlsruhe ist dies das Ministerium für Arbeit, Gesundheit und Sozialordnung des Landes Baden-Württemberg.
Demzufolge hat der Bundesinnenminister bisher in keinem Fall Sondergenehmigungen zum Betreten der Wiederaufarbeitungsanlage Karlsruhe erteilt.
Der Bundesinnenminister wird mit Fragen der Zutrittsgenehmigung in der Regel nur dann befaßt, wenn es sich um ausländische Besucher handelt, für die eine Sicherheitsunbedenklichkeitsbescheinigung der ausländischen Behörden beschafft werden muß.
17. Abgeordneter Dr. Laufs (CDU/CSU)
Welches waren insbesondere die Gründe, diesen Sonderstatus und eine Zutrittsgenehmigung innerhalb von 48 Stunden an eine über den Bundesverband Bürgerinitiativen Umweltschutz vermittelte japanische Bürgerinitiativgruppe, die als Kernenergiegegner auftritt, zu erteilen?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Hartkopf vom 15. Januar
Ich gehe davon aus, daß es sich bei der von Ihnen erwähnten japanischen Bürgerinitiativgruppe um eine Delegation der Umweltschutzorganisation „Gensuikin" handelt, welche die Wiederaufarbeitungsanlage Karlsruhe am 27. November 1980 besuchen wollte.
Dieser Besuch wurde vom Betreiber der Wiederaufarbeitungsanlage aus betriebsinternen Gründen abgesagt. Der Besuch hätte im übrigen zum vorgesehenen Termin auch nicht stattfinden können, weil den Behörden für die Überprüfung der Sicherheitsunbedenklichkeit der Besucher nicht genügend Zeit zur Verfügung stand und deshalb eine Besuchsgenehmigung nicht erteilt wurde.
18. Abgeordneter Dr. Hirsch (FDP)
Wie haben sich die Diebstähle von Stempeln und Blankoformularen insbesondere für Pässe und Personalausweise im vergangenen Jahr in den einzelnen Bundesländern entwickelt?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Fröhlich vom 14. Januar
Der Bundesinnenminister hatte die Innenressorts der Länder in den
Jahren 1976 und 1977 gebeten, Maßnahmen zu ergreifen, um dem
Diebstahl von Paß- und Personalausweisvordrucken sowie von Kraft-

fahrzeugpapieren und Dienststempeln bei Behörden vorzubeugen. Die Länder haben daraufhin für ihre Geschäftsbereiche Richtlinien zur sicheren Aufbewahrung der genannten Vordrucke erlassen.
Seither ist in den einzelnen Bundesländern eine unterschiedliche Entwicklung einschlägiger Straftaten zu verzeichnen.
Detailliertere Angaben aus den Ländern konnten wegen der Kürze der zur Verfügung stehenden Zeit nicht aufbereitet werden. Ich werde Ihnen die Zahlen noch übermitteln.
19. Abgeordneter Dr. Hirsch (FDP)
Welche Folgerungen zieht die Bundesregierung aus dieser Entwicklung in Anbetracht der Verzögerung bei der Einführung eines fälschungssicheren Personalausweises?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Fröhlich vom 14. Januar
In der Sitzung der Ständigen Konferenz der Innenminister/-senatoren der Länder am 28. November 1980 konnte eine Verständigung über die von den Ländern geforderte Kostenbeteiligung des Bundes nicht erzielt werden. Die Angelegenheit soll am 23. Januar 1981 zwischen den Innenministern des Bundes und der Länder weiter beraten werden. Am 21. Januar 1981 werde ich dem Innenausschuß des Deutschen Bundestages einen Sachstandsbericht geben.
Von dem Ergebnis dieser Beratungen und den Feststellungen zur Entwicklung der in der vorgenannten Frage erwähnten Straftaten in den Bundesländern wird es abhängen, ob und gegebenenfalls welche Folgerungen für die Verhinderung des Diebstahls von Paß- und Personalausweisvordrucken zu ziehen sind.
Geschäftsbereich des Bundesministers der Finanzen
20. Abgeordneter
Dr. Riedl
(München)
(CDU/CSU)
In welcher Höhe sind in den Jahren 1978 bis 1980 (je getrennt) Aufsichtsratsvergütungen an Angehörige der obersten Bundesbehörden gezahlt worden, und welche Beträge mußten hiervon an den Dienstherrn abgeführt werden?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Haehser vom 12. Januar
In den Jahren 1978 und 1979 haben Angehörige der obersten Bundesbehörden folgende Aufsichtsratsvergütungen erhalten:
1978	977 000 DM
1979	1013000 DM.
Von diesen Beträgen wurden an den Dienstherrn abgeführt:
1978	267 000 DM
1979	253000 DM.
Entsprechende Angaben für 1980 liegen noch nicht vor. Aufsichtsratsvergütungen bis zu 1000 DM im Kalenderjahr sind nach § 8 der Nebentätigkeitsverordnung dem Dienstherrn nicht mitzuteilen und daher in den genannten Beträgen nicht enthalten.
21. Abgeordneter
Dr. Riedl
(München)
(CDU/CSU)
Hat die Bundesregierung bei der Vorbereitung des Bundeshaushalts 1981 und der mittelfristigen Finanzplanung erwogen, von den Aufsichtsratsvergütungen einen höheren Anteil als bisher abführen zu lassen, und welche Gründe waren gegebenenfalls maßgebend für ihre Entscheidung?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Haehser vom 12. Januar
Die Bundesregierung hat bei den Haushaltsberatungen keine Änderung der ab 1974 geltenden Regelung des § 6 der Nebentätigkeitsverordnung erwogen.
Bis 1973 erhielt ein Beamter, der genehmigte Tätigkeiten in einem Organ eines Unternehmens ausübte, lediglich bis zu 1500 DM jährlich als steuerfreie Aufwandsentschädigung. Darüber hinausgehende Beträge mußten an den Dienstherrn abgeliefert werden.
Nachdem das Bundesverwaltungsgericht darin wegen der Höhe der Ablieferungspflicht einen Verstoß gegen Artikel 2 Abs. 1 des Grundgesetzes gesehen hatte, wurden die ablieferungsfreien Beträge erhöht und gleichzeitig der Steuerpflicht unterworfen. Eine Erhöhung der Ablieferungsbeträge könnte erneut zu verfassungsrechtlichen Schwierigkeiten führen.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft
22. Abgeordneter
Porzner
(SPD)
Besteht nach Auffassung der Bundesregierung die Möglichkeit, daß mit der Anwendung des Europäischen Normierungssystems zur Kennzeichnung von Handelswaren auch der Preis auf die Packungen von Handelswaren aufgedruckt und auf diese Weise wieder eine Preisbindung durch die Hersteller selbst oder — in Ausnützung ihrer Marktmacht als Großabnehmer — mittels Preisvorgaben durch Warenhäuser und Handelsketten eingeführt wird, und wie kann dem gegebenenfalls vorgebeugt und der Wettbewerb erhalten werden?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 9. Januar
Das von Ihnen angesprochene System der „Europäischen Artikelnumerierung (EAN)" und andere entsprechende Formen der Datencodierung verfolgen das Ziel, den Warenabsatz durch computergerechte Kennzeichnung der einzelnen Produkte nach Herstellerland und -unternehmen sowie Artikelart weiter zu rationalisieren. Diese Artikelnumerierung umfaßt bereits von der technischen Ausgestaltung her, wie sie von den Rationalisierungsverbänden der beteiligten europäischen Länder vereinbart worden ist, keine Möglichkeit zum Aufdruck des Preises durch den Hersteller. Vielmehr wird der Preis von dem jeweiligen Einzelhändler, der das System bei sich eingeführt hat, individuell kalkuliert und in seiner Computeranlage gespeichert. Beim Kauf der Ware wird dann an der Kasse durch sogenannte Scanner der Artikel automatisch identifiziert und der zu der jeweiligen Artikelnummer gehörende Preis vom Computer abgerufen und von der Kasse ausgedruckt. Bei dieser Sachlage besteht nach Auffassung der Bundesregierung schon auf Grund der technischen Ausgestaltung dieses Systems nicht die Gefahr der Umgehung des Preisbindungs- bzw. Empfehlungsverbots. Auch dem Bundeskartellamt liegen keinerlei gegenteilige Anhaltspunkte vor. Im übrigen würden sich Versuche von Herstellern, faktische Preisbindungen über computergemäße Codierungssysteme zu schaffen, auch auf Grund der in den letzten Jahren wesentlich angewachsenen Marktstärke des Handels und der damit verbundenen größeren Selbständigkeit gegenüber der Herstellerseite kaum realisieren lassen.

23. Abgeordnete Frau
Will-Feld (CDU/CSU)
Sieht die Bundesregierung eine Möglichkeit, die gesetzlichen Grundlagen des 9. Rahmenplans der Gemeinschaftsaufgabe „Verbesserung regionale Wirtschaftsstruktur" (Drucksache 8/3788) dahin gehend zu ergänzen, daß zukünftig Zuschüsse für die Schaffung von zusätzlichen Ausbildungsplätzen in strukturschwachen Gebieten nicht nur an gewerbliche Produktionsbetriebe, sondern auch an Freie Berufe gegeben werden können?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Schlecht vom 12. Januar
Das Ziel der regionalen Strukturpolitik besteht darin, die Wirtschaftskraft benachteiligter Gebiete in der Bundesrepublik Deutschland zu stärken. Die dafür zur Verfügung stehenden Finanzmittel müssen so effizient wie möglich eingesetzt werden. Das erfordert, die Förderungsmittel nicht nur räumlich, sondern auch auf sachliche Schwerpunkte zu konzentrieren.
Begünstigt werden deshalb nur Investitionen, die durch Schaffung zusätzlicher Einkommensquellen das Gesamteinkommen in dem jeweiligen Wirtschaftsraum unmittelbar und dauerhaft erhöhen. Diese Voraussetzung wird nach den Erkenntnissen der Regionalwissenschaft vor allem von Unternehmen erfüllt, die Güter herstellen oder Leistungen anbieten, die ihrer Art nach regelmäßig überregional abgesetzt werden, weil dann in der Regel ein zusätzlicher Einkommenszufluß in die zu fördernde Region zu erwarten ist. Freie Berufe erfüllen diese Voraussetzungen nicht, wenn sie vorwiegend eine in der Region vorhandene Nachfrage befriedigen.
Die Bundesregierung sieht deshalb keine Möglichkeit, die Schaffung von zusätzlichen Ausbildungsplätzen bei freien Berufen in die Regionalförderung einzubeziehen. Im übrigen ist darauf hinzuweisen, daß mehrere Bundesländer in den vergangenen Jahren die Einrichtung zusätzlicher Ausbildungsplätze in Problemregionen sowie im Rahmen von Betriebsgründungen und -übernahmen finanziell gefördert haben. Nachdem sich die Lehrstellensituation 1980 generell weiter entspannt hat, prüfen einige Länder derzeit — auch in Anbetracht der aktuellen Haushaltslage —, ob die Notwendigkeit zur Fortsetzung dieser Förderungsmaßnahmen noch besteht.
24. Abgeordnete Frau Will-Feld (CDU/CSU)
Teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß gerade in strukturschwachen Gebieten die Freien Berufe qualifizierte Ausbildungsplätze anzubieten in der Lage sind?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Schlecht vom 12. Januar
Die Bundesregierung ist der Auffassung, daß die freien Berufe in den letzten Jahren in zunehmender Zahl im gesamten Bundesgebiet qualifizierte Ausbildungsplätze — insbesondere auch für die Frauen — geschaffen haben. Nach Auffassung des Bundesinstituts für Berufsbildung deuten die vorliegenden Zahlen in einzelnen Bereichen der freien Berufe auf eine über den eigenen Bedarf hinausgehende Ausbildungsleistung hin; eine weitere wesentliche Ausweitung des Ausbildungsplatzangebots könnte daher bei verschiedenen Berufsgruppen möglicherweise zu Beschäftigungsproblemen nach Abschluß der Ausbildung führen.
25. Abgeordneter
Hansen
(SPD)
An welche Länder, die nicht der NATO angehören, wurden seit 1969 wann welche Flugzeuge mit militärischer Verwendung aus der Bundesrepublik Deutschland geliefert?

26. Abgeordneter
Hansen
(SPD)
In welche Länder, die nicht Mitglied der NATO sind, wurden seit 1969 wann wieviel U-Boote aus der Bundesrepublik Deutschland geliefert?
27. Abgeordneter
Hansen
(SPD)
In welche Länder, die nicht der NATO angehören, wurden seit 1969 wann welche Maschinenwaffen und gepanzerte Fahrzeuge aus der Bundesrepublik Deutschland geliefert?
Antwort des Staatssekretärs Dr. von Würzen vom 12. Januar
Im Sommer 1980 haben die Fraktionsvorsitzenden von SPD und FDP der Bundesregierung einige Vorschläge zu Fragen des Rüstungsexports zugeleitet. Einer von ihnen besagt, daß die Bundesregierung den Deutschen Bundestag im zuständigen Ausschuß eingehender über ihre Rüstungsexportentscheidungen unterrichten möge. Die Bundesregierung steht diesem Vorschlag grundsätzlich positiv gegenüber. Die Einzelheiten über Verfahren, Art und Umfang der Unterrichtung sollen demnächst festgelegt werden; dabei spielt die Vertraulichkeit der Informationen eine besondere Rolle. Ich bitte Sie um Verständnis, wenn ich dem Ergebnis dieser Abstimmungsgespräche nicht vorgreifen möchte und deshalb Ihre Fragen nicht so detailliert, wie vielleicht gewünscht, beantworte.
Außerhalb von NATO- und ihnen gleichgestellten Staaten sind seit 1969 Genehmigungen nach dem Kriegswaffenkontrollgesetz (KWKG) zur Lieferung von U-Booten nach Argentinien, Chile, Ecuador, Indonesien, Iran (inzwischen storniert), Kolumbien, Peru und Venezuela erteilt worden.
KWKG-Genehmigungen zur Lieferung von Flugzeugen außerhalb von NATO- und ihnen gleichgestellten Staaten sind bisher nicht erteilt worden. An Flugzeugen, die zwar nicht Kriegswaffen sind, aber auch im militärischen Bereich verwendet werden, wurde in je einem Fall die Lieferung des Transportflugzeugs Transall und des Alpha Jet in der Schulversion nach dem Außenwirtschaftsgesetz genehmigt. Im Rahmen der Ausrüstungshilfe wurde darüber hinaus das Verbindungsflugzeug Do 27/28 in kleinerer Stückzahl an einige Länder geliefert.
Genehmigungen zur Lieferung von Maschinenwaffen außerhalb von NATO- und ihnen gleichgestellten Staaten wurden seit 1969 auf Grund besonderer politischer Erwägungen wiederholt erteilt. Dagegen wurden bisher grundsätzlich keine KWKG-Genehmigungen zur Lieferung von gepanzerten Fahrzeugen in diese Länder gegeben.
28. Abgeordneter Dr. Hirsch (FDP)
Ist es zutreffend, daß Mitglieder der Bundesregierung beabsichtigen, einer Lieferung von Panzern des Typs Leopard 2 an Saudi-Arabien zuzustimmen?
29. Abgeordneter Dr. Hirsch (FDP)
Beabsichtigt die Bundesregierung, auch der Lieferung anderer Kriegswaffen an Staaten oder Organisationen im Nahen Osten zuzustimmen?
Antwort des Staatssekretärs Dr. von Würzen vom 12. Januar
Zur Lieferung von Panzern des Typs Leopard 2 an Saudi-Arabien liegen zur Zeit weder Anträge noch Anfragen vor. Bei diesem Sachstand steht derzeit kein Mitglied der Bundesregierung vor der Entscheidung, ob einer Lieferung von Panzern des Typs Leopard 2 an Saudi-Arabien zugestimmt werden soll.
Der Bundesregierung ist aber bekannt, daß Staaten im Nahen Osten, darunter Saudi-Arabien, an der Belieferung mit deutschen Panzern und anderen Kriegswaffen interessiert sind.

Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
30. Abgeordneter Stutzer (CDU/CSU)
Wann wird der Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten eine Rechtsverordnung über den Beruf des Tierpflegers in Versuchstieranlagen vorlegen, und teilt er meine Auffassung, daß das „Berufsbild des Tierpflegers" (Erlaß des Bundeswirtschaftsministers vom 28. Juli 1967 Az.: II B 5 — 465 026 — 1 1) für Versuchstierhaltungen nicht speziell genug ist und das Tierschutzrecht nicht ausreichend berücksichtigt?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Gallus vom 6. Januar
Zur Zeit wird eine neue Rechtsverordnung über die Berufsausbildung zum Tierpfleger vorbereitet. Diese vom Bundeswirtschaftsminister (BMWi) zu erlassene Ausbildungsordnung wird voraussichtlich im Laufe dieses Jahrs erlassen. Sie wird die derzeit geltenden Regelungen über das „Berufsbild des Tierpflegers", die das Tierschutzrecht nur unzureichend berücksichtigen, ablösen.
Der Entwurf der neuen Verordnung sieht eine Ausbildung in den Fachrichtungen Haus- und Versuchstierpflege sowie Zootierpflege vor. In beiden Fachrichtungen sollen während der gesamten Ausbildungszeit Fertigkeiten und Kenntnisse über das Sachgebiet „Anwenden der gesetzlichen Bestimmungen zum Schutze der Tiere" vermittelt werden. Im Verordnungsentwurf sind die dazugehörigen Inhalte im einzelnen genannt. Der Entwurf der Verordnung des BMWi sieht somit eine umfassende Berücksichtigung des Tierschutzrechts in der Ausbildung zum Tierpfleger vor.
Auf Grund dieses Sachverhalts ist ein Tätigwerden meinerseits nicht erforderlich.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung
31. Abgeordneter Kroll-Schlüter (CDU/CSU)
Welche staatlichen Förderungsmaßnahmen gedenkt die Bundesregierung in Gebieten mit überdurchschnittlicher Frauenarbeitslosigkeit mit der Auflage zu verknüpfen, daß in diesen Regionen Arbeitsplätze für Frauen besonders gefördert werden?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Buschfort vom 12. Januar
Die Nachfrage der Frauen nach Arbeitsplätzen ist in den letzten Jahren im gesamten Bundesgebiet gestiegen. Dies spiegelt auch die im Vergleich zu den Männern seit längerem höhere Arbeitslosenquote der Frauen wider. Die Bundesregierung hat dieser Entwicklung im Rahmen ihrer Arbeitsmarkt- und Beschäftigungspolitik Rechnung getragen. Sie stellt mit Befriedigung fest, daß die Zahl der sozialversicherungspflichtig beschäftigten Frauen vom 1. Quartal 1978 bis zum 1. Quartal 1980 um rund 490000 zugenommen und mit 8,112 Millionen einen neuen absoluten Höchststand erreicht hat.
Zu dem Anstieg der Frauenbeschäftigung haben auch die Programme und Maßnahmen der Bundesregierung beigetragen, wie zuletzt das seit dem 1. August 1979 laufende Programm für Regionen mit besonderen Beschäftigungsproblemen. Die Förderungsangebote dieses Programms richten sich an alle in diesen Regionen überdurchschnittlich von Arbeitslosigkeit betroffene Arbeitnehmer gleichermaßen. Auf arbeitslose

Frauen und unter ihnen auch auf die Teilzeitbeschäftigung suchenden Frauen, ist das Teilprogramm „Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen zur Verbesserung der Sozialen Dienste" zugeschnitten: Mehr als Dreiviertel der bis Ende November 1980 fast 4500 Arbeitslose, die auf Arbeitsplätze vermittelt wurden, die im Rahmen dieses Teilprogramms geschaffen wurden, sind Frauen; 30 v. H. von ihnen sind teilzeitbeschäftigt. Diese Maßnahmen wirken fort, da die Förderungsdauer zwei Jahre beträgt und die Bundesregierung sich um eine Einmündung in ein längerfristiges Konzept zur Entwicklung der Sozialen Dienste bemüht.
Darüber hinaus fördert auch die Bundesanstalt für Arbeit aus ihren Beitragsmitteln allgemeine Maßnahmen zur Arbeitsbeschaffung (ABM) mit der Wirkung, daß neue Arbeitsplätze auch für arbeitslose Frauen geschaffen werden. Die ABM-Anordnung vom 25. Juni 1980, die seit dem 1. Oktober 1980 in Kraft ist, sieht vor, daß bei der Förderung die erhöhte Arbeitslosigkeit bestimmter Personengruppen und die regionalen Besonderheiten des Arbeitsmarkts zu beachten sind. Außerdem können ABM mit einem besonders hohen Anteil von Arbeitnehmerinnen bei überdurchschnittlicher Frauenarbeitslosigkeit mit einem erhöhten Lohnkostenzuschuß bis zum vollen förderungsfähigen Arbeitsentgelt gefördert werden. Mit diesen und anderen Regelungen bildet die neue ABM-Förderung die Grundlage dafür, daß für die zugewiesenen Arbeitnehmer Dauerarbeitsverhältnisse entstehen.
Die Probleme der überdurchschnittlichen regionalen Frauenarbeitslosigkeit sind jedoch nicht allein durch die Schaffung zusätzlicher Arbeitsplätze für Frauen zu lösen. Vielmehr ist das Spektrum und der Grad der beruflichen Qualifizierung der Frauen zu erweitern, um eine Verbesserung ihrer Beschäftigungschancen zu erreichen. Die von der Bundesregierung geförderten Modellversuche zur Ausbildung von jungen Frauen in sogenannten Männerberufen und zur Fortbildung und Umschulung von Frauen in diesem Bereich sowie die Länderprogramme mit gleicher Zielsetzung sind erfolgreiche Schritte in diese Richtung.
Die durch die fünfte Novelle des Arbeitsförderungsgesetzes verbesserte Förderung der Teilnahme an Maßnahmen zur beruflichen Bildung, die speziell für Frauen wirksam wird, bildet die Grundlage für eine weitere Steigerung der Beteiligung der Frauen an Bildungsmaßnahmen. Zwischen 1976 und 1979 ist unter den Arbeitnehmern, die eine geförderte Weiterbildung begannen, der Anteil der Frauen bereits von 26,3 v. H. auf 31,4 v. H. gestiegen.
Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung
32. Abgeordneter
Hansen
(SPD)
Treffen Pressemeldungen zu, wonach zur Ordensverleihung vorgeschlagene Soldaten vom Militärischen Abschirmdienst überprüft werden sollen?
33. Abgeordneter
Hansen
(SPD)
Gab es oder gibt es ähnliche Überprüfungspraktiken durch Organe des Verfassungsschutzes auch für andere Auszeichnungen und Ehrungen der Bundesrepublik Deutschland, und sind insbesondere Inhaber von NS-Auszeichnungen und NS-Ehrungen vor der Verleihung mit Verdienstorden der Bundesrepublik Deutschland, amtlich überprüft worden?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 14. Januar
Auf Ihre Fragen teile ich Ihnen im Einvernehmen mit dem Bundesinnenminister mit:
Die von Ihnen erwähnten Pressemeldungen zu dem Verfahren bei Ordensverleihungen an Soldaten treffen im Grundsatz zu. Bei einer Auszeichnung mit dem Verdienstorden der Bundesrepublik Deutschland oder einem entsprechenden Ehrenzeichen muß gewährleistet sein, daß der Auszuzeichnende ordenswürdig ist.

Die Verantwortung für die Ordenswürdigkeit trägt der Vorschlagberechtigte. Bei der Prüfung berücksichtigt er deshalb gegebenenfalls auch vorhandene Erkenntnisse seiner jeweiligen Sicherheitsbehörden. Im Geschäftsbereich des Bundesverteidigungsministers handelt es sich hierbei um das Amt für Sicherheit der Bundeswehr.
„Überprüfungspraktiken" durch Organe des Verfassungsschutzes finden anläßlich von Ordensverleihungen durch den Bundespräsidenten nicht statt.
Der Bundespräsident geht bei Ordensverleihungen davon aus, daß von den Vorschlagberechtigten niemand vorgeschlagen wird, dessen Ordenswürdigkeit nicht feststeht. Er veranlaßt deshalb insoweit keine eigenen Erhebungen. Nach dem Statut des Verdienstordens der Bundesrepublik Deutschland sind vorschlagberechtigt die Leiter der Obersten Bundesbehörden für die im Dienste des Bundes stehenden Personen ihres Geschäftsbereichs, der Bundesminister des Auswärtigen für Deutsche im Ausland und für Ausländer sowie die Regierungschefs der Länder für ihren Bereich. Die Vorschlagberechtigten bestimmen auch, welche Erkenntnisquellen sie im Einzelfalle für ihre Bewertung heranziehen. Der regelmäßig gegenzeichnende Bundesinnenminister und der Bundespräsident sind insoweit auf die Beurteilung der Ordenswürdigkeit durch die Vorschlagberechtigten in strafrechtlicher und politischer Hinsicht angewiesen. Insbesondere aus den beim Document Center verfügbaren Unterlagen lassen sich auch Erkenntnisse über NS-Auszeichnungen und NS-Ehrungen gewinnen.
Bei Personen, die von Bundesorganen dem Bundespräsidenten für eine Verleihung des Verdienstordens der Bundesrepublik Deutschland vorgeschlagen werden sollen, wird in Einzelfällen vor dem Ordensvorschlag beim Bundesamt für Verfassungsschutz angefragt. Mit dieser Anfrage soll geklärt werden, ob dort Erkenntnisse vorliegen, die einer Ordensverleihung entgegenstehen. Die Anfragen unterbleiben, wenn auf Grund vorliegender Beurteilungen davon ausgegangen werden kann, daß Erkenntnisse nicht vorliegen.
Bei den übrigen vom Bundespräsidenten verliehenen Ehrenzeichen (Silbernes Lorbeerblatt, Silbermedaille fur den Behindertensport, Grubenwehrehrenzeichen) werden die Verfassungsschutzbehörden nicht eingeschaltet.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr
34. Abgeordneter Jäger (Wangen) (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit, die Deutsche Bundesbahn zu veranlassen, ihre regionalen Fahrplanbesprechungen in sitzungsfreien Wochen des Deutschen Bundestages durchzuführen, damit die zuständigen Bundestagsabgeordneten in die Lage versetzt werden, daran teilzunehmen und die Belange der von ihnen vertretenen Bürger vorzutragen?
35. Abgeordneter Jäger (Wangen) (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit, die Deutsche Bundesbahn zu veranlassen, die Entwürfe für Fahrplanänderungen den örtlich zuständigen Bundestagsabgeordneten jeweils so rechtzeitig vor der Entscheidung zugänglich zu machen, daß diese in die Lage versetzt werden, sie zu prüfen und dazu Vorschläge, Bedenken und Anregungen zum Wohle der von ihnen vertretenen Bürger geltend zu machen?

Antwort des Bundesministers Dr. Hauff vom 12. Januar
Die Terminplanung für die Aufstellung eines Jahresfahrplans wird durch die auf der „Europäischen Reisezugfahrplankonferenz" international vereinbarten Daten und den Beginn des Jahresfahrplans bestimmt. Auf Grund dieser Eckdaten müssen die Fahrplanarbeiten bei der Deutschen Bundesbahn (DB) nach einem festen Terminkalender, der für andere Terminberücksichtigungen keinen Raum läßt, durchgeführt werden, am die rechtzeitige Herausgabe der innerdienstlichen Fahrplan-unterlagen sowie der für die Kunden bestimmten Fahrpläne sicherzustellen. Im Rahmen dieses Terminkalenders sind die internen Planungsarbeiten für den Schienenpersonenfernverkehr bis Anfang Dezember und fur den Bezirks- und Nahverkehr bis Mitte Januar abzuschließen. Danach sind nur noch bis Anfang März geringfügige Änderungen möglich, die in jedem Einzelfall mit den bereits ab Mitte Dezember aufgenommenen Planungsarbeiten für den Güterzugfahrplan abzustimmen sind.
Die DB gibt den Ländern bei der Bearbeitung des Reisezugfahrplans Gelegenheit zur Stellungnahme (§ 48 des Bundesbahngesetzes). Darüber hinaus stimmt sie ihr Leistungsangebot mit dem „Ständigen Fahrplanausschuß" des Deutschen Industrie- und Handelstags ab.
Das Land Baden-Württemberg hat besondere Nahverkehrskommissionen gebildet, deren Sitzungen von den Landräten nach Absprache mit den örtlich zuständigen Bundesbahndirektionen einberufen werden. Auf die Auswahl der Teilnehmer hat die DB keinen Einfluß.
Für den Sommerfahrplanabschnitt des Jahresfahrplans 1981/1982 werden die „Ersten Fahrplanentwürfe" am 12. Februar 1981 und die „Endgültigen Fahrplanentwürfe" am 13. März 1981 erscheinen. Sie werden von den Bundesbahndirektionen nach einem auf Erfahrungen aufbauenden Verteiler an interessierte Stellen und Personen, unter anderem auch an Landratsämter, Städte und z. T. auch an Gemeinden, verteilt. Die DB kommt Ihrem Interesse entgegen und wird Ihnen die entsprechenden Fahrplanentwürfe übersenden. Von einer breiter gestreuten Verteilung muß die DB aus Kostengründen absehen.
36. Abgeordneter Dr. Laufs (CDU/CSU)
Wie beurteilt die Bundesregierung eine probeweise Wiederaufnahme des am 1. Juni 1980 stillgelegten Personen-Schienenverkehrs auf der Strecke Rudersberg —Welzheim  als Zubringerdienst zum S-Bahnanschluß Schorndorf; welche Zugfolge wäre dazu erforderlich, und wie ließe sich der Mehrbedarf an Bundesbahnbeamten vorübergehend abdecken?
Antwort des Bundesministers Dr. Hauff vom 13. Januar
Die Voraussetzung für die Wiederaufnahme des Schienenpersonenverkehrs auf der Strecke Rudersberg — Welzheim wäre ein entsprechendes Verkehrsaufkommen. Anlaß für die Umstellung war aber gerade das äußerst schwache Reisendenaufkommen. Auch bei Aufnahme des S-Bahnbetriebs zwischen Stuttgart und Schorndorf ist nach Auffassung der Deutschen Bundesbahn (DB) nicht mit wesentlichem Mehrverkehr zu rechnen. Da bei diesen Gegebenheiten mit einer erheblichen Kostenunterdeckung gerechnet werden muß, bestehen seitens der DB keine Planungen, den Schienenpersonenverkehr zwischen Rudersberg und Welzheim — auch nicht probeweise — wieder aufzunehmen.
Angaben über Zugfolge und über den Mehrbedarf an Bundesbahnbeamten sind der DB deshalb nicht möglich.
37. Abgeordneter Engelsberger (CDU/CSU)
Was kostet der sogenannte Prüfdienst der Deutschen Bundesbahn, wie hoch ist insbesondere der Personalaufwand, und wie hoch sind die Einnahmen der Deutschen Bundesbahn an Fahrgeldern, deren Nichtentrichtung bei den Kontrollen des Prüfdienstes festgestellt wurde?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 13. Januar
Die sogenannten Prüfer der Deutschen Bundesbahn (DB) im Reisezug sollen die Fahrgelderfassung sicherstellen — vor allem im Bezirks- und Nahverkehr —. Ihr Einsatz wurde als Folge der Aufhebung von Sperren erforderlich. Insgesamt sind bei der DB z. Z. 313 Prüfer eingesetzt, die Kosten in Höhe von rund 16,6 Millionen DM verursachen. Die zusätzlichen Fahrgeldeinnahmen bewegen sich etwa auf derselben Höhe. Auf Grund von Erfahrungen aus Vollkontrollen müßte aber — ohne Einsatz des Prüfdienstes — mit einem erheblich höheren Fahrgeldausfall gerechnet werden, weil viele Reisende den Kauf von Fahrausweisen im Zug als besonders bequem bevorzugen und auch mit der Chance rechnen, ohne Fahrpreiszahlung davon zu kommen. Dabei wird auch die Nachlösegebühr in Kauf genommen, die erhoben wird, wenn der Reisende die Möglichkeit gehabt hätte, den Fahrausweis auf dem Einsteigebahnhof zu lösen.
Die DB sieht daher keine Veranlassung, den Prüfdienst zurückzuziehen.
38. Abgeordneter Seiters (CDU/CSU)
Welche vorrangigen Aufgaben sieht die Bundesregierung in dieser Legislaturperiode im Bereich der Küsten- und Binnenschiffahrt, und welche Mittel sind im Haushaltsentwurf 1981 für diesen Bereich, und zwar im Vergleich zu 1980, vorgesehen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 16. Januar
Als vorrangige Aufgaben im Bereich der Küsten- und Binnenschiffahrt sieht die Bundesregierung in dieser Legislaturperiode
—	die Substanzerhaltung der Verkehrswege (Bundeswasserstraßen und Anlagen) einschließlich gesamtwirtschaftlich sinnvoller Rationalisierung der Verkehrsabläufe
—	die Rationalisierung von Betrieb und Unterhaltung der Verkehrswege sowie die Erhöhung der Sicherheit bei den Verkehrsabläufen und
—	die Stärkung der Leistungs- und Wettbewerbsfähigkeit der deutschen Handelsflotte
Folgende Haushaltsmittel sind im Haushaltsentwurf 1981 im Vergleich zu 1980 (Nachtragshaushaltsgesetz) vorgesehen:
	1980	1981
	Millionen DM	Millionen DM
Bundeswasserstraßen:		
insgesamt	1428,4	1459,3
davon Investitionen	568,8	570,8
Seeschiffahrtshilfen	310,0	320,0
davon Neubauhilfen	170,0	200,0
Finanzbeitrag	110,0	120,0
Sonderhilfen	30,0	—
Geschäftsbereich des Bundesministers für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau
39. Abgeordneter Eickmeyer (SPD)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß es bei der finanziellen Förderung von Hausrenovierungen, die im Rahmen des Denkmalschutzes durchgeführt werden, zu bürokratischen Hemmnissen kommt, dergestalt, daß Hausbesitzer zunächst unter z. T. erheblicher Zinsbelastung Gelder für Renovierungsmaßnahmen aufnehmen müssen, die erst dann abgerechnet werden, wenn der tatsächliche Einbau der z. B. im Vorgriff sehr günstig erworbenen Fenster erfolgt ist, und welche Möglichkeiten hat die Bundesregierung innerhalb ihres Verantwortungsbereichs, hier Abhilfe zu schaffen?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Sperling vom 12. Januar
Der Bund stellt Mittel für die Modernisierung von Wohnungen zur Verfügung. Sie können auch für die Modernisierung von Gebäuden mit städtebaulicher, insbesondere geschichtlicher oder künstlerischer Bedeutung verwendet werden. Das Programm wird jedoch von den Ländern in eigener Zuständigkeit durchgeführt. Sollte es dabei zu Verzögerungen in der Auszahlung der bewilligten Mittel an die Hauseigentümer kommen, können nur die Länder Abhilfe schaffen.
Die Bundesregierung hat bisher keinen Grund, bei fälligen Zahlungen
eine über den Einzelfall hinausgehende Verzögerung anzunehmen.
Wird die Renovierung eines Hauses nur mit Mitteln der Denkmalpflege
gefördert, ist die Bundesregierung bei der Durchführung nicht beteiligt.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie
40. Abgeordneter
Hoffie
(FDP)
Wie beurteilt die Bundesregierung die vom Bundesverband der Raumfahrtzubehör- und Raketenindustrie (BLR) vorgelegten Ergebnisse, wonach durch den Einsatz von in wenigen Monaten serienreifen, mit Kohlestaub betriebenen Feststoffmotoren ein wesentlicher Teil der Wirtschaft von der Erdölabhängigkeit befreit werden könnte?
41. Abgeordneter
Hoffie
(FDP)
Kann die Bundesregierung die vom BLR angegebenen Vorteile des Einsatzes von Feststoffmotoren im Straßenverkehr bestätigen, die darin liegen sollen, daß zum Beispiel bei einem 85 PS Kraftfahrzeug der Verbrauch nur 19 Pfennige pro Liter kostet, die Energieausbeute fünfmal so hoch wie beim Benzin ist, die Lebensdauer der Motoren verdoppelt wird und die Umweltbelastung geringer ist?
42. Abgeordneter
Hoffie
(FDP)
Was hat die Bundesregierung bisher getan, um diese — auch für die Umrüstung vorhandener Motoren geeignete — Entwicklung zu fördern, und was gedenkt sie zu tun, um die Errichtung bedarfsdeckender Brennstaubherstellungsanlagen sowie den Vertrieb des neuen Treibstoffs zu fördern, der als „umwälzendste Entwicklung seit Erfindung des Verbrennungsmotors" bezeichnet wird?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Stahl vom 15. Januar
Zu diesem Thema, den vom Bundesverband für Luftfahrtzubehör und Raketenindustrie e. V. (BLR) vorgeschlagenen Kohlenstaubmotoren, hat der Bundesminister für Forschung und Technologie in der Antwort auf Fragen in gleicher Sache des Bundestagsabgeordneten Dr.-Ing. KarlHans Laermann schon einmal ausführlich geantwortet:
„Die von Ihnen angesprochenen Fragen waren Gegenstand von Schreiben des Bundesverbandes für Luftfahrtzubehör- und Raketenindustrie e. V. (BLR). Der Bundesverband für Luftfahrtzubehör- und Raketenindustrie hat die Förderung der Entwicklung von Kohlenstaubmotoren beim Bundesministerium für Forschung und Technologie beantragt

und gleichzeitig mit Informationsschriften im Oktober und Dezember 1979 sowie im April 1980 breite Kreise um Unterstützung seiner Aktivität gebeten. Inzwischen hat der Verband für Oktober 1980 ein internationales Symposium über Kohlenstaubmotoren angekündigt.
Der Bundesverband hat über den von seinen Mitgliedsfirmen erreichten Entwicklungsstand beim Bau von Kohlenstaubmotoren widersprüchliche Angaben gemacht. Einerseits hat er darauf hingewiesen, daß bereits konkurrenzfähige Prototypen entwickelt seien, andererseits hat er erklärt, daß umfangreiche Forschungs- und Entwicklungsarbeiten erforderlich seien, um einen funktionsfähigen Versuchsmotor darzustellen. Trotz mehrfacher Aufforderung ist der Bundesverband bis heute nicht auf die Klarstellung des zur Förderung notwendigen Sachverhalts eingegangen.
Aus einer fachlichen Analyse des Entwicklungspotentials von Kohlenstaubmotoren auf der Grundlage des bekannten Stands der Technik kann geschlossen werden, daß Kohlenstaubmotoren primär wegen technischer Probleme grundsätzlich nur sehr geringe Chancen als Antriebssysteme haben:
a) Die Kohleaufbereitung und die Gemischaufbereitung von Kohlenstaub und Luft erfordern einen großen technischen Aufwand im Vergleich zum Vergaser oder der Einspritzung flüssiger Kraftstoffe.
b) Bei der Verbrennung von Kohlenstaub im Zylinder tritt durch die festen Partikel erhöhter Verschleiß auf, der die Lebensdauer des Motors stark herabsetzt. Es sind bisher keine Lösungsansätze bekannt, die als aussichtsreich anzusehen sind.
Für die Anwendung im Kraftfahrzeug dürfte der Kohlenstaubmoter nicht in Frage kommen, da hierfür schnellaufende Motoren für extrem instationäre Betriebsbedingungen erforderlich sind. Es sind keine Ansätze bekannt, die als realistische Problemlösung anzusehen sind.
Vor diesem Hintergrund erübrigt sich eine energiepolitische Bewertung.
Aus den vorgenannten Gründen sieht die Bundesregierung z. Z. keinen Ansatz für die Markteinführung von Kohlenstaubmotoren.
Die Kohlevergasung und die Kohleverflüssigung sind wesentliche Schwerpunkte im Energieforschungsprogramm der Bundesregierung. Im Hinblick auf die Anwendungsmöglichkeiten flüssiger Produkte der Kohleveredelung im Transportsektor sind die Realisierungsaussichten günstig zu beurteilen, da hierbei auf eine vorhandene Versorgungsinfrastruktur zurückgegriffen werden kann und keine oder nur geringfügige Änderungen am Antrieb selbst vorgenommen werden müssen.
Die Förderung der Entwicklung von Kohlenstaubmotoren setzt voraus, daß aussichtsreiche Vorschläge auf realistischer Grundlage unter Offenlegung des erreichten Entwicklungsstands vorgelegt werden.
Derzeit liegt dem Bundesministerium für Forschung und Technologie kein entsprechender Antrag vor."
Im übrigen liegen keine neuen Erkenntnisse vor. Das vom Verband für Oktober 1980 angekündigte Symposium zu diesem Thema hat nicht stattgefunden.
43. Abgeordneter Seiters (CDU/CSU)
Wie verteilen sich auf die einzelnen Bundesländer die für 1981 vorgesehenen Mittel zur Forschungs- und Technologieförderung der Wirtschaft, und welche Maßnahmen sind für Niedersachsen vorgesehen?
Antwort des Bundesministers Dr. von Bülow vom 16. Januar
Die Förderung von Forschung und Technologie in der Wirtschaft durch die Bundesregierung erfolgt primär unter technisch-wissenschaftlichen, ökonomischen und sozialen Gesichtspunkten.

Die projektbezogene Forschungs- und Technologieförderung des Bundesforschungsministeriums (BMFT) orientiert sich an der Qualität und der Forschungswürdigkeit der Forschungs- und Entwicklungsvorhaben einzelner Unternehmen.
Entsprechendes gilt für Maßnahmen des Bundeswirtschaftsministeriums (BMWi) zur Innovationsförderung, beispielsweise bei Vorhaben im Rahmen des Erstinnovationsprogramms und des Programms zur beschleunigten Markteinführung energiesparender Technologien. Bei dem spezifisch für kleine und mittlere Unternehmen konzipierten Personalkostenzuschußprogramm des BMWi stellt die Förderung demgegenüber auf die Aufwendungen für das in Forschung und Entwicklung tätige Personal ab.
Die regionale Verteilung der Fördermittel hängt davon ab, in welchem Umfang die Unternehmen selbst in den einzelnen Bundesländern Forschung und Entwicklung oder Innovationen durchführen und hierfür Förderungsmittel beantragen. Es läßt sich deshalb im voraus nicht angeben und abschätzen, wie die regionale Verteilung der Fördermittel 1981 aussehen wird. Einen Überblick über die Forschung und Technologieförderung in der Wirtschaft geben die Zahlen aus dem Jahr 1979 (BMFT) bzw. die geschätzten Daten für das Jahr 1980 (BMWi):
a) Projektförderung des BMFT im Jahr 1979 an Unternehmen der Wirtschaft in Millionen DM
Schleswig-Holstein	25,76
Hamburg	70,35
Niedersachsen	102,82
Bremen	32,61
Nordrhein-Westfalen	707,89
Hessen	144,70
Rheinland-Pfalz	12,85
Baden-Württemberg	364,78
Bayern	426,39
Saarland	45,74
Berlin	32,88
(Ausland	18,56)
Gesamtsumme	1985,33
b) Förderung des BMWi (Erstinnovationsprogramm, Personalkostenzuschußprogramm, Förderung von Vorhaben der Gemeinschaftsforschung, Förderung von Innovationen im Steinkohlebergbau, Förderung dei Entwicklung von Zivilflugzeugen und zivilen Flugtriebwerken, Programm zur Förderung von Entwicklung und damit zusammenhängender Forschung in der Berliner Industrie)
- geschätzte Daten 1980 in Millionen DM
Schleswig-Holstein	11
Hamburg	11
Niedersachsen	45
Bremen	6
Nordrhein-Westfalen	204
Hessen	41
Rheinland-Pfalz	21
Baden-Württemberg	125
Bayern	90
Saarland	14
Berlin	18
Gesamtsumme	586
Forschung und Technologie in der niedersächsischen Wirtschaft werden über diese Förderung hinausgehend auch durch folgende Maßnahmen der Bundesregierung unterstützt:
Im Rahmen eines BMFT-Pilotprojekts werden in Hannover und Braunschweig Innovationsberatungsstellen beim Rationalisierungskuratorium der Deutschen Wirtschaft gefördert, die die Innovationskraft und Wettbewerbsfähigkeit kleiner und mittlerer Unternehmen stärken sollen.

Die niedersächsische Wirtschaft profitiert überdies von den Arbeiten der Gesellschaft für Biotechnologische Forschung in Braunschweig, der Bundesforschungsanstalt für Geowissenschaften und Rohstoffe in Hannover und der Physikalisch-Technischen Bundesanstalt in Braunschweig. Diese behandeln als Großforschungseinrichtungen bzw. als Bundesforschungsanstalten auch industrierelevante Fragen und führen Forschungs- und Beratungsaufträge der Wirtschaft zu Selbstkosten durch. Darüber hinaus wirken in die Wirtschaft Niedersachsens die Bundesforschungsanstalt für Lanwirtschaft, die Biologische Bundesanstalt für Land- und Forstwirtschaft sowie die Forschungszentren der Deutschen Forschungsanstalt für Luft- und Raumfahrt in Braunschweig und Göttingen, die Max-Planck-Institute für Biophysikalische Chemie, Experimentelle Medizin, Strömungsforschung, Experimentelle Endokrinologie und Aeronomie in Göttingen, Hannover und Lindau/ Harz; das Institut für Holzforschung der Fraunhofer-Gesellschaft in Braunschweig, das Institut für Toxikologie und Aerosolforschung der Fraunhofer-Gesellschaft in Hannover und das Deutsche Primatenzentrum in Göttingen.
Bonn, den 16. Januar 1981</TEXT>
</DOKUMENT>
