<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/857</NR>
  <DATUM>01.10.1981</DATUM>
  <TITEL>zu dem von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Förderung der Berufsbildung durch Planung und Forschung (Berufsbildungsförderungsgesetz - BerBiFG) - Drucksachen 9/279, 9/827, 9/850 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Haushaltsausschuss</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Rose, Klaus</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Westphal, Heinz</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/857
01.10.81
Sachgebiet 800 
Bericht
des Haushaltsausschusses (8. Ausschuß) gemäß § 96 der Geschäftsordnung
zu dem von der Bundesregierung eingebrachten
Entwurf eines Gesetzes zur Förderung der Berufsbildung durch Planung und Forschung (Berufsbildungsförderungsgesetz — BerBiFG)
— Drucksachen 9/279, 9/827, 9/850 —
Bericht der Abgeordneten Dr. Rose und Westphal
Durch den von der Bundesregierung vorgelegten Gesetzentwurf sollen die Rechtsgrundlagen für die Arbeit des Bundesinstituts für Berufsbildung einschließlich der Zusammenarbeit von Beauftragten der Arbeitgeber, Arbeitnehmer, der Länder und des Bundes, außerdem für den jährlichen Berufsbildungsbericht des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft und für die Berufsbildungsstatistik wiederhergestellt werden, die durch das Urteil des Bundesverfassungsgerichts vom 10. Dezember 1980 zur Unvereinbarkeit des Gesetzes zur Förderung des Angebots an Ausbildungsplätzen in der Berufsbildung (Ausbildungsplatzförderungsgesetz) mit dem Grundgesetz entfallen waren.
Der Gesetzentwurf belastet den Bundeshaushalt und die Länderhaushalte nicht mit zusätzlichen Kosten. Die notwendigen Mittel für das Bundesinstitut für Berufsbildung, den Berufsbildungsbericht und die Berufsbildungsstatistik sind in die öffentlichen Haushalte bereits vor der Nichtigkeitserklärung des Ausbildungsplatzförderungsgesetzes eingestellt worden.
Für 1982 sind im Entwurf des Bundeshaushaltsplans bei Kapitel 3104 Titel 685 01 für das Bundesinstitut für Berufsbildung 28 020 000 DM eingestellt. Für die Folgejahre sind bei diesem Titel in der geltenden Finanzplanung für
1983 31000 000 DM, 1984 32 000 000 DM, 1985 33 000 000 DM
vorgesehen. Die Kosten des Berufsbildungsberichts sind ebenfalls bei Kapitel 3104 Titel 532 01 veranschlagt und für 1982 bis 1985 mit jeweils 150 000 DM vorgesehen.
Die Mehrheit im Haushaltsausschuß hält diese Ausgaben für vertretbar. Der Gesetzentwurf wird daher
mit der Haushaltslage des Bundes für vereinbar erklärt.
Dieser Bericht beruht auf der vom federführenden Ausschuß für Bildung und Wissenschaft vorgeschlagenen Beschlußempfehlung.
Bonn, den 30. September 1981
Der Haushaltsausschuß
Löffler
Stellv. Vorsitzender
Dr. Rose	Westphal
Berichterstatter</TEXT>
</DOKUMENT>
