<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/108</NR>
  <DATUM>22.01.1981</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 17. Dezember 1980 bis 20. Januar 1981 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse sowie über die erneute Überweisung von unerledigten EG-Vorlagen aus früheren Wahlperioden</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/108
22.01.81
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 17. Dezember 1980 bis 20. Januar 1981 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse sowie über die erneute Überweisung von unerledigten EG-Vorlagen aus früheren Wahlperioden
I. In der Zeit vom 17. Dezember 1980 bis 20. Januar 1981 eingegangene EG-Vorlagen
1. Vorschlag einer Verordnung des Rates zur Festlegung der Regelung für den Warenaustausch mit der Republik Zypern nach Ablauf der ersten Stufe des Assoziationsabkommens
»EG-Dok. Nr. 11986/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
2. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Durchführung des Beschlusses Nr. .../80 des Kooperationsrates EWG/Israel zur Einführung eines vereinfachten Verfahrens für die Ausstellung der Warenverkehrsbescheinigungen EUR 1
Beschluß des Kooperationsrates zur Einführung eines vereinfachten Verfahrens für die Ausstellung der Warenverkehrsbescheinigungen EUR 1
»EG-Dok. Nr. 11979/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
3. Vorschläge für Verordnungen des Rates zur Festsetzung der ab 1. Januar 1981 anwendbaren Regelung für den Handel Griechenlands mit Ägypten, Jordanien und dem Libanon
Entwürfe der Beschlüsse der im Rat vereinigten Vertreter der Regierungen der Mitgliedstaaten der Europäischen Gemeinschaft für Kohle und Stahl zur Festsetzung der ab 1. Januar 1981 anwendbaren Regelung für den Handel Griechenlands mit Ägypten, Jordanien und dem Libanon mit den in die Zuständigkeit dieser Gemeinschaft fallenden Waren
»EG-Dok. Nr. 11980/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

4. Vorschläge für Verordnungen des Rates
—	zur erneuten Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3059/78 über die gemeinsame Einfuhrregelung für bestimmte Textilwaren mit Ursprung in Drittländern
—	mit der die Einfuhr von Textilwaren mit Ursprung in bestimmten Drittländern in die Republik Griechenland einer Höchstmengenregelung unterworfen wird
»EG-Dok. Nr. 12017/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
5. Entwurf einer Verordnung (EWG) des Rates zur zeitweiligen Aussetzung der autonomen Zollsätze des Gemeinsamen Zolltarifs für einige mikroelektronische Waren
»EG-Dok. Nr. 12439/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
6. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Anwendung des Beschlusses Nr..../80 des Gemischten Ausschusses EWG/Österreich, Finnland, Island, Norwegen, Portugal, Schweden, Schweiz zur Änderung von Artikel 8 des Protokolls Nr. 3 über die Bestimmung des Begriffs „Erzeugnisse mit Ursprung in" oder „Ursprungserzeugnisse " und über die Methoden der Zusammenarbeit der Verwaltungen bezüglich Waren, die in Kleinsendungen an Privatpersonen versandt werden
»EG-Dok. Nr. 12084/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
7. Verordnung (EWG) Nr. 3439/80 des Rates vom 22. Dezember 1980 zur Einführung eines endgültigen Antidumpingzolls auf die Einfuhren bestimmter Polyester-Spinnfäden mit Ursprung in den Vereinigten Staaten von Amerika
veröffentlicht im Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften Nr. L 358 vom 31. Dezember 1980
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
8. Empfehlung einer Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß eines zweiten Zusatzprotokolls zum Abkommen zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und dem Staat Israel
»EG-Dok. Nr. 4003/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

9. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für bestimmtes Sperrholz aus Nadelholz, der Tarifnummer ex 44.15 des Gemeinsamen Zolltarifs (1981)
»EG-Dok. Nr. 12220/80«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
10. Vorschlag einer Verordnung des Rates zur Festsetzung der vorläufig anwendbaren Regelung für den Handel Griechenlands mit den AKPStaaten
Entwürfe der Beschlüsse der im Rat vereinigten Vertreter der Regierungen der Mitgliedstaaten der Europäischen Gemeinschaft für Kohle und Stahl zur Festsetzung der vorläufig anwendbaren Regelung für den Handel Griechenlands mit den AKP-Staaten mit den in die Zuständigkeit dieser Gemeinschaft fallenden Waren
»EG-Dok. Nr. 12397/80«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
11. Vorschläge für Verordnungen (EWG) des Rates zur Festsetzung der Richtplafonds und zur Einrichtung einer gemeinschaftlichen Überwachung der Einfuhren bestimmter Waren mit Ursprung in Österreich, Finnland, Norwegen und Schweden (1981)
»EG-Dok. Nr. 4057/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
12. Vorschläge für Verordnungen (EWG) des Rates
—	zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1111/77 zur Einführung gemeinsamer Vorschriften für Isoglukose
—	zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1592/80 über die Anwendung der Erzeugungsquotenregelungen für Zucker und Isoglukose vom 1. Juli 1980 bis 30. Juni 1981
»EG-Dok. Nr. 11793/80«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
13. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2727/75 über die gemeinsame Marktorganisation für Getreide
»EG-Dok. Nr. 11933/80«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

14. Vorschlag einer Verordnung des Rates über die Finanzierung bestimmter Interventionsmaßnahmen durch den EAGFL, Abteilung Garantie, insbesondere von Maßnahmen wie Ankauf, Lagerung und Absatz landwirtschaftlicher Erzeugnisse durch die Interventionsstellen
»EG-Dok. Nr. 11969/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
15. Geänderter Vorschlag für eine Richtlinie des Rates über bestimmte Anpassungsmaßnahmen im Fischereisektor
Geänderte finanzielle Ansätze der Vorschläge der Kommission für die Strukturpolitik in der Fischwirtschaft
»EG-Dok. Nr. 11996/80«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft
16. Änderung des Vorschlags für eine Verordnung (EWG) des Rates über bestimmte Maßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände in der 200-Meilen-Zone vor der Küste des französischen Departements Guyana gegenüber die Flagge von Drittländern führenden Schiffen
»EG-Dok. Nr. 11984/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
17. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinien 64/ 432/EWG zur Regelung Viehseuchenrechtlicher Fragen beim innergemeinschaftlichen Handelsverkehr mit Rindern und Schweinen und 80/ 217/EWG über Maßnahmen der Gemeinschaft zur Bekämpfung der klassischen Schweinepest infolge des Beitritts Griechenlands
»EG-Dok. Nr. 11908/80«
üb erwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
18. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung bestimmter Regeln für die Gewährung besonderer Erstattungen und der Kriterien für die Festlegung ihrer Höhe bei bestimmten aus Getreide gewonnenen alkoholischen Getränken und zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr..../80 betreffend bestimmte nicht unter Anhang II des Vertrages fallende Waren
»EG-Dok. Nr. 12312/80«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

19. Empfehlung eines Beschlusses des Rates über den Abschluß eines Abkommens der Regierung Kanadas und der Europäischen Wirtschaftgemeinschaft in Form eines Briefwechsels über ihre Fischereibeziehungen
»EG-Dok. Nr. 4032/81«
erwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
20. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung der in Griechenland bei Saatgut anwendbaren Beihilfebeträge für die Wirtschaftsjahre 1980/81 und 1981/82
»EG-Dok. Nr. 4009/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
21. Vorschläge für Verordnungen (EWG) des Rates
—	zur Festlegung von Interimsmaßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände für die auf den Faröern registrierten Schiffe
—	zur Festlegung von Interimsmaßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände, die für Schiffe gelten, die die Flagge Schwedens führen
—	zur Festlegung von Interimsmaßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände, die für Schiffe gelten, die die Flagge Norwegens führen
»EG-Dok. Nr. 12531/80«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
22. Bericht der Kommission an den Rat über das Informationsnetz landwirtschaftlicher Buchführungen INLB
Vorschlag für die Verordnung des Rates zur Änderung der Verordnung Nr. 79/65/EWG zur Bildung eines Informationsnetzes landwirtschaftlicher Buchführungen über die Einkommenslage und die betriebswirtschaftlichen Verhältnisse landwirtschaftlicher Betriebe in der EWG
Erklärung der Kommission, die wahrscheinlich in die Niederschrift über die Ratstagung aufgenommen wird, auf der der Entwurf einer Verordnung zur Änderung der Verordnung Nr. 79/65/EWG erlassen wird
»EG-Dok. Nr. 12444/80«
erwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

23. Änderungen der Vorschläge der Richtlinien des Rates
—	betreffend die Grenzwerte für die Ableitungen von Quecksilber in die Gewässer durch den Sektor Alkalichloridelektrolyse;
—	betreffend die Qualitätsziele für Gewässer, in die der Sektor Alkalichloridelektrolyse Abwasser einleitet;
—	über die Grenzwerte für Einleitungen von Aldrin, Dieldrin und Endrin in die Gewässer
»EG-Dok. Nr. 12231/80«
überwiesen: Innenausschuß
24. Vorschlag einer Verordnung (EWG, Euratom, EGKS) des Rates zur Angleichung der Dienst- und Versorgungsbezüge der Beamten und sonstigen Bediensteten der Europäischen Gemeinschaften sowie der Berichtigungskoeffizienten, die auf diese Dienst- und Versorgungsbezüge anwendbar sind
»EG-Dok. Nr. 12183/80«
ü b e r w i é s e n: Innenausschuß
mitberatend: Haushaltsausschuß
25. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Anpassung der Richtlinie 80/77/9 EWG über Grenzwerte und Leitwerte der Luftqualität für Schwefeldioxyd und Schwefelstaub
»EG-Dok. Nr. 12536/80«
überwiesen: Innenausschuß
26. Vorschlag einer Verordnung (EWG, Euratom, EGKS) des Rates zur Änderung des Statuts der Beamten der Europäischen Gemeinschaften und der Beschäftigungsbedingungen für die sonstigen Bediensteten dieser Gemeinschaften
»EG-Dok. Nr. 12391/80«
überwiesen : Innenausschuß
27. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnungen (EWG) Nr. 337/79 und Nr. 338/79 auf dem Gebiet der gemeinsamen Marktorganisation für Wein
» EG-Dok.- Nr. 12222/80«
überwiesen: Ausschuß für Jugend,
Familie und Gesundheit

28. Vorlagen über den Bericht über die Angleichung der Rechtsvorschriften über Arzneispezialitäten
—	Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinien 65/65/EWG, 75/318/EWG und 75/319/EWG zur Angleichung der Rechts- und Verwaltungsvorschriften über Arzneispezialitäten
—	Vorschlag einer Empfehlung zu den Versuchen mit Arzneispezialitäten im Hinblick auf deren Inverkehrbringen
»EG-Dok. Nr. 12129/80«
überwiesen: Ausschuß für Jugend,
Familie und Gesundheit
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft
29. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung bestimmter Richtlinien über die Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten im Lebensmittelbereich im Hinblick auf die Zahl der für das Zustandekommen von Mehrheitsbeschlüssen erforderlichen Stimmen im Rahmen des Verfahrens des Ständigen Lebensmittelausschusses
»EG-Dok. Nr. 12225/80«
überwiesen: Ausschuß für Jugend,
Familie und Gesundheit
30. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur zweiten Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 355/79 zur Aufstellung allgemeiner Regeln für die Bezeichnung und Aufmachung der Weine und der Traubenmoste
»EG-Dok. Nr. 12115/80«
überwiesen: Ausschuß für Jugend,
Familie und Gesundheit
31. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 79/695/ EWG zur Harmonisierung der Verfahren für die Überführung von Waren in den zollrechtlich freien Verkehr infolge des Beitritts Griechenlands
»EG-Dok. Nr. 12571/80«
überwiesen: Finanzausschuß
32. Mitteilung der Kommission an den Rat über die sozialen Aspekte der Seefischerei in der Europäischen Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 11626/80«
überwiesen : Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung
mitberatend: Ausschuß für
Ernährung, Landwirtschaft und Forsten Ausschuß für Bildung und Wissenschaft

33. Vorlagen über
—	einen Bericht über die Einführung eines Marktbeobachtungssystems im Binnenverkehr
—	eine Änderung gemäß Artikel 149 Absatz 2 des EWG-Vertrages des Vorschlags für eine Verordnung (EWG) des Rates über ein Marktbeobachtungssystem im Eisenbahn-, Straßen- und Binnenschiffsgüterverkehr zwischen den Mitgliedstaaten
»EG-Dok. Nr. 12451/80«
überwiesen : Ausschuß für Verkehr
34. Vorschlag einer Verordnung des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3164/76 des Rates über das Gemeinschaftskontingent für den Güterkraftverkehr zwischen den Mitgliedstaaten
Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 65/269/ EWG zur Vereinheitlichung gewisser Regeln betreffend die Genehmigungen für den Güterkraftverkehr zwischen den Mitgliedstaaten
»EG-Dok. Nr. 12532/80«
überwiesen: Ausschuß für Verkehr
35. Mitteilung über die Sonderaktion der Gemeinschaft zugunsten der erdbebengeschädigten Zonen in Italien
Verordnung (EWG) des Rates über Zinszuschüsse für Kredite, die im Rahmen der besonderen Hilfe der Gemeinschaft zugunsten des Wiederaufbaus der im November 1980 in Italien vom Erdbeben betroffenen Gebiete gewährt werden
»EG-Dok. Nr. 12175/80«
überwiesen: Haushaltsausschuß
36. Vorschlag eines Beschlusses (EWG) des Rates über eine Sonderhilfe der Gemeinschaft zugunsten des Wiederaufbaus der vom Erdbeben im November 1980 betroffenen Gebiete in Italien
»EG-Dok. Nr. 12476/80«
überwiesen: Haushaltsausschuß
Berichtigung:
In Drucksache 9/37 muß die Überweisung unter Nummer 134 richtig lauten:
„überwiesen: Ausschuß für Jugend,
Familie und Gesundheit"

Il. Erneute Überweisung von EG-Vorlagen aus früheren Wahlperioden
37. Vorschlag einer Verordnung des Rates über die Satzung einer Europäischen Aktiengesellschaft
—	Drucksache VI/ 1109 —überwiesen :  Rechtsausschuß
mitberatend: Finanzausschuß
Ausschuß für Wirtschaft
38. Geänderter Vorschlag einer Verordnung des Rates über das Statut für Europäische Aktiengesellschaften
—	Drucksache 7/3713 —überwiesen:  Rechtsausschuß
mitberatend: Finanzausschuß
Ausschuß für Wirtschaft
Ausschuß für Arbeit
und Sozialordnung
39. Vorschlag einer 7. Richtlinie auf Grund von Artikel 54 Absatz g des EWG-Vertrages für den Konzernabschluß
—	Drucksache 7/5221 —überwiesen:  Rechtsausschuß
mitberatend: Finanzausschuß
Ausschuß für Wirtschaft
40. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Angleichung der Rechts- und Verwaltungsvorschriften der Mitgliedstaaten über die Haftung für fehlerhafte Produkte
—	Drucksache 7/5812 —überwiesen:  Rechtsausschuß
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft
41. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Koordinierung der Rechte der Mitgliedstaaten die (selbständigen) Handelsvertreter betreffend
—	Drucksache 8/43 —überwiesen Rechtsausschuß
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft
42. Vorschlag einer Richtlinie des Rates betreffend den Verbraucherschutz im Falle von außerhalb von Geschäftsräumen abgeschlossenen Verträgen
—	Drucksache 8/75 —überwiesen: Rechtsausschuß
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft

43. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Angleichung der Rechts- und Verwaltungvorschriften der Mitgliedstaaten über irreführende und unlautere Werbung
—	Drucksache 8/2012 —überwiesen:  Rechtsausschuß
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft
44. Vorschlag einer Achten Richtlinie nach Artikel 54 Absatz 3 Buchstabe g des EWG-Vertrages über die Zulassung der mit der Pflichtprüfung des Jahresabschlusses von Kapitalgesellschaften beauftragten Personen — Drucksache 8/2013 —überwiesen :  Rechtsausschuß
mitberatend: Finanzausschuß
Ausschuß für Wirtschaft
45. Vorschlag einer Verordnung (Euratom, EGKS, EWG) des Rates zur Änderung des Statuts der Beamten der Europäischen Gemeinschaften sowie der Beschäftigungsbedingungen für die sonstigen Bediensteten der Gemeinschaften und zur Errichtung eines Verwaltungsgerichts der Europäischen Gemeinschaften
— Drucksache 8/2309 —überwiesen :  Rechtsausschuß
mitberatend: Innenausschuß Haushaltsausschuß
46. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Angleichung der Rechts- und Verwaltungsvorschriften der Mitgliedstaaten über den Verbraucherkredit
— Drucksache 8/2953 —überwiesen:  Rechtsausschuß
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft
47. Vorschlag einer Verordnung des Rates über die Europäische Kooperationsvereinigung (EKV)
—	Drucksache 8/2954 —überwiesen :  Rechtsausschuß
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft Ausschuß für Arbeit und
Sozialordnung
48. Memorandum der Kommission der Europäischen Gemeinschaften zur Konvention über den Schutz der Menschenrechte und Grundfreiheiten — Drucksache 8/3037 —überwiesen :  Rechtsausschuß

49. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Koordinierung der Rechts- und Verwaltungsvorschriften betr. die Aufnahme und Ausübung der Tätigkeit der Direktversicherung
— Drucksache 8/3307 —überwiesen:  Rechtsausschuß
50. Änderungen zum Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Angleichung der Rechts- und Verwaltungsvorschriften der Mitgliedstaaten über die Haftung für fehlerhafte Produkte
— Drucksache 8/3358 —überwiesen :  Rechtsausschuß
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
51. Vorschlag einer ersten Richtlinie des Rates zur Anpassung der nationalen Systeme der Steuern für Nutzfahrzeuge
— Drucksache V/3206 —überwiesen:  Finanzausschuß
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft Ausschuß für Verkehr
52. Vorschlag einer Entscheidung des Rates über die Einführung eines gemeinsamen Systems der Abgeltung der Benutzung der Verkehrswege — Drucksache VI/2089 —überwiesen :  Finanzausschuß
mitberatend: Ausschuß für Verkehr Haushaltsausschuß
53. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Harmonisierung der Körperschaftsteuersysteme und der Regelungen der Quellensteuer auf Dividenden
— Drucksache 7/3981 —
überwiesen:  Finanzausschuß
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft•54. Vorschlag einer Richtlinie des Rates über die indirekten Steuern auf Geschäfte mit Wertpapieren
— Drucksache 7/5082 —überwiesen :  Finanzausschuß
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft

55. Vorschlag einer Richtlinie des Rates über die Anwendung der Richtlinie des Rates zur Harmonisierung der Körperschaftsteuersysteme und der Regelungen der Quellensteuer und Dividenden auf Investmenteinrichtungen
—	Drucksache 8/2059 —überwiesen: Finanzausschuß
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft
56. Vorschlag einer Richtlinie des Rates über regelmäßige Informationen, die von Gesellschaften zu veröffentlichen sind, deren Wertpapiere zur amtlichen Notierung an einer Wertpapierbörse zugelassen sind
—	Drucksache 8/2718 —überwiesen:  Finanzausschuß
mitberatend: Rechtsausschuß
Ausschuß für Wirtschaft
57. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung der Ersten Richtlinie 73/239/EWG zur Koordinierung der Rechts- und Verwaltungsvorschriften betr. die Aufnahme und Ausübung der Tätigkeit der Direktversicherung (mit Ausnahme der Lebensversicherung) hinsichtlich der Kreditversicherung
—	Drucksache 8/3280 Nr. 11 —überwiesen:  Finanzausschuß
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft
58. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur zweiten Änderung der ersten Richtlinie zur Durchführung des Artikels 67 des Vertrages (Befreiung der Kapitalbewegungen)
— Drucksache 8/3161 Nr. 56 —überwiesen:  Finanzausschuß
59. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Harmonisierung von Regelungen im Bereich der Einkommensteuer im Hinblick auf die Freizügigkeit der Arbeitnehmer in der Gemeinschaft
— Drucksache 8/3610 Nr. 10 —überwiesen:  Finanzausschuß
mitberatend: Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung
60. Vorschlag einer Fünften Richtlinie des Rates zur Harmonisierung der Rechts- und Verwaltungsvorschriften betreffend die Regelungen über die Umsatzsteuern und Sonderverbrauchsteuern im grenzüberschreitenden Reiseverkehr
— Drucksache 8/4384 Nr. 5 —überwiesen:  Finanzausschuß</TEXT>
</DOKUMENT>
