<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/252</NR>
  <DATUM>19.03.1981</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 18. Februar bis 17. März 1981 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/252
19.03.81
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom
18. Februar bis 17. März 1981 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse
1. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 925/79 über eine gemeinsame Regelung für die Einfuhr aus Staatshandelsländern
»EG-Dok. Nr.4609/80«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
2. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Anwendung des Beschlusses Nr... des Gemischten Ausschusses EWG/... (1) zur Ergänzung und Änderung der Listen A und B, die dem Protokoll Nr. 3 über die Bestimmung des Begriffs „Erzeugnisse mit Ursprung in" oder „Ursprungserzeugnisse" und über die Methoden der Zusammenarbeit der Verwaltungen als Anhang beigefügt sind
Entwurf eines Beschlusses des Gemischten Ausschusses (1) zur Ergänzung und Änderung der Listen A und B im Anhang zum Protokoll Nr. 3 über die Bestimmung des Begriffs „Erzeugnisse mit Ursprung in" oder „Ursprungserzeugnisse" und über die Methoden der Zusammenarbeit der Verwaltungen
»EG-Dok. Nr. 4619/81 «
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
3. Vorschlag einer Entscheidung des Rates zur Genehmigung der ausdrücklichen oder stillschweigenden Verlängerung bestimmter zwischen Mitgliedstaaten und dritten Ländern geschlossener Handelsabkommen
»EG-Dok. Nr.4613/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

4. Vorschläge für Verordnungen (EWG) des Rates
—	zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung des Gemeinschaftszollkontingents für 38 000 Stück Färsen und Kühe bestimmter Höhenrassen, nicht zum Schlachten, der Tarifstelle ex 01.02 A II b) des Gemeinsamen Zolltarifs
—	zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung des Gemeinschaftszollkontingents für 5 000 Stück Stiere, Kühe und Färsen bestimmter Höhenrassen, nicht zum Schlachten, der Tarifstelle ex 01.02 A II b) des Gemeinsamen Zolltarifs
»EG-Dok. Nr.4693/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
5. Vorschlag einer Verordnung des Rates über den Abschluß eines Protokolls zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und dem Staat Israel infolge des Beitritts der Republik Griechenland zur Gemeinschaft
Vorschlag einer Verordnung des Rates zur Festsetzung der Regelung für
den Handel zwischen der Republik Griechenland und dem Staat Israel
Entwurf eines Beschlusses der im Rat vereinigten Vertreter der Regierungen der Migliedstaaten der Europäischen Gemeinschaft für Kohle und Stahl zur Festsetzung der Regelung für den Handel mit unter die Zuständigkeit dieser Gemeinschaft fallenden Waren zwischen der Republik Griechenland und dem Staat Israel
»EG-Dok. Nr. 4777/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
6. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Karotten und Speisemöhren der Tarifstelle ex 07.01 G II des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Zypern (1981)
»EG-Dok. Nr. 4992/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
7. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Verlängerung des vorläufigen Antidumpingzolls für Vinylacetatmonomer mit Ursprung in den Vereinigten Staaten von Amerika
»EG-Dok. Nr.4629/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

8. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Frühkartoffeln der Tarifstelle 07.01 A II b) des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Zypern (1981)
»EG-Dok. Nr.4993/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
9. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates mit Bestimmungen zur Genehmigung von Abweichungen von der Bestimmung des Begriffs „Ursprungswaren" im Rahmen des zweiten Abkommens von Lomé
»EG-Dok. Nr.4854/81«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
10. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates betreffend die Durchführung des Beschlusses Nr..../81 des Ausschusses für Zusammenarbeit im Zollwesen AKP-EWG über die Abweichung von der Bestimmung des Begriffs „Ursprungswaren", um der besonderen Lage Malawis und Kenias in bezug auf bestimmte Angelgeräte (künstliche Fliegen zum Flugangeln) Rechnung zu tragen
»EG-Dok. Nr.5111/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
11. Erster Bericht über die Anwendung der Beihilferegelung zugunsten der Eisen- und Stahlindustrie
»EG-Dok. Nr.5063/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
12. Mitteilung über Umstrukturierungspolitik Stahl »EG-Dok. Nr. 5062/ 81 «
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
13. Mitteilung über eine Stromversorgung der Gemeinschaft und Verwendung von Oel zur Stromerzeugung
»EG-Dok. Nr. 5127/81 «
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

14. Mitteilung über eine Überprüfung der energiepolitischen Ziele für 1990 sowie der Investitionsprogramme der Mitgliedstaaten
»EG-Dok. Nr.5125/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
15. Empfehlung eines Beschlusses des Rates über den Abschluß des Protokolls zur vierten und fünften Verlängerung des Weizenhandels-Übereinkommens und des Nahrungsmittelhilfe-Übereinkommens, welche die Internationale Weizen-Übereinkunft von 1971 bilden
»EG-Dok. Nr.4651/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
16. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Beibehaltung der mit den Verordnungen (EWG) Nr. 2813/79, 2814/79, 2815/79 und 2816/79 festgesetzten Fischereierzeugnispreise
»EG-Dok. Nr. 12577/80«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
17. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnungen (EWG) Nr.1767/77, 828/78 und 938/79 des Rates sowie der Verordnungen (EWG) Nr. 1769/77 und 831/78 des Rates über die Grundregeln für die Lieferung von Magermilchpulver beziehungsweise von Milchfetten an bestimmte Entwicklungsländer und Spezialorganisationen im Rahmen der Nahrungsmittelhilfeprogramme
»EG-Dok. Nr.4644/81«
erwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
18. Vorschlag eines Beschlusses des Rates über den Abschluß des Abkommens in Form eines Briefwechsels über eine Fischereivereinbarung zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und dem Königreich Norwegen für 1981
»EG-Dok. Nr.4721/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

19. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über Maßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände in der 200-MeilenZone vor der Küste des französischen Departements Guyana gegenüber Schiffen, die die Flagge von Drittländern führen
»EG-Dok. Nr. 4698/81 «
üb erwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
20. Entwurf einer Entschließung des Rates über Quoten 1981 »EG-Dok. Nr.4884/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
21. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) des Rates Nr. 2527/80 vom 30. September 1980 über technische Maßnahmen zur Erhaltung der Fischbestände
»EG-Dok. Nr. 4883/81 «
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
22. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1883/78 über die allgemeinen Regeln für die Finanzierung der Interventionen durch den Europäischen Ausrichtungs- und Garantiefonds für die Landwirtschaft (EAGFL), Abteilung Garantie
»EG-Dok. Nr. 4885/81 «
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
23. Mitteilung zu den Verordnungen des Rates über die Nahrungsmittelhilfeprogramme für 1981
»EG-Dok. Nr. 4957/81 «
üb erwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
Haushaltsausschuß

24. Bericht der Kommission an den Rat über die Ergebnisse der Beratungen mit Österreich betreffend bestimmte Käsesorten im Rahmen des Abkommens EWG-Österreich vom 20. September 1977 über die Einhaltung der Preise und die Regelung für die Einfuhr nach Österreich
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung des Abkommens über die Einhaltung der Preise und die Einfuhrregelung, das dem im Rahmen von Artikel XXVIII des GATT betreffend bestimmte Käsesorten zwischen Österreich und der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft ausgehandelten Abkommen vom 20. September 1977 beigefügt war
»EG-Dok. Nr. 4978/81 «
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
25. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung von Maßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände gegenüber Schiffen unter spanischer Flagge
»EG-Dok. Nr. 5115/81«
üb erwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
26. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3035/80 zur Festlegung der allgemeinen Regeln für die Gewährung von Ausfuhrerstattungen und der Kriterien zur Festsetzung des Erstattungsbetrags für bestimmte landwirtschaftliche Erzeugnisse, die in Form von nicht unter Anhang II des Vertrages fallenden Waren ausgeführt werden
»EG-Dok. Nr. 4817/81 «
üb erwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
27. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 234/68 über die Errichtung einer gemeinsamen Marktorganisation für lebende Pflanzen und Waren des Blumenhandels
»EG-Dok. Nr. 4694/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

28. Vorschlag der Kommission zur Festsetzung der Preise für verschiedene landwirtschaftliche Erzeugnisse und zu einigen flankierenden Maßnahmen (1981/82) — Teil 1 -
»EG-Dok. Nr.5091/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
29. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinien 66/ 402/EWG, 66/403/EWG über den Verkehr mit Getreidesaatgut bzw. mit Pflanzkartoffeln
»EG-Dok. Nr. 5163/81 «
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
30. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Ergänzung der Richtlinien 75/ 362/EWG, 77/452/EWG, 78/686/EWG und 78/1026/EWG über die gegenseitige Anerkennung der Diplome, Prüfungszeugnisse und sonstigen Befähigungsnachweise des Arztes, der Krankenschwester und des Krankenpflegers, die für die allgemeine Pflege verantwortlich sind, des Zahnarztes bzw. des Tierarztes
»EG-Dok. Nr. 4878/81 «
überwiesen : Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
31. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 75/362/ EWG für die gegenseitige Anerkennung der Diplome, Prüfungszeugnisse und sonstigen Befähigungsnachweise des Arztes und für Maßnahmen zur Erleichterung der tatsächlichen Ausübung des Niederlassungsrechts und des Rechts auf freien Dienstleistungsverkehr sowie der Richtlinie 75/363/EWG zur Koordinierung der Rechts- und Verwaltungsvorschriften für die Tätigkeit des Arztes
»EG-Dok. Nr.4725/81«
überwiesen : Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit

32. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Koordinierung der Rechts-und Verwaltungsvorschriften über bestimmte pharmazeutische Tätigkeiten.
Vorschlag einer Richtlinie des Rates für die gegenseitige Anerkennung der Diplome, Prüfungszeugnisse und sonstigen Befähigungsnachweise des Apothekers und für Maßnahmen zur Erleichterung der tatsächlichen Ausübung des Niederlassungsrechts für bestimmte pharmazeutische Tätigkeiten
Entwurf eines Beschlusses des Rates zur Einsetzung eines Beratenden Ausschusses für die pharmazeutische Ausbildung
»EG-Dok. Nr.4692/81«
überwiesen : Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft
33. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten betreffend Zellglasfolien, die dazu bestimmt sind, mit Lebensmitteln in Berührung zu kommen
»EG-Dok. Nr.4623/81«
überwiesen : Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
34. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Abkommens zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Republik Österreich über die Kontrollen und den gegenseitigen Schutz von Qualitätswein sowie bestimmten mit einer geographischen Angabe bezeichneten Weinen
»EG-Dok. Nr. 11 909/80«
überwiesen : Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
mitberatend: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
35. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Anpassung der Richtlinie 80/ 778/EWG über die Qualität von Wasser für den menschlichen Gebrauch
»EG-Dok. Nr.4519/81«
überwiesen: Innenausschuß

36. Vorschlag einer Richtlinie des Rates über die Grenzwerte für die Ableitungen von Kadmium in die Gewässer und die Qualitätsziele für die Gewässer, in die Kadmium eingeleitet wird
»EG-Dok. Nr.4936/81«
überwiesen : Innenausschuß
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft
Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
37. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur dritten Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 222/e über das gemeinschaftliche Versandverfahren
»EG-Dok. Nr.4822/81«
überwiesen: Finanzausschuß
38. Mitteilung über das Programm 1981 für die Verwirklichung der Zollunion
»EG-Dok. Nr.4738/81«
überwiesen: Finanzausschuß
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft
39. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Harmonisierung der Rechts-und Verwaltungsvorschriften über Rechtsbehelfe in Zollsachen
»EG-Dok. Nr.4607/81«
überwiesen: Finanzausschuß
40. Vorschlag einer Verordnung (EGKS, EWG, EURATOM) des Rates zur Änderung der Haushaltsordnung vom 21. Dezember 1977 für den Gesamthaushaltsplan der Europäischen Gemeinschaften
»EG-Dok. Nr. 12546/80«
überwiesen: Haushaltsausschuß
41. Entwurf einer Verordnung (EWG) des Rates über eine Arbeitskostenerhebung in der Industrie, im Groß- und im Einzelhandel sowie im Bank-und Versicherungsgewerbe
»EG-Dok. Nr.4812/81«
überwiesen : Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung
mitberatend: Finanzausschuß
Ausschuß für Wirtschaft

42. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1191/69 über das Vorgehen der Mitgliedstaaten bei mit dem Begriff des öffentlichen Dienstes verbundenen Verpflichtungen auf dem Gebiet des Eisenbahn-, Straßen- und Binnenschiffsverkehrs
»EG-Dok. Nr.4516/81«
überwiesen: Ausschuß für Verkehr</TEXT>
</DOKUMENT>
