<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Kleine Anfrage</DRS_TYP>
  <NR>09/320</NR>
  <DATUM>08.04.1981</DATUM>
  <TITEL>Kürzungen bei der wehrtechnischen Forschung und Entwicklung</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der CDU/CSU</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Biehle, Alfred</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Bugl, Josef</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Dallmeyer, Harm</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Engelsberger, Matthias</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Eymer, Ekkehart</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Ganz, Johannes</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Geier, Erna-Maria</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Gerstein, Ludwig</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Handlos, Franz</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Laufs, Paul</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Lenzer, Christian</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Löher, Paul</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Maaß, Erich</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Neuhaus, Alfred Hubertus</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Niegel, Lorenz</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Oldenstädt, Martin</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Petersen, Peter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Pfeifer, Anton</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Prangenberg, Heinz-Jürgen</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Probst, Albert</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Riesenhuber, Heinz</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Stavenhagen, Lutz G.</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Weirich, Dieter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Weiskirch, Willi</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Wimmer, Willy</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Würzbach, Peter Kurt</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/320
08.04.81 Sachgebiet 63 
Kleine Anfrage
der Abgeordneten Lenzer, Pfeifer, Dr. Probst, Gerstein, Petersen, Dr. Bugl, Engelsberger, Eymer (Lübeck), Maaß, Neuhaus, Prangenberg, Weirich,
Dr. Riesenhuber, Dr. Stavenhagen, Dr. Laufs, Würzbach, Handlos, Löher, Wimmer (Neuss), Frau Geier, Dr.-Ing. Oldenstädt, Dallmeyer, Biehle, Weiskirch (Olpe), Ganz (St. Wendel), Niegel und der Fraktion der CDU/CSU
Kürzungen bei der wehrtechnischen Forschung und Entwicklung
Wir fragen die Bundesregierung:
1. Welche Mittelkürzungen gegenüber 1980 (in DM und in Prozent) sind für den Haushalt 1981 des Bundesministers der Verteidigung vorgenommen worden
a) bei der Rüstungsforschung,
b) bei den Zukunftstechnikprogrammen (jeweils aufgeschlüsselt nach Zukunftstechnik Luft, Werkstoffe, Elektronik, See usw.),
c) bei den Entwicklungsvorhaben für Heer, Marine und Luftwaffe?
2. Welche Mittelkürzungen sind für die in Frage 1 genannten Bereiche jeweils in der mittelfristigen Finanzplanung bis 1984 vorgenommen worden?
3. Welche Mittel wurden seit 1972 für wehrtechnische Forschung und Entwicklung jeweils für die in Frage 1 genannten Bereiche jährlich aufgewendet?
Bonn, den 8. April 1981
Lenzer
Pfeifer
Dr. Probst Gerstein Petersen Dr. Bugl Engelsberger
Eymer (Lübeck)
Maaß
Neuhaus Prangenberg
Weitere Unterschriften und Begründung umseitig

Weirich
Dr. Riesenhuber Dr. Stavenhagen Dr. Laufs
Würzbach
Handlos
Löher
Wimmer (Neuss) Frau Geier
Dr.-Ing. Oldenstädt Dallmeyer
Biehle
Weiskirch (Olpe) Ganz (St. Wendel) Niegel
Dr. Kohl, Dr. Zimmermann und Fraktion
Begründung
Im Haushalt des Bundesministers der Verteidigung werden die Ansätze für wehrtechnische Forschung und Entwicklung in einem hohen Ausmaß (teilweise bis zu 40v.H.) gekürzt, um Mittel zur Deckung der Finanzierungslücke beim Tornado freizumachen. Dadurch werden wichtige FuE-Kapazitäten zerstört. Wegen ihrer kurzfristigen Probleme vernachlässigt die Bundesregierung die langfristig von ihr wahrzunehmenden Aufgaben der Zukunftssicherung.</TEXT>
</DOKUMENT>
