<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Schriftliche Fragen</DRS_TYP>
  <NR>09/672</NR>
  <DATUM>17.07.1981</DATUM>
  <TITEL>mit den in der Woche vom 13. Juli 1981 eingegangenen Antworten der Bundesregierung</TITEL>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/672
17.07.81
Schriftliche Fragen
mit den in der Woche vom 13. Juli 1981 eingegangenen Antworten der Bundesregierung
Verzeichnis der Fragesteller
Abgeordneter	Nummer
der Frage
Auch (SPD) 	15, 16, 17
Berger (Lahnstein) (CDU/CSU) 	33
Biehle (CDU/CSU)	86, 122, 123, 124
Bohl (CDU/CSU)	 125
Conradi (SPD) 	 98, 99
Dr. Czaja (CDU/CSU)	5
Dallmeyer (CDU/CSU)	,80, 81
Daubertshäuser (SPD) 	 111, 112, 113, 114
Dr. Diederich (Berlin) (SPD) 	 40, 41
Eigen (CDU/CSU)	 36, 59, 60, 61
Eimer (Fürth) (FDP) 	105, 106
Eymer (Lübeck) (CDU/CSU)	120, 121
Dr. Faltlhauser (CDU/CSU)	79
Dr. Friedmann (CDU/CSU)	 109
Gansel (SPD) 	38
Gerlach (Obernau) (CDU/CSU) 	 14, 28, 29, 30
Gerstein (CDU/CSU) 	 42, 43
Hansen (SPD)	 26, 27
Frau Dr. Hartenstein (SPD)	58, 100, 101, 102
Dr. Hennig (CDU/CSU) 	 138
Herberholz (SPD) 	74, 75, 76
Hoffmann (Saarbrücken) (SPD) 	 44, 45
Dr. Holtz (SFD) 	56
Dr. Jenninger (CDU/CSU)	 128
Jung (Kandel) (FDP) 	 84, 85, 93, 94
Kolbow (SPD) 	 89, 90, 91, 92
Dr. Kreile (CDU/CSU)	54
Dr. Kunz (Weiden) (CDU/CSU) 	1
Dr. Laufs (CDU/CSU) 	136, 137
Linsmeier (CDU/CSU) 	 25, 131
Abgeordneter	Nummer
der Frage
Frau Dr. Martiny-Glotz (SPD) 	 46, 47, 48, 49
Dr. Meyer zu Bentrup (CDU/CSU) 	103, 104
Milz (CDU/CSU)	8
Müller (Schweinfurt) (SPD)	62, 63, 64
Paintner (FDP) 	65, 66, 140
Pfeffermann (CDU/CSU) 	 135
Pohlmann (CDU/CSU)	 70, 71, 72, 73
Prangenberg (CDU/CSU)	 19, 20, 21,22, 107
Rentrop (FDP) 	 35, 78
Repnik (CDU/CSU)	 108
Schäfer (Offenburg) (SPD) 	 50, 51
Dr. Schneider (CDU/CSU)	37
Dr. Schöfberger (SPD) 	133, 134
Schreiber (Solingen) (SPD) 	77
Schröder (Lüneburg) (CDU/CSU)	 87, 88
Schulze (Berlin) (CDU/CSU)	 39, 139
Dr. Sprung (CDU/CSU) 	 31, 32
Graf Stauffenberg (CDU/CSU)	 2, 3, 4
Dr. Steger (SPD) 	24, 52, 53
Dr. Stercken (CDU/CSU) 	 13, 67 68, 69
Stutzer (CDU/CSU)	57
Dr. Todenhöfer (CDU/CSU) 	 11, 12
Dr. Voss (CDU/CSU)	6, 7, 9, 10
Weirich (CDU/CSU)	119, 129, 130, 132
Dr. Wendig (FDP) 	115, 116, 117, 118
von der Wiesche (SPD)	55
Dr. Wörner (CDU/CSU) 	 82, 83
Würtz (SPD)	 18, 23, 34, 110, 126, 127
Würzbach (CDU/CSU) 	95, 96, 97

Verzeichnis der Fragen
nach Geschäftsbereichen der Bundesregierung'
Seite
Geschäftsbereich des Bundeskanzlers und des Bundeskanzleramts
Dr. Kunz (Weiden) (CDU/CSU) 	 6
Berichterstattung vom Evangelischen
Kirchentag in Görlitz
Graf Stauffenberg (CDU/CSU)	 6, 7
Fall des geflüchteten und den DDR-Behörden übergebenen Grenztruppen-Oberstleutnants Rauschenbach
Dr. Czaja (CDU/CSU)	7
Ausgang der letzten Reise des Bundes-
kanzlers zu Präsident Reagan
Dr. Voss (CDU/CSU)	7
Einschaltung des Bundesnachrichtendienstes vor Rückkehr des Geflüchteten NVA-Oberstleutnants Rauschenbach in die DDR
Geschäftsbereich des Bundesministers des Auswärtigen
Milz (CDU/CSU)	8
Zugang des kommunistischen Verkehrsministers von Frankreich, Charles Fiterman, zu geheimen NATO-Unterlagen
Voss (CDU/CSU)	 8, 9
Aktivitäten des ZK-Mitglieds der KPdSU
Wadim Sagladin in der Bundesrepublik
Deutschland gegen den Nachrüstungsbeschluß der NATO
Dr. Todenhöfer (CDU/CSU) 	9
Finanzielle Hilfe und Sachhilfe für die
afghanischen Flüchtlinge in Pakistan
Dr. Todenhöfer (CDU/CSU) 	 10
Humanitäre Hilfe für afghanische
Freiheitskämpfer seit 1980
Dr. Stercken (CDU/CSU) 	 10
Befreiung deutscher Schulkinder von der Schulgeldpflicht in Belgien
Gerlach (Obernau) (CDU/CSU) 	 10
Aushändigung geheimer Elektronik des
Panzers Leopard 2 durch einen Mitarbeiter
eines Münchner Unternehmens an einen
Angehörigen der sowjetischen Botschaft
Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern
Auch (SPD) 	11
Aktivitäten türkischer Rechtsextremisten insbesondere gegen Mitglieder von Amnesty International in Bingen
Würtz (SPD)	 12
Senkung der Grenzwerte für Schwefeldioxid und Fluorwasserstoff in der TA-Luft
Seite
Prangenberg (CDU/CSU)	 12
US-Studie über Gesundheitsgefährdung durch Abwässer aus Kohlehydrier- und Vergasungsanlagen
Würtz (SPD)	 13
Unterrichtung von Asylbewerbern über
wichtige Maßnahmen in ihrer Landessprache
Dr. Steger (SPD)	 14
Auswirkung der Reparaturen in der Wiederaufbereitungsanlage La Hague auf die Entsorgung deutscher Kernkraftwerke
Geschäftsbereich des Bundesministers der Justiz
Linsmeier (CDU/CSU) 	14
Gestaltung des Entschädigungsrechts für Sachverständige und Zeugen
Hansen (SPD)	 15
Behandlung des Falles Klaus Altmann alias
Barbie, Auslieferungsbegehren an Bolivien
Gerlach (Obernau) (CDU/CSU) 	 15
Strafantritt des Dr. Fritz Cremer
Gerlach (Obernau) (CDU/CSU) 	16
Änderung des § 99 StGB
Gerlach (Obernau) (CDU/CSU) 	16
Aushändigung geheimer Elektronik des
Panzers Leopard 2 durch einen Mitarbeiter
eines Münchner Unternehmens an einen
Angehörigen der sowjetischen Botschaft
Geschäftsbereich des Bundesministers der Finanzen
Dr. Sprung (CDU/CSU) 	 16
Verzicht auf die Abführung von Buchgewinnen der Deutschen Bundesbank
Berger (Lahnstein) (CDU/CSU) 	 17
Anhebung der Vorsteuerpauschale für
Landwirte
Würtz (SPD)	 17
Herausgabe von Gedenkmünzen aus
Silberlegierung
Rentrop (FDP)	 18
Anhebung des steuerfreien Kilometersatzes
für Dienstfahrten im eigenen Personenkraft-
wagen
Eigen (CDU/CSU)	 18
Anhebung der Vorsteuerpauschale für die Landwirtschaft
Dr. Schneider (CDU/CSU)	 18
Vorlage eines Gesetzentwurfs zur einkommensteuerrechtlichen Behandlung sogenannter
unechter Zweifamilienhäuser

Seite
Gansel (SPD) 	 19
Verkauf von Grundstücken in Paraguay
durch deutsche Firmen
Schulze (Berlin) (CDU/CSU)	 20
Wettbewerbsverzerrung durch die „fliegenden Blumenhändler" aus Holland
Dr. Diederich (Berlin) (SPD) 	 20
Entscheidung des Europäischen Gerichtshofs über die „Butterfahrten" sowie Neuregelung des zollfreien Verkaufs auf Flughäfen
Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft
Gerstein (CDU/CSU) 	 21
Verlegung der Standorte der chemischen
Industrie aus der Bundesrepublik Deutsch-
land wegen steigender Strompreise
Hoffmann (Saarbrücken) (SPD) 	 22
Ausgaben für den Rüstungsexport im Vergleich zu denen für Entwicklungshilfe in den Jahren 1973 bis 1977
Frau Dr. Martiny-Glotz (SPD) 	 23
Wettbewerbsfeindliche Praktiken im
Kinogeschäft
Schäfer (Offenburg) (SPD) 	 24
Bau einer pakistanischen Atombombe mit Hilfe der deutschen Firma CES Kalthof GmbH
Dr. Steger (SPD)	 25
Probleme beim Einsatz von Flüssiggas im
Verkehr sowie Verwendung von Flüssiggas
zur Olefinerzeugung
Dr. Steger (SPD)	 26
Prognosen des Sachverständigenrats und der wirtschaftswissenschaftlichen Forschungs-
institute und tatsächliche wirtschaftliche Entwicklungen in den letzten Jahren
Dr. Kreile (CDU/CSU) 	 27
Einrichtung eines Fonds für Rentensparer
aus Bundesbankgewinnen
von der Wiesche (SPD)	 27
Einstellung älterer Arbeitnehmer im Bundeswirtschaftsministerium
Dr. Holtz (SPD) 	 28
Unterzeichnung des Investitionsförderungsabkommens mit Portugal
Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
Stutzer (CDU/CSU)	 28
Kosten der vom Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten herausgegebenen Broschüre „Tierschutz" sowie Widerspruch von Wissenschaftlern gegen diese Broschüre
Frau Dr. Hartenstein (SPD)	 29
Förderung des integrierten Pflanzenschutzes und des biologisch-dynamischen Landbaus
Seite
Eigen (CDU/CSU)	 30
Lösung der Fischereiprobleme in der EG
Eigen (CDU/CSU)	31
Milcherzeugerabgabe der Landwirte in den EG-Ländern
Müller (Schweinfurt) (SPD)	 32
Verhinderung des Imports geschützter Tier-
arten und Felle sowie zoologische Ausbildung der Zollbeamten
Paintner (FDP)	 33
Beschluß des Europäischen Parlaments zur Einführung von Höchstmengen bei der Agrarproduktion
Paintner (FDP)	 33
Hinterlegung von Namen und Adresse beim
Erwerb einer Dose Schildkrötensuppe auf
Grund der Bundesartenschutzverordnung
Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und sozialordnung
Dr. Stercken (CDU/CSU) 	 34
Unterbringung von Zivildienstleistenden
Pohlmann (CDU/CSU)	 35
Referentenentwurf einer Verordnung über
die Sicherheit medizinisch-technischer Geräte
Herberholz (SPD) 	 36
Anzahl der nicht besetzten Zivildienstplätze sowie Neuregelung des Gesetzes über Kriegsdienstverweigerung
Schreiber (Solingen) (SPD) 	 37
Lockerung des Nachtback- und Ausfahrverbots
Rentrop (FDP)	 37
Spezialausbildung für Akademiker ohne Berufserfahrung durch die Bundesanstalt
für Arbeit
Dr. Faltlhauser (CDU/CSU)	 38
Rückgang der Einstellung Schwerbehinderter
seit Streichung der Finanzhilfen für die Einrichtung von Schwerbehindertenarbeitsplätzen
Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung
Dallmeyer (CDU/CSU)	 38
Einziehung einer geringeren Anzahl Wehr-
pflichtiger zum 1. Oktober 1981 wegen
fehlender Haushaltsmittel
Dr. Wörner (CDU/CSU) 	39
Unbesetzte Facharztstellen bei der Bundeswehr
Jung (Kandel) (FDP) 	 40
Mehrkosten von 250 bis 300 Millionen DM
für die von der Bundesmarine bestellten
sechs Fregatten
Biehle (CDU/CSU)	 40
Besuch von Staatssekretär Dr. Hiehle in Wildflecken ohne Erörterung der Probleme der Garnisonsgemeinde Wildflecken

Seite
Schröder (Lüneburg) (CDU/CSU)	 40
Mehrkosten von 264 Millionen DM beim Bau von sechs Fregatten für die Bundesmarine
Kolbow (SPD) 	 41
Personalausstattung der Bundeswehr, Nach-
wuchsquoten für den mittleren und gehobenen Dienst, sowie Abwanderungen zu anderen Dienstherren
Kolbow (SPD) 	42
Mangel an Ingenieuren der Fachrichtung Elektronik/Elektrotechnik/Informatik
in der Bundeswehr, Wiedereinführung
des „Techniker-Sonderzuschlags"
Jung (Kandel) (FDP) 	43
Verwendbarkeit von Sony-Video-Geräten
bei der Bundeswehr
Würzbach (CDU/CSU) 	43
In der Bundesrepublik Deutschland bis in
die 60er Jahre stationierte amerikanische Marschflugkörper MACE und MATADOR
Würzbach (CDU/CSU) 	44
Marschflugkörper der UdSSR mit atomaren Gefechtskörpern und deren Reichweite
Würzbach (CDU/CSU) 	44
Rüstungsbegrenzung im nuklearen Bereich
Geschäftsbereich des Bundesministers für Jugend, Familie und Gesundheit
Conradi (SPD) 	44
Anerkennung von Schwangerschaft und Stillzeit für Kindergeldzahlungen über das
27. Lebensjahr hinaus
Frau Dr. Hartenstein (SPD)	 45
Studie des Öko-Instituts über Schadstoffe
in der Muttermilch; Verbot bzw. Ersatz
der in der Studie genannten chemischen Stoffe
Dr. Meyer zu Bentrup (CDU/CSU) 	47
Überprüfung der Heimmindestpersonalverordnung
Eimer (Fürth) (FDP) 	48
Benachteiligung erfolgreich angewandter
Arzneimittel gegenüber den von der
Transparenz-Kommission getesteten
Präparaten
Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr
Prangenberg (CDU/CSU)	49
Wiederaufnahme des Restaurant- und Café-
betriebs im Hauptbahnhof Oberhausen
Repnik (CDU/CSU)	 49
Beurteilung von Straßenbaumaßnahmen im
Zusammenhang mit Kraftstoffeinsparungen
Dr. Friedmann (CDU/CSU)	 49
Bau der Ortsumgehung Gernsbach
im Zuge der B 462
Würtz (SPD)	 50
Baumaßnahmen an Bundesfernstraßen im
Landkreis Diepholz/Niedersachsen bis 1984 Seite
Daubertshäuser (SPD) 	 50
Entwicklung der Anlegequoten von Sicherheitsgurten sowie Kriterien für eine Bußgeldbewehrung der Anlegepflicht
Dr. Wendig (FDP) 	 51
Lösung der Verkehrsprobleme am Bahn-
übergang Hildesheimer Straße in Goslar
Weirich (CDU/CSU)	 52
Ausbau der Bundesstraße 451 innerhalb der Ortslage Helsa (Landkreis Kassel)
Eymer (Lübeck) (CDU/CSU)	53
Fertigstellung der B 75 Lübeck—KücknitzTravemünde
Biehle (CDU/CSU)	 53
Überflug sowjetischer Flugzeuge über NATO-Flugplätze auf dem Weg zum
Pariser Aero-Salon
Bohl (CDU/CSU)	 54
Ausnahmegenehmigungen nach § 46 StVO
Würtz (SPD)	 54
Vorzeitiges Ausscheiden aus dem Dienst
der Lokomotivführer
Dr. Jenninger (CDU/CSU)	 55
Rollstuhlgerechter Zugang zu Notrufsäulen
an Autobahnen
Geschäftsbereich des Bundesministers für das Post- und Fernmeldewesen
Weirich (CDU/CSU)	 55
Entwicklung der Zahl der „Sozialanschlüsse" (Telefonanschlüsse) in den Jahren
1976 bis 1980
Weirich (CDU/CSU)	 56
Öffentlichkeitsarbeit des Postministeriums
in der Mai-Ausgabe des „Post-Magazins"
Linsmeier (CDU/CSU)	 56
Aushändigung des sogenannten Argumentationskatalogs durch den Bundespostminister
Weirich (CDU/CSU)	 56
Rundfunkversorgung der Ortsteile
Weißenborn und Rambach im WerraMeißner-Kreis
Dr. Schöfberger (SPD) 	57
Gebührenerhöhung für den Standardbrief
Pfeffermann (CDU/CSU) 	59
Verlust von Postsendungen in die DDR in den Jahren 1980/1981 sowie von der Bundespost geleistete Entschädigungen
Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie
Dr. Laufs (CDU/CSU) 	 59
Förderungswürdigkeit des IFEU-Instituts
Heidelberg
Dr. Hennig (CDU/CSU) 	 60
Entwicklung der Forschungsförderung
im Kreis Gütersloh seit 1976

Seite
Geschäftsbereich des Bundesministers für innerdeutsche Beziehungen
Schulze (Berlin) (CDU/CSU)	61
Freigabe der Fernverkehrsstraße 5 als
Transitstrecke für Radfahrer durch die DDR Seite
Geschäftsbereich des Bundesministers für wirtschaftliche Zusammenarbeit
Paintner (FDP)	 61
Zusammenarbeit mit Drittländern in der
Forst- und Naturschutzpolitik

Geschäftsbereich des Bundeskanzlers und
des Bundeskanzleramtes
1. Abgeordneter Dr. Kunz (Weiden) (CDU/CSU)
Was hat die Bundesregierung unternommen, um gemäß dem innerdeutschen Grundvertrag den nach diesem Abkommen in der „DDR" und im Ostsektor Berlins tätigen Korrespondenten eine ungehinderte Berichterstattung vom Evangelischen Kirchentag in Görlitz zu ermöglichen, und welchen Erfolg haben gegebenenfalls diese Bemühungen gezeigt?
Antwort des Staatssekretärs Becker vom 8. Juli
Das Außenministerium der DDR hat es Korrespondenten aus der Bundesrepublik Deutschland untersagt, über den regionalen Görlitzer Kirchentag (19. bis 21. Juni 1981) zu berichten. Die Bundesregierung ist der Auffassung, daß diese Ablehnungen nicht gerechtfertigt sind. Sie stehen nicht im Einklang mit den Verpflichtungen aus dem Briefwechsel über Arbeitsmöglichkeiten für Journalisten vom 8. November 1972 und verstoßen gegen Geist und Buchstaben der KSZE-Schlußakte.
Die Ständige Vertretung der Bundesrepublik Deutschland ist am 23. Juni 1981 in dieser Angelegenheit beim DDR-Außenministerium vorstellig geworden. Staatssekretär Bölling wertete in seiner Demarche die Maßnahme der DDR als deutliche Verschlechterung der Arbeitsmöglichkeiten für Journalisten, insbesondere weil zum erstenmal die Berichterstattung von einem Kirchentag, also einer offenen Großveranstaltung, verboten worden ist.
Für die wenige Tage später (27./28. Juni 1981) in Dessau und Stralsund abgehaltenen Kirchentage wurden Fachjournalisten des Evangelischen Pressedienstes (epd) zugelassen.
2. Abgeordneter Graf Stauffenberg (CDU/CSU)
Hat es im Fall des geflüchteten und den „DDR"Behörden übergebenen Grenztruppen-Oberstleutnants Rauschenbach einen Informationsaustausch zwischen dem Bundesinnenminister — zuständig für den Bundesgrenzschutz — und dem Bundeskanzleramt gegeben, und wen nicht, welches dieser beiden Häuser hat es zu vertreten, daß ein Informationsaustausch nicht stattfand?
Antwort des Staatssekretärs Lahnstein vom 9. Juli
Informationen über den Fall Rauschenbach sind zwischen den zuständigen Behörden ausgetauscht worden. Der dem Bundesinnenministerium nachgeordnete Bundesgrenzschutz hat parallel zum Bundesinnenministerium den Bundesnachrichtendienst unterrichtet. Der Bundesnachrichtendienst seinerseits hat das Bundeskanzleramt unterrichtet.
Im übrigen möchte ich darauf hinweisen, daß Rauschenbach nicht den DDR-Behörden übergeben worden ist, sondern freiwillig in die DDR zurückgekehrt ist.
3. Abgeordneter Graf Stauffenberg (CDU/CSU)
Hat der Staatsminister im Bundeskanzleramt, Huonker, die im Fall Rauschenbach getroffenen Entscheidungen alleine oder in Abstimmung mit dem Bundeskanzler gefällt?
Antwort des Staatssekretärs Lahnstein vom 9. Juli
Der Bundeskanzler ist nicht eingeschaltet worden; dies war auch nicht erforderlich.

Der Oberstleutnant der DDR-Grenztruppen Klaus Dieter Rauschenbach ist freiwillig am 2. Juni 1981 aus der DDR in die Bundesrepublik Deutschland übergewechselt und freiwillig am 4. Juni 1981 in die DDR zurückgekehrt. Die Bundesregierung hatte keine Berechtigung, Rauschenbach an seiner Rückkehr zu hindern.
Das Bundeskanzleramt hat am 3. Juni 1981 ein Ersuchen der Ständigen Vertretung der DDR entgegengenommen, daß ein Mitglied der Ständigen Vertretung die Möglichkeit erhalte, mit Rauschenbach Kontakt aufzunehmen. Das Bundeskanzleramt hat darauf hingewiesen, daß ein Kontakt die Zustimmung des Betroffenen voraussetze. Rauschenbach stimmte unter der Bedingung zu, daß seine Frau an dem Kontakt teilnehme und er mit ihr sprechen könne. Diese Antwort hat das Bundeskanzleramt an die Ständige Vertretung weitergeleitet.
4. Abgeordneter Graf Stauffenberg (CDU/CSU)
Wie hat die Bundesregierung sichergestellt, daß schutzsuchende Flüchtlinge darauf -vertrauen können, daß sie im freien Teil Deutschlands Sicherheit vor Drohung und erpresserischem Druck seitens verfolgender totalitärer Regime finden?
Antwort des Staatssekretärs Lahnstein vom 9. Juli
Flüchtlinge können darauf vertrauen, daß sie in der Bundesrepublik Deutschland Schutz und Sicherheit genießen. Die große Zahl der Flüchtlinge, die zu uns kommen, beweist dies.
Wenn die Ständige Vertretung der DDR um Kontakte mit Flüchtlingen nachsucht, werden diese gefragt, ob sie diesem Kontakt zustimmen. Sie können frei darüber entscheiden, ob sie den Kontakt wahrnehmen oder nicht. Sie können auch Bedingungen stellen, zum Beispiel die Zustimmung von der Teilnahme dritter Personen an dem Kontakt abhängig machen.
Sie können ebenfalls jederzeit frei darüber entscheiden, ob sie in der Bundesrepublik Deutschland bleiben oder in die DDR zurückkehren wollen. Das Recht auf freie Ausreise ist als Ausfluß der allgemeinen Handlungsfreiheit innerhalb der Schranken der verfassungsmäßigen Ordnung gewährleistet (Artikel 2 Abs. 1 des Grundgesetzes).
Nach diesen Grundsätzen ist auch im Fall Rauschenbach verfahren worden. Die von Rauschenbach gestellte Bedingung, daß seine Frau an dem Kontakt teilnimmt, ist der DDR mitgeteilt worden und von ihr akzeptiert worden.
5. Abgeordneter
Dr. Czaja
(CDU/CSU)
Was unternimmt die Bundesregierung gegen die Behauptung, daß der Bundeskanzler nach seiner letzten Reise zu Präsident Reagan „gedemütigt zurückgekommen ist" (WDF 17. Juni 1981 - vgl. BPA „Dokumentation", Seite 17)?
Antwort des Staatsministers Huonker vom 9. Juli
Die Bundesregierung sieht keine Veranlassung, zu dieser Behauptung Stellung zu nehmen.
6. Abgeordneter
Dr. Voss
(CDU/CSU)
Hat sich das Bundeskanzleramt, insbesondere Staatsminister Huonker, vor der Entscheidung, den geflüchteten Oberstleutnant Rauschenbach den „DDR"-Behörden zu übergeben, vom Bundesnachrichtendienst dahin gehend beraten lassen, ob es sinnvoll sei, dem Flüchtling so unmittelbar nach der Flucht ein Zusammentreffen mit Angehörigen der Vertretung der „DDR" zuzumuten?

7. Abgeordneter Dr. Voss (CDU/CSU)
Hat sich der Präsident des Bundesnachrichtendienstes zu dem Vorhaben des Bundeskanzleramts, den geflohenen Oberstleutnant Rauschenbach mit Vertretern der „DDR" Gespräche führen zu lassen, geäußert, gegebenenfalls wie, und ist den zuständigen Stellen des Bundesnachrichtendienstes Gelegenheit gegeben worden, sich mit dem Geflohenen in der gebotenen Form und Dauer zu unterhalten?
Antwort des Staatssekretärs Lahnstein vom 9. Juli
Ihre Fragen zielen auf die Tätigkeit des Bundesnachrichtendienstes in der Angelegenheit Rauschenbach ab. Die Bundesregierung hat die für die parlamentarische Kontrolle der Tätigkeit der Nachrichtendienste zuständige Parlamentarische Kontrollkommission am 3. Juli 1981 durch einen schriftlichen Bericht über die Angelegenheit Rauschenbach unterrichtet. Sie hat darüber hinaus Fragen der Parlamentarischen Kontrollkommission auf der Sitzung am 8. Juli 1981 beantwortet.
Ich bitte Sie daher um Verständnis, daß ich auf diese Form der parlamentarischen Behandlung der Angelegenheit verweisen muß.
Im übrigen möchte ich darauf hinweisen, daß Rauschenbach nicht — wie Sie in Ihrer Frage 6 annehmen — den DDR-Behörden übergeben worden ist, sondern freiwillig in die DDR zurückgekehrt ist.
Geschäftsbereich des Bundesministers des Auswärtigen
8. Abgeordneter Milz
(CDU/CSU)
Teilt die Bundesregierung die Auffassung der französischen Zeitung „Le Quotidien de Paris", wonach auf Grund einer Pressemeldung der kommunistische Verkehrsminister von Frankreich, Charles Fiterman, Zugang zu geheimen NATO-Unterlagen habe, in denen Anweisungen für den Kriegsfall enthalten sind und in denen der Truppentransport für die Bundesrepublik Deutschland und Frankreich geregelt sind, und wenn ja, wie will die Bundesregierung dieses Sicherheitsrisiko für die Bundesrepublik Deutschland ausschalten?
Antwort des Staatssekretärs von Staden vom 7. Juli
Wie der Regierungssprecher schon am 24. Juni 1981 erklärt hat, hat die französische Regierung der Bundesregierung mitgeteilt, daß durch die Beteiligung von Kommunisten an der französischen Regierung kein Sicherheitsrisiko entstehen wird. Die Bundesregierung hat keinen Anlaß, an dieser Zusicherung der französischen Regierung zu zweifeln.
9. Abgeordneter Dr. Voss (CDU/CSU)
Sieht die Bundesregierung in den Aktivitäten des Mitglieds des Zentralkomitees der KPdSU, Wadim Sagladin, gegen den NATO-Nachrüstungsbeschluß und damit gegen den Bundeskanzler und den Bundesaußenminister im Zusammenhang mit seinem Besuch des DKP-Parteitags in Hannover eine unzulässige Einmischung in deutsche Politik, und was hat sie bejahendenfalls getan, um derartiges künftig zu vermeiden, oder ist die Bundesregierung bereit, zum Ausgleich darauf hinzuwirken, daß beispielsweise Professor Karl Friedrich von Weizsäcker in der Sowjetunion mit Dissidenten gegen die Aufstellung der SS-20 demonstrieren und konferieren könnte?

Antwort des Staatssekretärs von Staden
vom 10. Juli
Die Bundesregierung ist der Auffassung, daß es Persönlichkeiten aus anderen Staaten unbenommen ist, im Rahmen der internationalen Gepflogenheiten ihre — auch von denen der Bundesregierung abweichenden — Auffassungen zur internationalen Politik bei uns öffentlich darzulegen. Sie würde es selbstverständlich begrüßen, wenn es die sowjetische Führung akzeptierte, daß entsprechend Persönlichkeiten aus westlichen Staaten in der UdSSR öffentlich ihre Positionen zur Diskussion stellen könnten.
10. Abgeordneter
Dr: Voss
(CDU/CSU)
Hat sich Wadim Sagladin legal in der Bundesrepublik Deutschland aufgehalten, wer hat das Visum für ihn erteilt und für welchen Zeitraum?
Antwort des Staatssekretärs von Staden vom 10. Juli
Herr Sagladin, der zur Delegation der Kandidaten des Politbüros und Sekretärs des ZK in der KPdSU Ponomarjow gehörte, hatte, wie alle übrigen Delegationsmitglieder, von der Botschaft der Bundesrepublik Deutschland in Moskau einen auf zehn Tage befristeten Sichtvermerk zur Einreise in die Bundesrepublik Deutschland erhalten.
11. Abgeordneter Dr. Todenhöfer (CDU/CSU)
In welchem Umfang hat die Bundesregierung seit 1980 finanzielle Hilfe und Sachhilfe für die afghanischen Flüchtlinge geleistet, und wie hoch sind nach den Erkenntnissen der Bundesregierung die entsprechenden Hilfeleistungen karitativer Organisationen und privater Initiatoren aus der Bundesrepublik Deutschland?
Antwort des Staatssekretärs von Staden vom 9. Juli
Die Aufwendungen der Bundesregierung zugunsten der afghanischen Flüchtlinge in Pakistan betrugen aus Mitteln der humanitären Hilfe (Kap. 05 02 Titel 686 12) im Haushaltsjahr 1980 insgesamt 7 470 789,26 DM. Sie setzen sich zusammen aus einem Barbeitrag zum Hilfsprogramm des Hohen Flüchtlingskommissars der Vereinten Nationen, UNHCR, in Höhe von 2,1 Millionen DM sowie aus Sachleistungen in Form von speziell entwickelten Lebensmittelpaketen, Sanitätszelten, Medikamenten und ähnlichem in Höhe von 3,4 Millionen DM. Diese sind zum überwiegenden Teil ebenfalls dem UNHCR zugeflossen. Schließlich hat auch die Botschaft der Bundesrepublik Deutschland in Islamabad für einen .Betrag von rund 2 Millionen DM lokal Hilfsgüter wie Zelte und warme Bekleidung beschafft und in der Anfangsphase der internationalen Hilfe durch Einsatz der entsandten Bediensteten direkt an die Flüchtlinge verteilt.
Darüber hinaus war die Bundesregierung mit rund 4,5 Millionen DM Nahrungsmittelhilfe und ihrem Anteil von 12,6 Millionen DM an den Maßnahmen der Europäischen Gemeinschaft an der Hilfe für afghanische Flüchtlinge beteiligt.
Wegen der weiteren Erhöhung der Flüchtlingszahl seit Beginn dieses Jahrs wird die Bundesregierung auch im Haushaltsjahr 1981 erhebliche Beträge für die internationale Hilfe zugunsten der afghanischen Flüchtlinge zur Verfügung stellen. Die endgültige Verwendung der Mittel wird zur Zeit mit den Beteiligten abgestimmt.
Im Bereich der humanitären Hilfe wurden 1981 bisher vier Hilfsflüge mit speziell vom UNHCR angeforderten Gütern durchgeführt. Der Gesamtwert dieser Sachleistung sowie eines durch die Bundesregierung finanzierten Brunnenbauprogramms beläuft sich auf rund 2,9 Millionen DM.

Über die Aufwendungen der nationalen karitativen Organisationen liegen der Bundesregierung keine verläßlichen Angaben vor.
12. Abgeordneter Dr. Todenhöfer (CDU/CSU)
In welchem Umfang hat die Bundesregierung seit Januar 1980 direkt oder indirekt, bilateral oder multilateral humanitäre Hilfe an afghanische Freiheitskämpfer geleistet?
Antwort des Staatssekretärs von Staden vom 9. Juli
Die Bundesregierung hat sich auf die Versorgung afghanischer Flüchtlinge in Pakistan, dabei besonders der notleidenden Mütter und Kinder, konzentriert.
Ich darf in diesem Zusammenhang auf das Schreiben von Frau Staatsminister Dr. Hamm-Brücher vom 12. März 1981 in Beantwortung Ihrer schriftlichen Frage 3 (Drucksache 9/272) verweisen.
13. Abgeordneter Dr. Stercken (CDU/CSU)
Was gedenkt die Bundesregierung zu tun, damit die vom belgischen Unterrichtsminister mit Erlaß vom 12. Mai 1981 ab dem Schuljahr 1981/1982 verfügte Schulgeldpflichtigkeit für deutsche Schulkinder auf belgischen Schulen zurückgenommen wird, um — wie bisher — den Schulbesuch innerhalb einer 15 Kilometer-Grenzzone . ohne Zahlung eines Schulgelds zu ermöglichen?
Antwort des Staatssekretärs von Staden vom 10. Juli
Nach mehrjährigen Verhandlungen hatte die belgische Regierung ab 1979 deutschen Schülern, die im grenznahen Raum belgische Schulen besuchen, als Ausnahmeregelung Schulgeldfreiheit gewährt. Mit Erlaß vom 12. Mai 1981 hat das belgische Ministerium für nationale Erziehung und französische Kultur ab Schuljahr 1981/1982 auch für deutsche Schüler wieder Schulgeld festgesetzt und damit die frühere Ausnahmeregelung aufgehoben.
Das hierdurch entstandene Problem wurde bereits anläßlich der 18. Plenarsitzung des Ständigen Gemischten Ausschusses zur Durchführung des deutsch-belgischen Kulturabkommens am 3. Juni 1981 in Bonn angesprochen, ohne daß die belgische Seite nähere Einzelheiten mitteilen konnte.
Das Auswärtige Amt hat die Angelegenheit am 12. Juni 1981 der belgischen Regierung auf diplomatischem Weg unterbreitet und zunächst um eine offizielle Mitteilung über die Neuregelung und eine eingehende Begründung der veränderten belgischen Haltung gebeten. Die Antwort steht noch aus. Ich halte Sie unterrichtet.
14. Abgeordneter Gerlach (Obernau) (CDU/CSU)
Trifft es weiterhin zu, daß es sich bei dem Vertreter der fremden Macht um einen Angehörigen der sowjetischen Botschaft in Bonn handelt, und daß es die Bundesregierung abgelehnt hat, aus dem Verhalten dieser Person diplomatische Konsequenzen zu ziehen?
Antwort des Staatssekretärs von Staden vom 10. Juli
Im Zusammenhang mit dem in der Antwort auf die Frage 30 (Seite 16) genannten Ermittlungsverfahren sind auch die Personalien eines sowjetischen Diplomaten festgestellt worden. Bei diesem Diplomaten handelt es sich nicht um einen Angehörigen der sowjetischen Botschaft in Bonn.
Der Stand, den das Verfahren bis heute erreicht hat, erlaubt es nicht, diese Frage in dem einen oder anderen Sinne zu beantworten.

Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern
15. Abgeordneter Auch
(SPD)
Welche Maßnahmen gedenkt die Bundesregierung im Verein mit den Ländern angesichts der durch die Gewerkschaftszeitung Metall — veröffentlicht in „Metall Pressedienst" vom 19. Juni 1981 — bekanntgewordenen Einzelheiten über türkischen Rechtsextremismus in der Bundesrepublik Deutschland, wonach die türkischen Kulturvereine in der Bundesrepublik Deutschland neben ihren offiziellen Satzungen geheime Satzungen, geheime Mitgliederlisten und „innere Führungszirkel" haben, die ihre Handlungsanweisungen direkt aus der Türkei bekommen, zu unternehmen?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Hartkopf vom 9. Juli
Die im Metall-Pressedienst vom 19. Juni 1981 erhobenen Vorwürfe gegen türkische Gruppierungen in der Bundesrepublik Deutschland sind der Bundesregierung bekannt. Die zuständigen Sicherheitsbehörden sind angewiesen worden, diesen Vorwürfen nachzugehen. Die Ermittlungen sind noch nicht abgeschlossen.
16. Abgeordneter Auch
(SPD)
Sind der Bundesregierung Einzelheiten über die Vorgänge in Bingen bekannt, wo nach Pressemeldungen Mitglieder der Gefangenenhilfsorganisation „Amnesty International", die kurdischen Gastarbeitern bei Behördengängen und Einkäufen in deutschen Geschäften helfen und dolmetschen, von türkischen Rechtsextremisten angegriffen, bedroht und eingeschüchtert werden, und wenn ja, welche Maßnahmen gedenkt die Bundesregierung in Verbindung mit den Ländern zu ergreifen, um den Schutz und die Sicherheit der Bevölkerung in der Bundesrepublik Deutschland gegen rechtsextremistischen Terror sicherzustellen?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Hartkopf vom 9. Juli
Über Vorgänge der in der Frage erwähnten Art liegen den Sicherheitsbehörden des Bundes sowie des betroffenen Landes keine eigenen Erkenntnisse vor. „Amnesty International" berichtete den Sicherheitsbehörden lediglich von einem Fall, in dem ein Mitarbeiter dieser Organisation durch unbekannte Türken vom Bürgersteig gedrängt worden sei.
17. Abgeordneter Auch
(SPD)
Welche Gründe hindern die Bundesregierung daran, wirksamer gegen aus der Türkei importierten Rechtsextremismus vorzugehen?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Hartkopf vom 9. Juli
Die Ständige Konferenz der Innenminister des Bundes und der Länder hat sich bei ihren Tagungen am 27. Juni 1980, 4. September 1980 und 12. Juni 1981 eingehend mit dem türkischen Extremismus befaßt und beschlossen, alle rechtlichen Möglichkeiten des Polizei-, Straf-, Vereins- und Ausländerrechts zur Begegnung der vom türkischen Extremismus in der Bundesrepublik Deutschland ausgehenden Gefahr voll einzusetzen.
Bezüglich möglicher Vereinsverbote hat die Bundesregierung wiederholt darauf hingewiesen, daß sie sich an einer öffentlichen Diskussion über eventuelle vereinsrechtliche Maßnahmen gegen extremistische Gruppierungen nicht beteiligt, weil einerseits der Hinweis darauf, daß

Verbotsabsichten nicht bestehen, als „Freibrief" für weitere Aktivitäten verstanden werden könnte, andererseits der Hinweis auf ein beabsichtigtes Verbot eine unerwünschte Warnfunktion haben könnte.
18. Abgeordneter Würtz
(SPD)
Denkt die Bundesregierung an eine Senkung der Grenzwerte (maximale Immissionskonzentrationen) für Schwefeldioxid und Fluorwasserstoff in der TA-Luft, wie sie unter anderem der Deutsche Forstverein fordert?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Hartkopf vom 10. Juli
Die Auswirkungen von Schwefeldioxid und Fluorwasserstoff auf den Wald sind der Bundesregierung bekannt. Hinsichtlich Schwefeldioxid darf ich hierzu auf meine Antwort auf die mündliche Frage 17 des Abgeordneten Immer (Altenkirchen) in der Fragestunde am 1. April 1981 verweisen (Plenarprotokoll vom 1. April 1981, Seite 1332).
Diese Antwort gibt auch Auskunft über die Strategie der Bundesregierung zur Bekämpfung der Schwefeldioxidbelastungen. Entsprechende Grundsätze gelten für Maßnahmen zur Verminderung der Fluorwasserstoffbelastungen, wobei besonders hervorzuheben ist, daß ähnlich großräumige Immissionsbelastungen wie bei Schwefeldioxid nicht bestehen.
Es wird derzeit eine Novelle zur TA Luft vorbereitet. Ein wesentlicher Bestandteil dieser Novelle wird die Festlegung von Immissionswerten sein. In diesem Zusammenhang ist auch die Frage der Senkung der Werte für Schwefeldioxid und Fluorwasserstoff zu prüfen. Die Abstimmung mit den beteiligten Kreisen hat noch nicht begonnen, so daß die Frage der Senkung der Immissionswerte für die beiden genannten Stoffe im Augenblick nicht beantwortet werden kann.
19. Abgeordneter Prangenberg (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung eine vom US-Energieministerium geförderte Untersuchung des OakRidge-Nationallaboratoriums bekannt, derzufolge die mit Abwässern von Kohlehydrieranlagen oder Vegasungsanlagen in Kontakt kommende Lebewesen (Grillen, Mäuse) gesundheitliche Schäden davontragen, und wie beurteilt die Bundesregierung gegebenenfalls diese Studie?
20. Abgeordneter Prangenberg (CDU/CSU)
Gibt es gleiche oder ähnliche Erkenntnisse bei den Versuchsanlagen in der Bundesrepublik Deutschland?
21. Abgeordneter Prangenberg (CDU/CSU)
Wenn ja, welche Möglichkeiten sieht die Bundesregierung, die ausweislich der US-Studie auf chemische Verunreinigungen im Akridin (Dibenzopyridin) des Steinkohleteers zurückzuführenden Gefahren ausschließen?
22. Abgeordneter Prangenberg (CDU/CSU)
Wenn nein, ist die Bundesregierung bereit, entsprechende Forschungsaufträge zu vergeben, um Aufklärung über die amerikanischen Erkenntnisse zu erhalten?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Hartkopf vom 13. Juli
Bei der Kohlevergasung und bei der Kohleverflüssigung fallen Abgase,
Abwässer und Abfälle in unterschiedlicher Menge und Zusammensetzung an. Daher sind die Anlagen zur Kohleveredlung nach dem

Bundes-Immissionsschutzgesetz genehmigungsbedürftig; Abwassereinleitungen sind nach dem Wasserhaushaltsgesetz erlaubnispflichtig; Anlagen zur Beseitigung von Abfällen bedürfen der Planfeststellung nach dem Abfallbeseitigungsgesetz.
Dies vorangestellt, beantworte ich Ihre Fragen wie folgt: Zu Frage 19
Der angeforderte Bericht über die von Ihnen genannte Untersuchung liegt der Bundesregierung nicht vor. Er wird voraussichtlich in Kürze eingehen.
Zu Frage 20
Die in der Bundesrepublik Deutschland betriebenen Versuchsanlagen zur Kohleveredlung befinden sich in einem Entwicklungsstadium, in dem noch keine repräsentativen Aussagen über die Beschaffenheit der dort anfallenden Abwässer gemacht werden können. Es handelt sich um kleinere Labor- und Pilotanlagen, bei denen sich besondere Abwasserprobleme nicht stellen.
Der Bundesregierung liégen aber zahlreiche Untersuchungen über die organische Verschmutzung von Abwässern aus anderen Kohleveredlungsanlagen — insbesondere in den USA — vor. Die Schmutzstoffe umfassen die aus der Kohleteerchemie bekannten Verbindungen. Insgesamt konnten bisher weit über 100 Einzelverbindungen identifiziert werden. Es ist nicht auszuschließen, daß die mit derartigen unbehandelten Abwässern in Kontakt kommenden Lebewesen gesundheitliche Schäden davontragen.
Zu Fragen 21. und 22.
Acridin ist eine toxische Verbindung des Steinkohlenteers, die auch im Abwasser von Kohleveredlungsanlagen zu erwarten ist. Die Verhinderung kritischer Umweltbelastungen durch derartige Anlagen muß im Zuge der oben genannten Genehmigungsverfahren sichergestellt werden. Die Bundesregierung wird im Rahmen des Kohleveredlungsprogramms nur solche Anlagen fördern, bei denen sichergestellt ist, daß sie die Anforderungen des Umweltschutzes voll erfüllen. Soweit nicht bereits durch entsprechende Auswahl der Veredlungstechnologien die Entstehung giftiger Verbindungen vermieden werden kann, müssen die Schadstoffe durch eine voll wirksame, gegebenenfalls noch zu entwickelnde Abwasserbehandlungstechnologie entfernt und unschädlich gemacht werden. Angestrebt wird, die Anlagen mittels innerbetrieblicher Kreislaufführung möglichst abwasserlos zu betreiben.
Die Bundesregierung wird über die bisherigen, zum Teil noch laufenden Untersuchungen hinaus auch in Zukunft im Rahmen der ihr zur Verfügung stehenden Mittel alle Möglichkeiten nutzen, um Aufklärung über die zu erwartenden Umweltbelastungen aus Kohleveredlungsanlagen und über die Möglichkeiten zur Verringerung dieser Belastungen zu erhalten.
23. Abgeordneter Würtz
(SPD)
Wie stellt die Bundesregierung sicher, daß Asylbewerber wichtige Informationen der Behörden in den Dienststellen entsprechend der jeweiligen Landes- bzw. Muttersprache erhalten?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Hartkopf vom 10. Juli
Das Programm der Bundesregierung für ausländische Flüchtlinge vom 29. August 1979 sieht die Herausgabe eines Merkblatts für Asylbewerber durch den Bundesinnenminister vor. Dieses Merkblatt soll die Grundzüge des Asylverfahrens, die Beratungs- und Betreuungsstellen und einige weitere praktische Hinweise enthalten und so den Asylbewerbern helfen, sich für die Zeit ihres Aufenthalts in der Bundesrepublik Deutschland besser zurechtzufinden. Zugleich soll Beratern

wie Behörden die Arbeit erleichtert werden. Das Merkblatt soll ferner auf die Rechtslage bei Ablehnung des Asylantrags hinweisen.
Es ist beabsichtigt, dieses Merkblatt in die Sprachen aller Hauptherkunftsländer der Asylbewerber zu übersetzen.
Die Herausgabe des Merkblatts ist auf Grund einer Forderung der Vertreter der Länder im Ausschuß „Ausländische Flüchtlinge" der Arbeitsgemeinschaft der Landesflüchtlingsverwaltungen im Herbst 1980 zunächst zurückgestellt worden, da wegen der unterschiedlichen Regelungen in den Ländern (insbesondere Bereich der Unterbringung und der. Gewährung von Hilfen zum Lebensunterhalt), die zum Teil auch noch fortlaufenden Änderungen unterworfen sind, die Formulierung eines bundesweit gültigen Textes nicht möglich war.
Den Ländern wird in Kürze ein überarbeiteter Entwurf des Merkblatts zugeleitet werden. Es wird davon ausgegangen, daß dieser neue Entwurf spätestens im Herbst gebilligt werden wird.
Im übrigen ziehen die Behörden (Bundesamt für die Anerkennung ausländischer Flüchtlinge in Zirndorf, Ausländerämter) Dolmetscher hinzu, um den Sachverhalt im Zusammenhang mit dem Asylantrag zu klären und den Asylbewerber über seine Rechte und Pflichten zu unterichten. Dem Ausländer wird Gelegenheit zur schriftlichen Äußerung in der von ihm gewählten Sprache gegeben. Er hat außerdem die Möglichkeit, sich auch von einem Dolmetscher eigener Wahl begleiten zu lassen.
24. Abgeordneter Dr. Steger (SPD)
Welche Auswirkungen auf die Entsorgung von bundesdeutschen Kernkraftwerken haben die notwendigen Reparaturen und geplanten Nachrüstungen in der französischen Wiederaufarbeitungsanlage der COGEMA in La Hague?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Hartkopf vom 14. Juli
Die Reparaturen und Nachrüstungen in der französischen Wiederaufbereitungsanlage der COGEMA in La Hague fördern und erleichtern unter anderem die Erfüllung der mit deutschen Elektrizitätsversorgungsunternehmen abgeschlossenen Entsorgungsverträge: Die Reparaturen dienen der Erhaltung der Betriebsfähigkeit der betreffenden Anlage UP 2. Die Nachrüstungsmaßnahmen dienen der Kapazitätserweiterung der Anlage UP 2 von derzeit 400 Tonnen Brennstoffdurchsatz pro Jahr auf 800 Tonnen.
Für die Erfüllung der Entsorgungsverträge deutscher Elektrizitätsversorgungsunternehmen mit der COGEMA aus jüngerer Zeit sollen die betreffenden Brennstoffmengen vertragsgemäß in eine noch zu errichtende Anlage UP 3 A mit einer Kapazität von 800 Tonnen Brennstoffdurchsatz pro Jahr wiederaufgearbeitet werden. Anläßlich der deutschfranzösischen Konsultationen am 13. Juli 1981 hat der französische Forschungsminister Chevenement bestätigt, daß die französische Kernindustrie die Verträge über die Wiederaufbereitung deutscher Kernbrennstäbe einhalten würde.
Geschäftsbereich des Bundesministers der Justiz
25. Abgeordneter Linsmeier (CDU/CSU)
Von welchen Grundsätzen läßt sich die Bundesregierung bei der Gestaltung des Entschädigungsrechts für Sachverständige und Zeugen leiten, und ist von diesen Grundsätzen ein gesetzgeberischer Handlungsbedarf abzuleiten?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. de With vom 8. Juli
Die Bundesregierung ist der Auffassung, daß Sachverständige, die im
Dienst der Rechtspflege tätig sind, eine angemessene Entschädigung

für ihre Leistungen erhalten sollen. Nach dem Gesetz sind für die Bemessung der Entschädigung im Einzelfall insbesondere der Grad der erforderlichen Fachkenntnisse, die Schwierigkeit der Leistung und der Umstand maßgebend, ob der Sachverständige nur gelegentlich herangezogen wird oder ob er seine Berufseinkünfte im wesentlichen aus gerichtlicher oder außergerichtlicher Sachverständigentätigkeit erzielt.
Die Zeugenentschädigung sollte so bemessen sein, daß jedenfalls die Angehörigen der unteren Einkommensgruppen für ihren Verdienstausfall voll entschädigt werden.
Da die Entschädigung für Sachverständige und Zeugen zu einem beträchtlichen Teil von der Staatskasse getragen werden muß, kann bei ihrer Bemessung die Lage der öffentlichen Haushalte nicht unberücksichtigt bleiben.
Es wird zur Zeit geprüft, ob und in welchem Umfang gesetzgeberische Maßnahmen zu ergreifen sind.
26. Abgeordneter
Hansen
(SPD)
Hat die Bundesregierung sich inzwischen ein eigenes Urteil über die von französischen Behörden überlassenen Unterlagen über den Beschuldigten Klaus Altmann alias Barbie gebildet, aus denen der Leitende Oberstaatsanwalt bei dem Landgericht München I schon im März behauptet hat, keine Erkenntnisse gewinnen zu können, die den Erlaß eines weiteren Haftbefehls ermöglichen würden?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. de With vom 8. Juli
Auf Grund des bundesstaatlichen Aufbaus der Bundesrepublik Deutschland obliegt die angesprochene rechtliche und tatsächliche Beurteilung in dem laufenden Ermittlungsverfahren allein den zuständigen Landesjustizbehörden.
27. Abgeordneter
Hansen
(SPD)
Wir die Bundesregierung nunmehr auf Grund des seit dem 23. April 1976 bestehenden Haftbefehls offiziell die bolivianische Regierung um Auslieferung von Klaus Altmann alias Barbie ersuchen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. de With vom 8. Juli
Im Hinblick auf die notwendig gewesene intensive und zeitraubende Materialauswertung sowie vielfältige rechtliche und politische Schwierigkeiten konnten die verschiedenen zuständigen Behörden eine abschließende Entscheidung über die Stellung eines Auslieferungsersuchens noch nicht treffen.
28. Abgeordneter
Gerlach
(Obermau)
(CDU/CSU)
Wann soll die Vollstreckung des Urteils des bayerischen obersten Landesgerichts gegen Dr. Fritz Cremer, früher Mitglied des bayerischen Landtags, beginnen, und von welchen Überlegungen läßt sich die Strafverfolgungsbehörde bei ihrer Entscheidung leiten, den Verurteilten zum Strafantritt zu laden?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Erkel vom 13. Juli
Der Generalbundesanwalt beim Bundesgerichtshof als die zuständige Volstreckungsbehörde hat auf Anfrage mitgeteilt, daß der Verurteilte Dr. Friedrich Cremer bereits zum Strafantritt geladen worden ist. Entscheidungen im Rahmen dieses Vollstreckungsverfahrens werden — wie in jedem anderen Vollstreckungsverfahren auch — nach den gesetzlichen Vorschriften getroffen.

29. Abgeordneter Gerlach (Oberrau) (CDU/CSU)
Wird von der Bundesregierung eine Änderung von § 99 des Strafgesetzbuches erwogen, und welche Änderungen werden — bejahendenfalls — mit welcher Begründung für geboten gehalten?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Erkel vom 13. Juli
Die Bundesregierung beobachtet — wie bei anderen Strafrechtsnormen auch — die Rechtsprechung zu § 99 StGB und prüft die wesentlichen Beiträge und Anregungen der aktuellen Diskussion um diese Vorschrift, um gegebenenfalls gesetzgeberische Konsequenzen ziehen zu können.
Die bisherige Prüfung und Auswertung geben der Bundesregierung derzeit keine Veranlassung, den Gesetzgeber mit einer Änderung des § 99 StGB zu befassen.
30. Abgeordneter Gerlach (Obernau) (CDU/CSU)
Trifft es zu, daß ein Mitarbeiter eines Münchner Unternehmens Teile der geheimen Elektronik, insbesondere das Nachtsichtgerät und den Laser-Entfernungsmesser, des deutschen Panzers Leopard 2 dem Vertreter einer fremden Macht ausgehändigt hat?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Erkel vom 13. Juli
Pressemeldungen, wonach ein Mitarbeiter eines Münchner Unternehmens Teile der geheimen Elektronik des Panzers Leopard 2 an eine fremde Macht verraten haben soll, können von der Bundesregierung nicht bestätigt werden. Der für Ermittlungsverfahren wegen Landesverrats und geheimdienstlicher Agententätigkeit primär zuständige Generalbundesanwalt beim Bundesgerichtshof führt kein Ermittlungsverfahren, das einen solchen Vorwurf zum Gegenstand hat. Richtig ist, daß der Generalbundesanwalt wegen Verdachts geheimdienstlicher Agententätigkeit gegen zwei Personen eines Münchner Unternehmens ermittelt, die beschuldigt werden, mit einem Angehörigen des militärischen Nachrichtendienstes der Sowjetunion zusammengearbeitet zu haben. Nach dem gegenwärtigen Stand der Ermittlungen liegen jedoch keine konkreten Verdachtsgründe dafür vor, daß die Beschuldigten Teile dieses Waffensystems oder sonstiges in der Bundeswehr verwendetes Material weitergegeben haben.
Geschäftsbereich des Bundesministers der Finanzen
31. Abgeordneter Dr. Sprung (CDU/CSU)
Teilt die Bundesregierung die Auffassung von Bundeswirtschaftsminister Dr. Graf Lambsdorff, daß es sich bei den Gewinnen der Deutschen Bundesbank teilweise um Buchgewinne handelt, und daß die Abführung dieser Gewinne an den Bund einer Geldschöpfung gleichkomme (geäußert am 24. Juni 1981 in Köln, siehe Kölner Stadtanzeiger vom 25. Juni 1981)?
32. Abgeordneter Dr. Sprung (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit, Gewinnabführungen, die einer Geldschöpfung gleichkommen, nicht zur Finanzierung des Bundeshaushalts einzusetzen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 10. Juli
Das Geschäftsergebnis der Bundesbank für das Geschäftsjahr 1980
ergibt sich im wesentlichen aus Zinserträgen im In- und Ausland.
Buchgewinne aus Neubewertung der Währungsreserven spielen für

das Geschäftsergebnis 1980 praktisch keine Rolle, da die Bundesbank ihre Dollardevisenbestände per 31. Dezember 1980 unter Beibehaltung des niedrigeren Bilanzkurses vom 31. Dezember 1979 bilanziert hat. Über die Bewertung der Währungsreserven für den Jahresabschluß 1981 wird der Zentralbankrat bei Feststellung des Jahresabschlusses zu entscheiden haben.
Die Abführung von Gewinnen der Bundesbank an den Haushalt ist für sich genommen keine Geldschöpfung. Sie führt zwar zunächst einmal zu einer zusätzlichen Liquidisierung des Bankensystems; ihre geldpolitischen Wirkungen hängen aber von der zu dem jeweiligen Ausschüttungszeitpunkt gegebenen allgemeinen Liquiditätssituation des Bankensystems ab. Diese Situation wird von einem ganzen Bündel von Faktoren bestimmt. So waren z. B. die marktbedingten Liquiditätsentzüge für das Bankensystem im Jahr 1980 so hoch, daß die Bundesbank allein zur Kompensation dieser Abzüge und zur notwendigen Ausweitung der Zentralbankgeldmenge dem Bankensystem laut Geschäftsbericht 1980 der Bundesbank 40 Milliarden DM zuführen mußte.
Die Bundesbank verfügt überdies über ein vielseitiges Instrumentarium der Liquiditätssteuerung, mit dem sie die Gesamtliquidität und damit die Geldschöpfungskapazität des Bankenapparats mit oder ohne Ausschüttungen von Bundesbankgewinnen an den Bund entsprechend ihrer geldpolitischen Ziele steuern kann.
Das Gesetz über die Deutsche Bundesbank bestimmt, daß der Gewinn der Bundesbank an den Bund abzuführen ist. Das Haushaltsrecht ver- pflichtet die Bundesregierung, alle zu erwartenden Einnahmen in den Haushalt einzustellen. Die Bundesregierung wird daher in den Haushalt 1982 einen angemessenen Betrag aus Gewinnabführung der Bundesbank einzusetzen haben.
33. Abgeordneter Berger (Lahnstein) (CDU/CSU)
Ist es zutreffend, daß bereits im Wirtschaftsjahr 1978/1979 nach später vom Bundesernährungsministerium bestätigten Berechnungen des Bauernverbands die Vorsteuerbelastung der deutschen Landwirte im Durchschnitt 8 v. H. betrug, und wäre es deshalb gerecht und gesetzlich geboten, zur Vermeidung einer nicht leistungsgerechten Überbesteuerung die Vorsteuerpauschale von 7 auf 8 v. H. anzuheben?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 10. Juli
Es trifft nicht zu, daß die Vorsteuerbelastung der deutschen Landwirte im Wirtschaftsjahr 1978/1979 acht Prozent betrug. Nach den der Bundesregierung zur Verfügung stehenden Zahlen war die Vorsteuerbelastung im Wirtschaftsjahr 1978/1979 wesentlich niedriger.
Die Landwirte, für die die geltenden Pauschalsätze ungünstig sind,
haben es in der Hand, für die Regelbesteuerung zu optieren und auf
diese Weise die Vorsteuerbelastung in vollem Umfang auszugleichen.
34. Abgeordneter Würtz
(SPD)
Denkt der Bundesfinanzminister auf Grund sinkenden Preise für Silber daran, erneut Gedenkmünzen aus einer Silberlegierung herzustellen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 10. Juli
Die Bundesregierung hat auch im Fall des Rückgangs des Silberpreises auf einen Stand, der eine kostendeckende Herstellung silberner Gedenkmünzen ermöglichen würde, nicht die Absicht, für die Gedenkmünzprägung auf Silber als Münzmetall zurückzugreifen. Sie würde sich anderenfalls in erneute Abhängigkeit von der — stark schwankenden — Silberpreisentwicklung begeben.

35. Abgeordneter Rentrop (FDP)
Wie steht die Bundesregierung zu dem im Handelsblatt vom 2. Juni 1981 (Seite 22) angeregten Verfahren, daß Arbeitgeber in Anlehnung an eine im Land Baden-Württemberg vorgenommene Regelung im Landesreisekostengesetz für Dienstfahrten von Arbeitnehmern im eigenen Personenkraftwagen einen Kilometersatz von 0,42 DM steuerfrei ersetzen, weil der Kilometersatz von 0,36 DM den heutigen Erfahrungen nach nicht mehr kostendeckend ist?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 10. Juli
Nach den geltenden steuerrechtlichen Bestimmungen sind Aufwendungen für die Benutzung eines eigenen Kraftfahrzeugs zu Dienstfahrten grundsätzlich nachzuweisen, es sei denn, daß die ohne Kostennachweis anerkannten steuerlichen Kilometersätze beansprucht werden.
Wie der Kostennachweis im einzelnen zu führen ist, obliegt im Einzelfall der Beurteilung und Entscheidung des zuständigen Finanzamts. Ich hätte jedoch Bedenken, die im Land Baden-Württemberg für den Bereich des öffentlichen Dienstes vorgenommene Erhöhung der Wegstreckenentschädigung als hinreichenden Nachweis für alle Einzelfalle anzusehen, da die Wegstreckenentschädigung für den Bundesdienst und auch in anderen Ländern bisher nicht erhöht worden ist. Das schließt allerdings nicht aus, daß die Arbeitnehmer im Einzelfall dem Finanzamt in geeigneter Form ihre höheren Kosten nachweisen oder zumindest glaubhaft machen und so die Anerkennung eines entsprechend höheren Kilometersatzes erreichen.
36. Abgeordneter Eigen (CDU/CSU)
Sieht auch die Bundesregierung darin, daß die Vor-steuerpauschale zur Mehrwertsteuer seit drei Jahren nicht erhöht wurde, eine Ungerechtigkeit, durch die der Landwirtschaft 2 Milliarden DM vorenthalten werden, und wenn ja, wie können der Bundkanzler und seine Kabinettskollegen dies verantworten, wo sie doch geschworen haben, Gerechtigkeit gegenüber jedermann zu üben?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 15. Juli
Die Bundesregierung weist darauf hin, daß die Landwirte, für welche die geltenden Pauschalsätze ungünstig sind, es in der Hand haben, für die Regelbesteuerung zu optieren und auf diese Weise die Vorsteuerbelastung in vollem Umfang auszugleichen. Nach der letzten Umsatzsteuerstatistik macht jedoch nur eine verschwindend geringe Anzahl von Landwirten von dieser Möglichkeit Gebrauch.
Die Bundesregierung hat im Agrarbericht 1981 dargelegt, daß sie die Entwicklung der Vorsteuerbelastung aufmerksam verfolgt und im Laufe des Jahrs 1981 über eine Anpassung der Vorsteuerpauschale entscheiden wird. Sie wird dabei außer der Haushaltslage den Agrarbericht 1981 sowie EG-rechtliche Gesichtspunkte berücksichtigen müssen. Letzteres gilt insbesondere für den Fortgang der Überprüfung der EG-Agrarpolitik sowie für die Frage, welche Auswirkungen sich aus Artikel 25 der 6. EG-Richtlinie zur Harmonisierung der Umsatzsteuern in den Europäischen Gemeinschaften ergeben.
37. Abgeordneter Dr. Schneider (CDU/CSU)
Bis wann ist die Bundesregierung in der Lage, den am 27. Mai 1981 angekündigten Gesetzentwurf zur einkommensteuerlichen Behandlung sogenannter unechter Zweifamilienhäuser vorzulegen, und auf Grund welcher Überlegungen hält die Bundesregierung ihre Entscheidung vom 27. Mai 1981 zu verhindern, daß es bis zur Verkündung dieses Gesetzes zur Vorziehung von Neubauten und Neuanschaf-

fungen von „unechten Zweifamilienhäusern" kommt, angesichts der Ungewissheit über den Inhalt der gesetzlichen Regelung und der langen Dauer bis zu ihrem Erlaß für verfassungsrechtlich unbedenklich?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme
vom 15. Juli
Die Bundesregierung wird den Gesetzentwurf über Steuer- und prämienrechtliche Maßnahmen auf .dem Gebiet des Wohnungsbaus und der Wohnungsmodernisierung, der den am 27. Mai 1981 getroffenen Beschlüssen Rechnung trägt, so rechtzeitig verabschieden, daß er unter Berücksichtigung der in Artikel 76 des Grundgesetzes vorgesehenen
Frist in der ersten Sitzung des Bundesrats nach der Sommerpause behandelt werden kann.
Gegen eine Einbeziehung der Neubauten und neuangeschafften Gebäude, bei denen der Bauantrag nach dem 27. Mai 1981 gestellt wird bzw. die nach diesem Zeitpunkt erworben werden, in die Besteuerung nach § 21a EStG vom Veranlagungszeitraum 1982 an bestehen verfassungsrechtlich aus dem Gesichtspunkt des Vertrauensschutzes keine Bedenken.
Die Regelung entfaltet keine verfassungsrechtlich verbotene Rückwirkung. Für die erst in der Zukunft liegenden Veranlagungszeiträume ab 1982 ist ein etwaiges Vertrauen der Bürger nicht geschützt. Nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts kann der einzelne nicht darauf vertrauen, daß eine gesetzliche Regelung auch für die Zukunft erhalten bleibt. Wer bis zum 27. Mai 1981 einen Bauantrag gestellt bzw. ein Gebäude erworben hat, wird in seinen Dispositionen geschützt, da es für ihn bei der bisherigen Einkommensbesteuerung verbleibt.
38. Abgeordneter
Gansel
(SPD)
Wie kann die Bundesregierung verhindern, daß über die Ausnutzung des deutschen Steuerrechts die frei lebenden Indianer ihre Existenzgrundlage verlieren, wenn der Bericht in der Frankfurter Rundschau vom 19. Juni 1981 zutrifft, nach dem deutsche Firmen mit dem Hinweis auf extrem hohe Verlustzuweisungen Käufer für Grundstücke in Paraguay suchen, obwohl diese Grundstücke nicht in ihrem Besitz stehen, sondern noch Indianern gehören?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 15. Juli
Der von Ihnen zitierte Bericht in der Frankfurter Rundschau vom 19. Juni. 1981 geht offenbar auf die Tätigkeit der Treubesitz General Farming GmbH in Mainz zurück, die in Paraguay mit der Fiduciaria Transatlantica Alemana S.R.L., einer Gesellschaft paraguayischen Rechts, zusammenarbeitet. Besondere Aufmerksamkeit hat die Werbung der Anlagegesellschaft: mit steuermindernden Verlustzuweisungen hervorgerufen. Dabei ist der Eindruck entstanden, das deutsche Steuerrecht fördere den Landkauf in Paraguay durch Verlustzuweisungen, die der Investor bei der inländischen Besteuerung geltend machen könne. Das trifft nicht zu.
Bei dem Projekt, für das mit Verlustzuweisungen geworben wird, steht der Grund und Boden im Eigentum der paraguayischen Gesellschaft. Die deutschen Kapitalanleger treten als Pächter auf. Die aus ihrer wirtschaftlichen Betätigung resultierenden Einkünfte müssen sie in der Bundesrepublik Deutschland versteuern. Die Ermittlung der Einkünfte richtet sich nach deutschem Recht. Ein Ermessensspielraum der Finanzbehörden bei der Anerkennung von Betriebsausgaben besteht nicht, so daß die Frage, welche der geltend gemachten Aufwendungen zu Verlusten führen, allein aus dem Gesetz zu beantworten ist; der Abzug von Betriebsausgaben ist keine Steuervergünstigung.

Kosten für den Erwerb des Grund und Bodens dürfen nach den deutschen Gewinnermittlungsvorschriften weder im Zeitpunkt des Erwerbs noch im Wege der Verteilung auf die Zeit der Betriebszugehörigkeit als Betriebsausgaben abgezogen werden.
In welchem Umfang im vorliegenden Fall abziehbare Betriebsausgaben entstehen, wird von den dafür zuständigen Finanzbehörden des Landes Rheinland-Pfalz geprüft. In die Prüfung wird auch die Frage einbezogen werden, ob der neue § 15 a EStG dem steuermindernden Ausgleich geltend gemachter Verluste entgegensteht. Diese Vorschrift, welche in der letzten Legislaturperiode neu geregelt wurde, begrenzt für Kommanditisten und andere nur beschränkt haftende Unternehmer die Möglichkeit, Verluste mit positiven Einkünften auszugleichen und so das zu versteuernde Einkommen zu mindern, grundsätzlich auf den Betrag des tatsächlich investierten Kapitals.
Auf Anfrage des Kollegen Dr. Holtz hat die Bundesregierung bereits mitgeteilt, daß die erwähnten Firmen das deutsche entwicklungspolitische Förderungsinstrumentarium nicht in Anspruch genommen haben und daß insbesondere Kapitalanlagegarantien, Beteiligungen der deutschen Gesellschaft für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Investitionsdarlehen nicht gewährt worden sind. Auch die Bildung einer steuerfreien Rücklage nach dem Entwicklungsländer-Steuergesetz kommt in diesem Fall nicht in Betracht.
39. Abgeordneter Schulze (Berlin) (CDU/CSU),
Wie beurteilt die Bundesregierung die zunehmende Zahl der „fliegenden Blumenhändler aus Holland" und die damit verbundene Verschlechterung der Wettbewerbssituation stationärer Blumengroßhändler, und welche Maßnahmen gedenkt die Bundesregierung gegebenenfalls auch umsatzsteuerrechtlich zu unternehmen, um der jetzt bestehenden Wettbewerbsverzerrung entgegenzuwirken?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 16. Juli
Von den Blumengroßhändlern wird seit längerer Zeit Klage darüber geführt, daß sich niederländische Blumenimporteure weitgehend der Umsatzbesteuerung entzögen. Die Bundesregierung hat deshalb Maßnahmen zur besseren umsatzsteuerlichen Erfassung dieser Händler eingeleitet. Mit Wirkung vom 1. Januar 1980 ist das Unsatzsteuergesetz in erheblichem Umfang geändert worden. Bei dieser Gelegenheit wurde auch die Verwaltungsregelung über das Umsatzsteuerheft geändert. Mit Schreiben des Bundesfinanzministers vom 30. April 1_981 wurde unter anderem bestimmt, daß das Steuerheft auch von Unternehmern zu führen ist, die nicht im Erhebungsgebiet ansässig sind. Dadurch soll eine bessere Erfassung der „fliegenden Holländer" durch die deutschen Finanzämter gewährleistet werden.
Zur Zeit ist die Finanzverwaltung mit der Durchführung der geänderten Verwaltungsregelung befaßt. Das Bundesfinanzministerium wird hierbei für eine Koordinierung der Maßnahmen sorgen, die von den Länderfinanzverwaltungen, der Zollverwaltung und dem Bundesamt für Finanzen durchzuführen sind.
40. Abgeordneter Dr. Diederich (Berlin)
(SPD)
Welche Konsequenzen wird die Bundesregierung aus der Entscheidung des Europäischen Gerichtshofs betr. „Butterfahrten" ziehen, bedarf es dazu einer gesetzlichen Änderung, und wann ist gegebenenfalls mit einer Vorlage an den Deutschen Bundestag zu rechnen?
41. Abgeordneter Dr. Diederich (Berlin)
(SPD)
Gedenkt die Bundesregierung, dabei auch die Frage des zollfreien Verkaufs beim Flugverkehr, insbesondere auf den Flughäfen, neu zu regeln?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 15. Juli
Der Europäische Gerichtshof hat durch Urteil vom 7. Juli 1981 — Rechtssache 158/80 — entschieden, daß national gewährte Eingangsabgabenbefreiungen für unverzollte und unversteuerte Waren, die auf sogenannten Butterfahrten erworben werden, gegen das Gemeinschaftsrecht verstoßen. Das deutsche Recht ist dem Urteilsspruch anzupassen. Einer Gesetzesänderung bedarf es dazu nicht. Erforderlich ist eine Änderung der Verordnung über die Eingangsabgabenfreiheit von Waren im persönlichen Gepäck der Reisenden vom 3. Dezember 1974 (BGBl. I S. 3377) und der Allgemeinen Zollordnung in der Fassung vom 18. Mai 1970 (BGBl. I S. 560). Der Bundestags-Finanzausschuß wird eine Aufzeichnung über die Tragweite des Urteils und die erforderlichen Anpassungsmaßnahmen erhalten.
In dieser Aufzeichnung wird auch die Frage behandelt werden, ob und inwieweit sich das Urteil auch auf den Verkauf unversteuerter Waren im grenzüberschreitenden Flugreiseverkehr auswirkt.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft
42. Abgeordneter Gerstein (CDU/CSU)
Ist auch nach Auffassung der Bundesregierung die Bundesrepublik Deutschland mit Rücksicht auf die sich verschlechternden Aussichten für die Energieversorgung in der Bundesrepublik Deutschland, insbesondere durch den schleppenden Bau von Kernkraftwerken, kein günstiger ChemieStandort mehr, wie der Vorstandsvorsitzende der Hoechst AG, Herr Sammet, meint?
43. Abgeordneter Gerstein (CDU/CSU)
Welche Folgerungen zieht die Bundesregierung aus der Feststellung, daß die Chemieindustrie mit 30 v. H. vom Umsatz energieabhängig ist und daß ein durchschnittlicher Strompreisanstieg von 14 v. H. im letzten Jahr — in Einzelfällen sogar bis zu 30 v. H. — erhebliche Wettbewerbsnachteile gegenüber der chemischen Industrie in Frankreich und anderen europäischen Industrieländern bereits gebracht hat und zur Standortflucht der chemischen Industrie geführt haben und führen werden?
Antwort des Staatssekretärs Dr. von Würzen vom 10. Juli
Die Energiepreise sind für zahlreiche Produkte der chemischen Industrie von großer Bedeutung. Sie sind allerdings nur ein — wenn auch wichtiges — Element in einem Bündel von Standortbedingungen, auf dem Investitionsentscheidungen in einer Branche basieren.
Von einer Standortflucht der chemischen Industrie wegen der Energieversorgung kann nicht gesprochen werden. Das jährliche Investitionsvolumen der chemischen Industrie in der Bundesrepublik Deutschland, zu dem auch Tochterunternehmen ausländischer Konzerne beitragen, ist nach wie vor hoch.
Die Bundesregierung teilt die vom Präsidenten des Verbands der Chemischen Industrie kürzlich geäußerte Auffassung, daß die Standortqualität der Bundesrepublik Deutschland für die chemische Industrie weiterhin durch geeignete ökonomische und politische Rahmenbedingungen gewährleistet werden muß. Dazu gehört auch eine entsprechende Energiepolitik.
Der Bundesregierung ist bekannt, daß niedrigere Energiepreise bei
Verhandlungen über die Ansiedlung von Industriebetrieben mit energieintensiven Produkten eine wachsende Bedeutung gewinnen. Sie hat ein

Gutachten in Auftrag gegeben, in dem unter Zugrundelegung neuester Zahlen mögliche Auswirkungen von internationalen Energiepreisunterschieden auf die deutsche Industrie untersucht werden.
Soweit Wettbewerbsvorteile ausländischer Unternehmen auf Grund niedriger Energiekosten auf staatliche Preisreglementierung zurückzuführen sind, ist die Bundesregierung auf internationaler Ebene bemüht, zum Abbau von Wettbewerbsverzerrungen beizutragen.
Die Bundesregierung ist im übrigen zuversichtlich, daß die eingeleiteten Maßnahmen zur rationellen und sparsamen Energieverwendung und Diversifizierung der Energieversorgung zur Erhaltung der Wettbewerbsfähigkeit der deutschen Industrie und Bereitstellung preiswerter Energie beitragen werden.
44. Abgeordneter Hoffmann (Saarbrücken) (SPD)
Trifft es zu, daß. in den Jahren 1973 bis 1977 Nord-Korea Rüstungsgüter aus der Bundesrepublik Deutschland in Höhe von etwa 10 Millionen Dollar und Süd-Korea in Höhe von etwa 20 Millionen Dollar bezogen haben, und wieviel öffentliche Entwicklungshilfe wurde diesen Staaten im gleichen Zeitraum von der Bundesrepublik Deutschland zur Verfügung gestellt?
45. Abgeordneter Hoffmann (Saarbrücken) (SPD)
Trifft es zu, daß in den Jahren 1973 bis 1977 Ecuador für rund 80 Millionen Dollar, Venezuela für rund 80 Millionen Dollar, Peru für rund 60 Millionen Dollar, und Kolumbien für rund 40 Millionen Dollar Rüstungsgüter aus der Bundesrepublik Deutschland bezogen haben, und wieviel öffentliche Entwicklungshilfe wurde diesen Staaten im gleichen Zeitraum von der Bundesrepublik Deutschland zur Verfügung gestellt?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 13. Juli
Die von Ihnen genannten Zahlen für den Export von Rüstungsgütern nach Nord- und Süd-Korea und nach verschiedenen südamerikanischen Ländern im Zeitraum 1973 bis 1977, die Sie vermutlich der Veröffentlichung „World Military Expenditures and Arms Transfers, 1968 bis 1977" der amerikanischen Rüstungskontrollbehörde ACDA entnommen haben, können von hier aus im einzelnen nicht nachvollzogen werden.
Die für diesen Zeitraum verfügbare Statistik über Ausfuhrgenehmigungen für Kriegswaffen weist für die südamerikanischen Länder für den Zeitraum 1973 bis 1977 folgende Werte aus:
Ecuador	321 Millionen DM
Venezuela	186 Millionen DM
Peru	57 Millionen DM
Kolumbien	147 Millionen DM
An diesen Zahlen haben Genehmigungen für Schiffe einen Anteil von etwa 90 v. H.
Für Lieferungen von Kriegswaffen nach Nord-Korea und Süd-Korea wurden im betreffenden Zeitraum keine Genehmigungen erteilt.
Zusagen für bilaterale öffentliche Hilfe (finanzielle Zusammenarbeit und technische Zusammenarbeit) wurden an die genannten Länder im Zeitraum 1973 bis 1977 im folgenden Umfang gegeben:
Nord-Korea	0 Millionen DM
Süd-Korea	267 Millionen DM
Ecuador	99 Millionen DM
Kolumbien	272 Millionen DM
Peru	473 Millionen DM
Venezuela	59 Millionen DM
Venezuela erhielt als OPEC-Land nur Zusagen für technische Zusammenarbeit.

46. Abgeordnete Frau
Dr. MartinyGlotz
(SPD)
Ist der Bundesregierung das Problem bekannt, daß auf regionalen Märkten, das heißt, insbesondere in einigen deutschen Großstädten, im Kinogeschäft wettbewerbsfeindliche Praktiken bestehen, und hält die Bundesregierung solche Praktiken für gravierend?
Antwort des Staatssekretärs Dr. von Würzen vom 13. Juli
Die Kartellbehörden des Bundes und der Länder haben in den letzten Jahren verschiedentlich geprüft, ob und inwieweit es im Bereich des Kinogeschäfts zu wettbewerbswidrigen Praktiken gekommen ist. Dabei konnten wettbewerbsschädliche Marktstrategien – von wenigen Einzelfällen abgesehen – bisher nicht nachgewiesen werden. Tatsache ist, daß die Entwicklung der Filmwirtschaft, insbesondere auch der Filmtheater nach wie vor durch einen tiefgreifenden Strukturwandel gekennzeichnet ist. Hierbei spielen offenbar die veränderten Freizeitpräferenzen der Kinobesucher eine ganz wesentliche Rolle. Während die Gesamtzahl der Filmtheater – besonders in den Großstädten – erheblich zurückgegangen ist, konnten die Erstaufführungstheater und Kinozentren mit mehreren Spielstätten, vor allem wenn sie von Theaterketten betrieben wurden, ihre Position an Markt weiter ausbauen.
Das Bundeskartellamt beobachtet diese Entwicklung auch weiter, um etwaigen mißbräuchlichen Praktiken entgegenzuwirken. Es prüft derzeit insbesondere, ob große Verleihunternehmen zusammen mit einzelnen Filmtheaterketten ihre starke Stellung auf bestimmten Regionalmärkten dazu nutzen, kleinere Konkurrenten in wettbewerbswidriger Weise zu verdrängen. Der Ausgang dieses Verfahrens bleibt allerdings abzuwarten.
47. Abgeordnete Frau
Dr. MartinyGlotz
(SPD)
Ist die Bundesregierung der Ansicht, daß eine marktbeherrschende oder marktstarke Stellung im Kinobereich auch Rückwirkungen auf die wirtschaftliche Situation von Filmverleihunternehmen hat, und wie beurteilt die Bundesregierung die Wirtschaftskraft deutscher Verleihunternehmen im Vergleich zu amerikanischen Konkurrenten?
Antwort des Staatssekretärs Dr. von Würzen vom 13. Juli
Inwieweit die wirtschaftliche Stärkung der Filmtheaterketten Rückwirkungen auf die Verleihunternehmen gehabt hat, läßt sich schwer abschätzen. Gewisse Anzeichen deuten darauf hin, daß die Filmverleiher hiervon keine nennenswerten Nachteile hatten. So hat das Bundeskartellamt im Rahmen eines Verfahrens gegen vier große amerikanische Unternehmen, die ein Konditionenkartell gebildet hatten, nicht feststellen können, daß sich bestimmte Vertragskonditionen der kleineren Kartellaußenseiter gegenüber den Film theaterunternehmen verschlechtert hätten. Die Vermutung, daß die deutschen Verleihfirmen, die im Verhältnis zu den großen amerikanischen Wettbewerbern wesentlich geringere Ressourcen aufweisen, schlechtere Konditionen als früher hinnehmen mußten, hat sich nicht bestätigen lassen. Dies ist zugleich auch ein Indiz dafür, daß sich die deutschen Filmverleiher im Wettbewerb mit den US-Gesellschaften weitgehend behaupten konnten.
48. Abgeordnete Frau
Dr. MartinyGlotz
(SPD)
Sieht die Bundesregierung Möglichkeiten, wettbewerbsfeindliches Verhalten marktbeherrschender oder marktstarker Filmtheaterunternehmen zu unterbinden, und von welchen Kriterien zur Beurteilung der Marktstellung geht die Bundesregierung für den Kinobereich aus?

Antwort des Staatssekretärs Dr. von Würzen vom 13. Juli
Die Filmwirtschaft unterliegt — wie auch andere Branchen — der Kontrolle durch die Kartellbehörden. Dabei gelten für den Gesamtbereich kartellrechtswidriger Praktiken wie etwa den Mißbrauch marktbeherrschender Stellungen mit seinen typischen Ausprägungen die gleichen kartellrechtlichen Kriterien. Konkrete Anhaltspunkte dafür, daß dieses Instrumentarium wettbewerbsschädlichen Entwicklungen in der Filmwirtschaft nicht genügend Rechnung tragen könnte, liegen derzeit nicht vor.
Dies gilt auch für die Fusionskontrolle. Etwaige Aufkaufstrategien der am Markt führenden amerikanischen Gesellschaften könnten fusions-kontrollrechtlich voll erfaßt werden, nachdem mit dem Wegfall der Regionalklausel auf Grund der vierten Kartellgesetznovelle auch die für das Kinogeschäft entscheidenden Regionalmärkte der Kontrolle zugänglich gemacht worden sind. Die Kontrolle brauchte hier allerdings bisher nicht einzugreifen, weil gerade auf seiten der amerikanischen Firmen in den letzten Jahren eher dekonzentrative Tendenzen zu verzeichnen waren. Die damit verbundene Stärkung einzelner deutscher Filmtheaterketten, die in einem Fall eine ganze Kinogruppe aus amerikanischer Regie übernehmen konnten, erschien bislang wettbewerblich tolerabel.
49. Abgeordnete Frau
Dr. Martiny-Glotz
(SPD)
Hat die Bundesregierung die Absicht, das Gesetz gegen Wettbewerbsbeschränkungen zu novellieren und für die Wettbewerbsproblematik bei Filmtheatern und für den Filmverleih besondere Regelungen vorzusehen?
Antwort des Staatssekretärs Dr. von Würzen vom 13. Juli
Die Bundesregierung hat nicht die Absicht, das Kartellgesetz in absehbarer Zeit erneut zu novellieren. Nachdem die in der Vergangenheit feststellbaren kartellrechtlichen Lücken und Schwächen vor allem auch bei der Fusionskontrolle durch die vierte Kartellgesetznovelle beseitigt worden sind, kommt es nunmehr entscheidend darauf an, das verbesserte Instrumentarium in der Praxis auch konsequent einzusetzen. Besondere Regelungen für Filmtheater und Filmverleih sind nach Auffassung der Bundesregierung bei der derzeitigen Wettbewerbslage in der Filmwirtschaft nicht angezeigt. Diese Einschätzung entspricht auch der überwiegenden Auffassung der Bundesländer. Maßgeblich hierfür ist vor allem die Überlegung, daß sich der Gesetzgeber seinerzeit im Rahmen der dritten Kartellgesetznovelle, die die Fusionskontrolle an die Besonderheiten der Pressemärkte angepaßt hat, implizit gegen Sondervorschriften für weitere Medienbereiche entschieden hat und sich die wirtschaftlichen Verhältnisse im Filmsektor seither nicht wesentlich geändert haben. Zum anderen ist zu berücksichtigen, daß es nicht Aufgabe des Kartellrechts und insbesondere der Fusionskontrolle sein kann, wettbewerbskonforme Anpassungsprozesse, wie sie im allgemeinen für das Filmgeschäft angesichts der sich wandelnden Verbraucherpräferenzen seit längerem kennzeichnend sind, zu erschweren oder gar zu verhindern.
50. Abgeordneter Schäfer (Offenburg) (SPD)
Kann die Bundesregierung die im Stern vom 2. Juli 1981 gemachte Behauptung, mit Hilfe der deutschen Firma CES Kalthof GmbH werde Pakistan in die Lage versetzt, eine Atombombe zu bauen, bestätigen, und sieht sie in dem Verhalten der genannten Firma einen Verstoß gegen die rechtlichen und politischen Festlegungen der Bundesrepublik Deutschland (Nichtverbreitungsvertrag, Londoner Richtlinien, Außenwirtschaftsgesetz)?

Antwort des Staatssekretärs Dr. von Würzen vom 13. Juli
Nach den Feststellungen der Oberfinanzdirektion Freiburg anläßlich einer Anfang 1981 vom Bundeswirtschaftsminister veranlaßten Außenwirtschaftsprüfung hat die Firma CES Kalthof eine Fluor-Anlage nach Pakistan exportiert. Diese Anlage ist zur Herstellung von Uranhexafluorid geeignet. Uranhexafluorid ist das Ausgangsmaterial zur Urananreicherung. Ob und inwieweit Pakistan darüber hinaus im Besitz einer Anreicherungsanlage ist und das „know-how" zur Anreicherung von Uran hat, ist der Bundesregierung nicht bekannt.
Die Firma Kalthof hatte entsprechende Ausfuhrgenehmigungen nicht beantragt. Sie wären für Anlagen dieser Art auch nicht erteilt worden.
Die ungenehmigte Ausfuhr einer Uranhexafluorid-Anlage ist nach § 33 Abs. 1 des Außenwirtschaftsgesetzes (AWG) i. V. m. § 70 Abs. 1 Nr. 1 Buchstabe a der Außenwirtschaftsverordnung zumindest eine Ordnungswidrigkeit, die mit einer Geldbuße bis zu 500000 DM geahndet werden kann. Sie kann mit Freiheitsstrafe bis zu drei Jahren oder mit Geldstrafe bestraft werden, wenn weitere Tatbestandsmerkmale hinzutreten, z. B. eine erhebliche Störung der auswärtigen Beziehungen der Bundesrepublik Deutschland (§ 34 Abs. 1 Nr. 3 AWG). Hierüber werden die Oberfinanzdirektion und die Staatsanwaltschaft zu entscheiden haben.
51. Abgeordneter Schäfer (Offenburg) (SPD)
Nimmt die Bundesregierung diesen Vorgang zum Anlaß, ihre Nuklearexportpolitik zu überdenken, oder besteht für sie dazu kein Anlaß?
Antwort des Staatssekretärs Dr. von Würzen vom 13. Juli
Die nukleare Exportpolitik der Bundesregierung vollzieht sich in voller Übereinstimmung mit den von ihr eingegangenen Verpflichtungen zur Durchsetzung einer wirksamen Nichtverbreitungspolitik. Die Bundesregierung wird an dieser Politik festhalten.
52. Abgeordneter Dr. Steger (SPD)
Liegen der Bundesregierung Untersuchungen vor, welche energiepolitischen und sicherheitstechnischen Probleme beim verstärkten Einsatz von Flüssiggas im Verkehr auftreten können, und liegen Untersuchungen darüber vor, ob es nicht günstiger wäre, die Flüssiggasmengen in wenigen Großanlagen zur Olefinerzeugung in der Petrochemie einzusetzen, wo sie die bisher eingesetzten Naphthamengen wirtschaftlicher ersetzen könnten?
Antwort des Staatssekretärs Dr. von Würzen vom 14. Juli
Die Bundesregierung begrüßt die Bemühungen der Energiewirtschaft, das für die kommenden Jahre erwartete steigende Flüssiggasangebot am Weltmarkt auch für die Versorgung der Bundesrepublik Deutschland verstärkt zu nutzen. Die Bundesregierung sieht dabei unter anderem sowohl im Verkehr wie in der Petrochemi geeignete Einsatzmöglichkeiten, die sich gegenseitig aber keineswegs ausschließen. Die Frage, ob die eine oder andere Einsatzmöglichkeit „günstiger" ist, muß jedes Unternehmen für sich beantworten, wobei die Antworten entsprechend den unterschiedlichen Interessenlagen verschieden ausfallen können.
Was den Einsatz des vergleichsweise umweltfreundlichen Flüssiggases im Verkehr angeht, gelten die damit verbundenen sicherheitstechnischen Fragen seit vielen Jahren als gelöst. Dies wird auch durch Erfahrungen in anderen Ländern, insbesondere den Niederlanden, bestätigt.

53. Abgeordneter Dr. Steger (SPD)
Inwieweit hat die Bundesregierung konjunkturpolitische Prognosen des Sachverständigenrats und der wirtschaftswissenschaftlichen Forschungsinstitute der letzten Jahre rückblickend daraufhin ausgewertet, ob sie die tatsächliche Entwicklung zutreffend prognostiziert haben, und welche Konsequenzen ergeben sich für die Bundesregierung zukünftig daraus für die Beachtung der einzelnen Prognosen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 15. Juli
Die Bundesregierung stellt in jedem Jahreswirtschaftsbericht rückblickend ihre vor Jahresfrist erstellte gesamtwirtschaftliche Projektion der tatsächlich eingetretenen Entwicklung gegenüber. Ebenso werden intern die Prognosen anderer Institutionen, so auch die des Sachverständigenrats und der wirtschaftswissenschaftlichen Forschungsinstitute, regelmäßig ausgewertet und an Hand der tatsächlichen Entwicklung überprüft.
Dabei läßt sich generell feststellen, daß die Vorhersagen für das künftige Wirtschaftswachstum in der Vergangenheit relativ dicht beisammen-lagen und mit Ausnahme der Rezessionsjahre 1974/1975 der tatsächlichen Entwicklung auch recht nahekamen. Dies gilt insbesondere für die vergangenen drei Jahre. Die konjunkturellen Ausschläge nach oben und nach unten wurden dabei jedoch in der Regel eher unterschätzt.
Ein einfacher numerischer Soll-Ist-Vergleich der Ergebnisse ist jedoch problematisch; er führt häufig zu falschen Schlüssen, wenn die Abweichungen der Prognosewerte von der tatsächlichen Entwicklung als Maßstab für die Güte der Prognose herangezogen werden. Gesamtwirtschaftliche Prognosen können immer nur den Charakter bedingter Vorhersagen haben. Ihr Hauptnutzen als Hilfsmittel für die Wirtschaftspolitik stellt das Aufzeigen von Fehlentwicklungen bei Vorliegen bestimmter Bedingungskonstellationen dar, auf die die Wirtschaftspolitik vielfältig reagieren kann. Diese Fehlentwicklungen, das heißt Abweichungen von den im Stabilitäts- und Wachstumsgesetz angesprochenen Zielen, haben die genannten Prognosen in der Vergangenheit in der Regel recht zutreffend aufgezeigt. Dabei kommt es mehr auf das Aufzeigen der Richtung und der relevanten Größenordnungen als auf das tatsächliche Ausmaß möglicher Fehlentwicklungen an. Wenn die Wirtschaftspolitik auf solche unvermeidbar scheinenden Fehlentwicklungen reagiert, darf eine große Abweichung zwischen Prognose- und Istwerten nicht als Fehlprognose interpretiert werden; das gleiche gilt, wenn wichtige Bedingungen der Prognose durch die Reaktionen der Wirtschaftssubjekte oder unvorhersehbare exogene Ereignisse (z. B. Ölkrise) geändert werden. Umgekehrt darf aus der formalen Übereinstimmung zwischen Prognosewerten und tatsächlicher Entwicklung nicht auf eine hohe Prognosegüte geschlossen werden, wenn der Prognose andere Rahmenbedingungen zugrunde lagen, als sie sich durch das Verhalten der am Wirtschaftsprozeß Beteiligten — möglicherweise als Reaktion auf die Prognose — und durch exogene Ereignisse tatsächlich einstellten.
Ferner ist bei einem Prognose- bzw. Soll-Ist-Vergleich auch der unterschiedliche Informationsstand zum Zeitpunkt der Aufstellung der Vorausschätzungen hinsichtlich der jüngsten Vergangenheitsentwicklung und der in die Zukunft weisenden Indikatoren zu berücksichtigen. Daher sollten Prognosen mit umso größeren Vorbehalten betrachtet werden, je früher der Zeitpunkt ihrer Erstellung liegt. Darüber hinaus kann das statistische Ausgangsmaterial für Vorausschätzungen zwischen den Zeitpunkten ihrer Erstellung infolge methodischer und definitorischer Änderungen korrigiert und verbessert worden sein. Durch diese Änderungen der statistischen Ergebnisse eines Basisjahrs können gegebenenfalls die zuvor vorausgeschätzten Entwicklungen und Strukturen unplausibel werden.

Die Bundesregierung wird wie bisher auch künftig die Prognosen des Sachverständigenrats und der wirtschaftswissenschaftlichen Forschungsinstitute, aber auch diejenigen anderer Institutionen wie z. B. der internationalen Organisationen, kritisch auswerten und sie weiterhin — neben Prognosen, die in ihrem eigenen Bereich erstellt werden — unter Berücksichtigung der obengenannten Einschränkungen als ein Hilfsmittel bei der Vorbereitung wirtschaftspolitischer Entscheidungen heranziehen.
54. Abgeordneter
Dr. Kreile
(CDU/CSU)
Wie beurteilt die Bundesregierung den Vorschlag, den Bundeswirtschaftsminister Dr. Graf Lambsdorff in der vorangegangenen Hochzinsphase vor vier Jahren gemacht hat, aus Bundesbankgewinnen einen Fonds für notleidende Rentensparer zu bilden, und sieht sie gegebenenfalls andere Möglichkeiten, wie insbesondere den älteren Rentensparern geholfen werden kann?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 15. Juli
Es trifft zu, daß Bundesminister Dr. Graf Lambsdorff im Jahr 1974 — also vor sieben Jahren — zur Diskussion gestellt hat, zur vorzeitigen Rückzahlung von langfristigen niedrig verzinslichen Pfandbriefen teilweise auch die zu erwartenden Gewinne der Bundesbank einzusetzen. Seitdem haben sich die Umstände, die ihn damals zu dieser Anregung veranlaßt haben, wesentlich geändert. Die öffentlich-rechtlichen und privaten Hypothekenbanken haben im Rahmen einer freiwilligen good will-Aktion alle im Umlauf befindlichen langfristigen Pfandbriefe zu 5 v. H. und 5,5 v. H. im Altbesitz von Privatpersonen vorzeitig zurückgezahlt. Seit 1976 werden auch Pfandbriefe zu 6 v. H. in die vorzeitige Tilgung einbezogen, wobei sich die Hypothekenbanken soweit möglich auf besonders kritische Fallgruppen konzentriert haben. Die Zahl wirklicher Härtefälle dürfte daher heute nicht mehr so groß sein. Wegen der zurückliegenden teilweise erheblichen Zins- und Kursschwankungen auf dem Kapitalmarkt ist inzwischen weit mehr als früher in der Bevölkerung Verständnis dafür vorhanden, daß Kursgewinne und -verluste zu dem normalen Risiko eines Anlegers gehören. Die Bundesregierung sieht deshalb in der gegenwärtigen wirtschafts- und finanzpolitischen Situation keinen Anlaß, Bundesbankgewinne zur Bildung eines „Fonds für notleidende Rentensparer" einzusetzen.
Angesichts der Einsparungsnotwendigkeiten im Bereich der öffentlichen Haushalte kommen auch andere finanzpolitische Hilfen nicht in Betracht. Den Rentensparern ist auf Dauer am besten durch einen stabilen Geldwert geholfen. Die Bundesregierung wird deshalb zusammen mit der Bundesbank im Rahmen ihrer wirtschafts- und finanzpolitischen Zielsetzungen ihre Bemühungen zur Eindämmung der Inflation und zur Sicherung der Geldwertstabilität fortsetzen.
55. Abgeordneter von der Wiesche (SPD)
Kann man aus einer Zeitungsanzeige des Bundeswirtschaftsministers in der graduierte Betriebswirte gesucht werden, folgern, daß künftig nur noch Arbeitnehmer eingestellt werden, die nicht älter als 30 Jahre sind, oder besteht auch die Möglichkeit, ältere Arbeitnehmer beim Bundeswirtschaftsminister einzustellen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 15. Juli
Für Einstellungen im Bundeswirtschaftsministerium gilt grundsätzlich keine Altersgrenze, soweit nicht laufbahnrechtliche Regelungen entgegenstehen. Das Lebensalter ist bei der Bewerberauswahl allerdings insofern bedeutsam, als die neu einzustellenden Mitarbeiter

in den vorgegebenen Altersaufbau des Hauses und auf die zur Verfügung stehenden Planstellen „passen" müssen. Wir beschäftigen im Bundeswirtschaftsministerium Mitarbeiter aller Altersgruppen und sind bemüht, eine ausgewogene Altersstruktur durch eine entsprechende Einstellungspolitik zu erreichen bzw. aufrechtzuerhalten. Da wir Nachwuchskräfte selbst nicht ausbilden, haben wir von Zeit zu Zeit auch Bedarf an Berufsanfängern. Die dafür zur Verfügung stehenden Planstellen (Eingangsämter) sind für ältere Bewerber weder finanziell noch von den Arbeitsinhalten her attraktiv; die Karriereerwartungen eines bereits mit großer Berufserfahrung antretenden Bewerbers könnten auf diesen Stellen nicht erfüllt werden; Unzufriedenheit und Belastung des Arbeitsklimas wären die Folgen. Die von Ihnen angesprochene Anzeige entspricht dem gegenwärtigen Bedarf an Mitarbeitern des gehobenen Angestelltendienstes. Zur Verfügung stehen uns dafür Stellen der Vergütungsgrüppe BAT V b. Es handelt sich um Stellen, die dem Eingangsamt (A 9) der gehobenen Beamtenlaufbahn entsprechen. Vergütung und Tätigkeitsmerkmale dieser Planstellen sind nur für Berufsanfänger interessant. Der Anzeigentext ist darauf abgestimmt; er schließt durch seine Formulierung („die Voraussetzungen sollten vorliegen") im übrigen aber nicht von vornherein aus, daß auch ältere Bewerber in die Auswahlentscheidung einbezogen werden können.
56. Abgeordneter Dr. Holtz (SPD)
Wann ist damit zu rechnen, daß das zwischen der Bundesrepublik Deutschland und Portugal ausgehandelte Investitionsförderungsabkommen unterzeichnet wird?
Antwort des Staatssekretärs Dr. von Würzen vom 17. Juli
Der zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Portugiesischen Republik am 16. September 1980 unterzeichnete Vertrag über die Förderung und den gegenseitigen Schutz von Kapitalanlagen bedarf noch der Ratifikation. Das Zustimmungsgesetz nach Artikel 59 des Grundgesetzes wird zur Zeit im Kabinettsumlaufverfahren behandelt. Das Gesetzgebungsverfahren ist voraussichtlich bis Ende 1981 abgeschlossen. Danach können die Rafikationsurkunden ausgetauscht werden.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
57. Abgeordneter Stutzer (CDU/CSU)
Wie hoch sind insgesamt die Kosten für die vom Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten auf Hochglanzpapier herausgegebene 32seitige Broschüre mit dem Titel „Tierschutz", und ist der Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten bereit, dieses Heft wieder einzuziehen, nachdem es auf den von namhaften Wissenschaftlern — unter anderem Prof. Dr. Dr. h.c. Grzimek . —begründeten Widerspruch gestoßen ist, oder hält der Herausgeber die vorgebrachten Einwände für nicht stichhaltig?
Antwort des Staatssekretärs Rohr vom 13. Juli
Die Broschüre wurde in einer Auflage von 200 000 Stück mit einem Gesamtkostenaufwand von ca. 93 500 DM gedruckt. Die Druckkosten beliefen sich auf 80 971 DM, der Restbetrag entfiel auf Gestaltung und Bildmaterial. Bis heute sind bereits ca. 80 000 Exemplare an die

interessierte Öffentlichkeit weitergegeben worden, ohne daß sachlich fundierte Einwände gegen den Inhalt dieser Broschüre, die gerade bei Tierschutzverbänden sehr gefragt ist, von dort erhoben wurden.
Die in der Frage angesprochene Kritik stellt einseitig die Auffassung einer bestimmten Ethologengruppe dar, deren Meinung von anderen Sachverständigen, zu denen ebenfalls Ethologen gehören, nicht geteilt wird. Sie kann deshalb nicht Anlaß für eine Rücknahme der Broschüre sein.
58. Abgeordnete Frau
Dr. Hartenstein (SPD)
Welche Maßnahmen gedenkt die Bundesregierung zu ergreifen, um den integrierten Pflanzenschutz und den biologisch-dynamischen Landbau stärker als bisher zu fördern?
Antwort des Bundesministers Ertl vom 13. Juli
Es ist seit langem Ziel der Bundesregierung,. den integrierten Pflanzenschutz auf breiter Basis in die Praxis einzuführen.
Unter integriertem Pflanzenschutz werden Kombinationen von Verfahren verstanden, bei denen stärker als bisher durch Einbeziehung biologischer, pflanzenzüchterischer, anbau- und kulturbautechnischer Maßnahmen und unter Berücksichtigung wirtschaftlicher Schadensschwellen die Anwendung chemischer Pflanzenbehandlungsmittel verringert wird. Zur Erreichung dieses Ziels hat die Bundesregierung, auch in enger Zusammenarbeit mit den Ländern sowie den zuständigen Fachverbänden, bisher erhebliche Anstrengungen unternommen, besonders im Bereich der Forschungsförderung und der Information.
Besondere Bedeutung hat mein Haus seit jeher der Untersuchung biologischer Möglichkeiten der Bekämpfung von Schadorganismen sowie der Resistenzzüchtung beigemessen. Im Bereich der Biologischen Bundesanstalt für Land- und Forstwirtschaft (BBA) wurden eigens hierfür
—	das Institut für biologische Schädlingsbekämpfung, Darmstadt (seit 1953), und
—	das Institut für Resistenzgenetik, Grünbach (Übernahme 1980), eingerichtet.
Andere BBA-Institute, z. B. das Institut für Unkrautforschung, befassen sich mit speziellen Fragen integrierter Bekämpfungsverfahren.
Bei der Ausrichtung der Forschung wird mein Haus von einem 1965 eingesetzten Beraterausschuß unterstützt. Schwerpunktmäßig wird die Erforschung biologischer Pflanzenschutzverfahren gefördert. Etliche auch an die Forschungseinrichtungen der Länder sowie Universitätsinstitute vergebene Forschungs-, Entwicklungs- und Modellvorhaben sind bereits erfolgreich abgeschlossen worden. Von den derzeit durchgeführten soll beispielhaft hier nur das Forschungs- und Entwicklungsvorhaben zur biologischen Bekämpfung des Maiszünslers mit Hilfe einer Schlupfwespe erwähnt werden. Um fangreiche Forschungsarbeiten zur Entwicklung von modernen Verfahren der biologischen Schädlingsbekämpfung, für die bisher rund 50 Millionen DM bereitgestellt wurden, werden im Rahmen des Biotechnologie-Programms des Bundesministers für Forschung und Technologie gefördert.
Aus den bisherigen Forschungsaktivitäten des Bundes und der Länder sind mehrere brauchbare Verfahren für die Praxis hervorgegangen, z. B. für die Bekämpfung von Schädlingen im Forst, in Gewächshäusern sowie im Maisanbau und im Obstbau. Mit weiteren Entwicklungsfortschritten ist zu rechnen.
Auf einer verstärkte Einbeziehung der Förderung des integrierten Pflanzenschutzes bei anderen Ressorts und bei der EWG wurde hingewirkt. Außerdem nimmt die Bundesrepublik Deutschland am intensiven internationalen Gedankenaustausch zur Fortentwicklung biologischer Bekämpfungsverfahren teil, z. B. auf der Ebene der EPPO (European and Mediterranean Plant Protection Organization) und der IOBC (Inter-

national Organization for Biological Control of Noxious Animals and Plants). Bedeutsam für die Unterstützung des integrierten Pflanzenschutzes ist auch die ständige Anpassung des Pflanzenschutzrechts und gegebenenfalls anderer Rechtsbereiche. Für den bei der Einführung des integrierten Pflanzenschutzes in die Praxis wichtigen Bereich der Information der Öffentlichkeit stehen Broschüren des Auswertungs- und Informationsdienstes für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten (AID), und der Deutschen Landwirtschaftsgesellschaft zur Verfügung; zusätzlich wurden zentrale Veranstaltungen für Pflanzenschutzberater ausgeführt. Hinsichtlich der verstärkten Anwendung des integrierten Pflanzenschutzes stehe ich zur Zeit mit den für die Pflanzenschutzberatung zuständigen Ländern in enger Beratung.
Das Dargelegte zeigt die vielfältigen Bemühungen der Bundesregierung, den integrierten Pflanzenschutz nachhaltig zu unterstützen. Die eingeschlagenen Wege sollen — soweit Mittel hierfür zur Verfügung stehen — weiter beschritten werden.
Der biologisch-dynamische Landbau ist auf dem „Landwirtschaftlichen Kursus" des Anthroposophen Rudolf Steiner aus dem Jahr 1924 aufgebaut. Sowohl die theoretische Ableitung der biologisch-dynamischen Methode als auch die praktischen Anweisungen entspringen unmittelbar den von Steiner entwickelten geisteswissenschaftlichen Grundlagen, sie umfassen also vielschichtige Aspekte, die weit über den Agrarbereich hinausgehen. Gleichwohl bemüht sich die Bundesregierung seit Jahren durch verschiedene Initiativen, wie z. B. durch Förderung von Forschungsvorhaben, Modellvorhaben und Informationsveranstaltungen, um Klärung von Fragen im Zusammenhang mit „Alternativen im Landbau", zu denen auch die biologisch-dynamische Wirtschaftsweise gerechnet wird.
So wurde z. B. in jüngster Zeit zum Thema „Einfluß mineralischer und organischer Düngung sowie der biologisch-dynamischen Präparate auf Qualitätsmerkmale pflanzlicher Produkte" ein Forschungsauftrag (ca. vier Jahre, Gesamtaufwendungen 600 000 DM) an das Institut für biologisch-dynamische Forschung vergeben, das in dieser Frage mit Bundesforschungsanstalten im Geschäftsbereich des BML zusammenarbeitet.
Im übrigen stehen, wie allen Landwirten, auch den „alternativ" wirtschaftenden die allgemeinen Förderungsmöglichkeiten im agrarpolitischen Bereich offen.
Die Bundesregierung wird diese Bemühungen im Rahmen ihrer Kompetenz und der jeweiligen finanziellen Möglichkeiten auch weiterhin vorantreiben. Eine spezielle Förderung oder eine Verstärkung der Förderung zugunsten einer besonderen Wirtschaftsweise ist darüber hinaus aus Gründen der Gleichbehandlung aller Landwirte nicht möglich, wie bereits zu Fragen unter anderem der Abgeordneten
—	Rolf Merker, Fragestunde am 17./18. Oktober 1979 (Drucksache 8/3262, Frage 728)
—	Dr. Zumpfort, Fragestunde am 17./18. Oktober 1979 (Drucksache 8/3262, Frage B 49)
—	Dr. Steger, Fragestunde am 26./27. September 1979 (Druchsache 8/3193, Frage B 99)
—	Paintner, Fragestunde am 26. Januar 1981 (Drucksache 9/129, Frage 28)
ausgeführt wurde.
59. Abgeordneter Eigen (CDU/CSU)
Wie kommt Bundesernährungsminister Ertl zu der Aussage, daß im Herbst 1981 es endlich zu einer Lösung der Fischereiprobleme in der Europäischen Gemeinschaft kommen muß, wenn doch am 30. Juni 1981 die Ministerpräsidenten der zehn EG-Länder in Luxemburg getagt haben, oder sind die Fischereiprobleme für die Bundesregierung möglicherweise zu wenig wichtig?

Antwort des Bundesministers Ertl vom 9. Juli
Bei der Verleihung des Journalisten-Preises der deutschen Fischwirtschaft am 25. Juni 1981 habe ich erklärt, die Bundesregierung werde nichts unversucht lassen, um im Herbst endlich zu einer Lösung der Fischereiprobleme in der Europäischen Gemeinschaft zu kommen. Die Bezugnahme auf den Herbst 1981 hat zwei Gründe.
Zum einen ist die Überbrückung divergierender französisch/britischer Ansichten in der Frage des Zugangs zu küstenahen Gewässern vor der britischen Küste die Grundvoraussetzung fur eine Lösung der EGFischereiproblematik. Die entsprechenden französich/britischen Kontakte sind wegen des erst kurzen Amtierens der neuen französischen Regierung naturgemäß erst angelaufen. Zum anderen ist aus deutscher fischereilicher Sicht die Bezugnahme auf den Herbst 1981 insofern bedeutsam, als die für die deutsche Hochseefischerei wichtige Fangsaison vor Kanada im Winter beginnt. Im Herbst erlangte Klarheit über Fangmöglichkeiten vor Kanada würde also die volle Nutzung der Fangsaison vor Kanada erlauben.
Im Vordergrund der Sitzung des Europäischen Rats am 29./30 Juni 1981 stand eine allgemeine Aussprache der Staats- und Regierungschefs über europa- und weltpolitische Fragen. Eine Befassung mit konktreten Sachfragen war nicht vorgesehen. Dies besagt nichts über die Bedeutung, die die Bundesregierung einer schnellen Lösung der EG-Fischereiprobleme beimißt.
60. Abgeordneter Eigen (CDU/CSU)
Wieviel Milcherzeugerabgabe mußten die Landwirte
der EG-Länder im Jahr 1980 — gegliedert für jedes
einzelne Land der zehn EG-Länder — bezahlen?
61. Abgeordneter Eigen (CDU/CSU)
Wieviel Milcherzeugerabgabe haben die Landwirte der EG-Länder — gegliedert für jedes einzelne Land der zehn EG-Länder — im Hinblick auf die Lieferung der Milchmengen an die Molkereien und auf den Direktverkauf bezahlt?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Gallus vom 9. Juli
Im EG-Haushalt wird das Aufkommen aus der Mitverantwortungsabgabe bei Milch jeweils für November und Dezember des Vorjahrs sowie für Januar bis Oktober des laufenden Jahrs vereinnahmt. Für das Haushaltsjahr 1980 weist der vorläufige Finanzbericht der Kommission die nachstehenden Einnahmen aus der Mitverantwortungsabgabe in den damals noch neun Mitgliedstaaten aus:
Millionen DM
Belgien	20,0
Bundesrepublik Deutschland	146,0
Dänemark	29,0
Frankreich	134,0
Vereinigtes Königreich	96,3
Irland	30,5
Italien	28,9
Luxemburg	1,4
Niederlande	73,4
EG (9) insgesamt	559,5
Diese Angaben vermitteln einen annähernden Überblick über die Abgaben, die die Milcherzeuger in 1980 zu leisten hatten.
Hinsichtlich der Abgabepflicht bei der Selbstvermarktung ist darauf hinzuweisen, daß aus Gründen der Durchführbarkeit nur die Milchmengen einer Abgabe unterworfen werden, die von den Erzeugern im eigenen Betrieb zu Butter oder Rahm verarbeitet werden. In diesen Fällen wird die Mitverantwortungsabgabe, bezogen auf die Magermilch-

menge, erhoben, für die die Betriebe die Verfütterungsbeihilfe fur die bei der Butter- und Rahmherstellung anfallende Magermilch beantragen. Eine Aufgliederung des Mittelaufkommens auf Abgaben bei Anlieferung an die Molkereien und auf Abgaben auf von den Erzeugern selbst vermarktete Milchmengen ist nicht möglich, weil der Kommission entsprechende Angaben der Mitgliedstaaten nicht vorliegen.
Die Landbutterherstellung erreicht traditionell einen hohen Umfang in Belgien, in geringerem Umfang wird sie in Frankreich, der Bundesrepublik Deutschland sowie im Vereinigten Königreich betrieben.
62. Abgeordneter Müller (Schweinfurt) (SPD)
Trifft es zu, daß in den sechs Jahren seit dem Beitritt der Bundesrepublik Deutschland zum Washingtoner Artenschutzübereinkommen der Handel mit geschützten Tieren und Fellen nicht ab sondern zugenommen hat?
Antwort des Bundesministers Ertl vom 14. Juli
Es ist richtig, daß die Jahresstatistiken zum Washingtoner Artenschutzübereinkommen (WA) 1979 gegenüber 1978 und vorhergehenden Jahren höhere Zahlen ausweisen. Daraus kann aber noch nicht geschlossen werden, ob und in welchem Umfang insbesondere die Einfuhren tatsächlich angestiegen sind. Die Bundesrepublik Deutschland verfügt über keine vergleichbaren Zahlen aus der Zeit vor dem Inkrafttreten des WA; die Erfahrung hat außerdem gezeigt, daß im Zuge des verbesserten Vollzugs des WA die Erfassung von unter das WA fallenden Handelsvorgängen erheblich verbessert werden konnte.
63. Abgeordneter Müller (Schweinfurt) (SPD)
Was gedenkt die Bundesregierung zu tun, um solche Importe in Zukunft zu verhindern?
Antwort des Bundesministers Ertl vom 14. Juli
Auch im Zusammenhang mit der Frage 62. ist darauf hinzuweisen, daß das WA den kommerziellen Handel lediglich mit in Anhang I aufgeführten Arten verbietet. Mit den in Anhang II aufgeführten Arten darf nach Wortlaut und Sinn des WA durchaus kommerziell Handel getrieben werden; hier liegt auch das Schwergewicht des Handels. Die Importe müssen jedoch von bestimmten Dokumenten der Ausfuhrstaaten begleitet werden. Nur im Fall nicht ordnungsgemäßer Ausfuhrdokumente kann die Bundesrepublik Deutschland die Einfuhr insbesondere aus Nichtvertragsstaaten verhindern oder die Ware beschlagnahmen. Die mit dem Vollzug des WA betrauten Behörden sind in Zusammenarbeit mit dem internationalen Sekretariat des WA und den anderen Mitgliedsländern bemüht, die Kontrolle gerade dieser Dokumente laufend zu verbessern. Darüber hinaus ist die Bundesregierung zur Zeit dabei, die Möglichkeit zu schaffen, bei Anhang II-Arten von besonderem Interesse für die Bundesrepublik Deutschland nationale Schutzmaßnahmen ergreifen zu können (z. B. bei den griechischen Landschildkröten).
64. Abgeordneter Müller (Schweinfurt) (SPD)
Wie soll nach Ansicht der Bundesregierung sichergestellt werden, daß die Zollbehörden das notwendige zoologische Fachwissen erhalten, um geschützte exotische Tierarten von nichtgeschützten unterscheiden und die Richtigkeit des angeblichen Herkunftslands überprüfen zu können?

Antwort des Bundesministers Ertl vom 14. Juli
Der zoologischen und botanischen Identifikation dienen ein von mir herausgegebenes Erkennungshandbuch, Fortbildungslehrgänge insbesondere für Zollbeamte und ein Netz von zoologischen und botanischen Sachverständigen, die in Zweifelsfällen zur Identifikation herangezogen werden. Im Sinne einer laufenden Verbesserung wird zur Zeit das Erkennungshandbuch fortgeschrieben, die mit dem Vollzug des WA beauftragten Abfertigungsstellen des Zolls werden von zur Zeit 50 auf 32 beschränkt und das Netz der Sachverständigen überprüft und ergänzt.
Ferner hat die dritte Vertragsstaatenkonferenz (Neu Delhi, 25. Februar bis 8. März 1981) beschlossen, daß in Zukunft auf den Ausfuhrdokumenten neben dem Versandland auch das Herkunftsland anzugeben ist. Damit wird die Überprüfung zweifelhafter Dokumente auch in dieser Hinsicht erleichtert.
65. Abgeordneter Paintner (FDP)
Wie beurteilt die Bundesregierung den Beschluß des Europäischen Parlaments zur Einführung von Höchstmengen bei der Agrarproduktion, und was würde dies für die einzelnen Mitgliedsländer bedeuten?
Antwort des Bundesministers Ertl vom 13. Juli
Die Bundesregierung unterstützt grundsätzlich die Idee der Erzeugermitverantwortung. Sie hält jedoch die Forderung des Europäischen Parlaments nach Einführung von Höchstmengen für die gesamte Gemeinschaft bei Agrarprodukten für sehr problematisch. Bei einem solchen Lösungsansatz besteht die Gefahr, daß wegen der unterschiedlichen Selbstversorgungsgrade und Interessenlagen in den einzelnen Mitgliedstaaten diese Höchstmengen nicht sachgerecht festgelegt werden. Es bestehen auch hinsichtlich der Handhabung solcher Höchstmengenregelungen gewisse Schwierigkeiten. Außerdem kann nicht ausgeschlossen werden, daß eine solche Lösung zu Kontingentierungen für die Mitgliedstaaten oder gar für die einzelnen landwirtschaftlichen Betriebe in der Gemeinschaft führt.
Die Bundesregierung ist der Auffassung, daß im Agrarbereich keine zunehmende administrative Reglementierung erfolgen sollte; vielmehr sollten die verwaltungsmäßigen Eingriffe verringert und den Marktkräften mehr Spielraum eingeräumt werden.
66. Abgeordneter Paintner (FDP)
Trifft es zu — wie unter anderem in der „Welt" vom 23. Juni 1981 zu lesen ist —, daß nach der Bundesartenschutzverordnung Voraussetzung für den Erwerb oder Verzehr einer Dose Schildkrötensuppe die Hinterlegung von Namen und Adresse ist, und was geschieht mit diesen Daten bei welcher Behörde?
Antwort des Bundesministers Ertl vom 14. Juli
Es trifft nicht zu, daß die Hinterlegung von Name und Adresse Voraussetzung für den Erwerb oder Verzehr einer Dose Schildkrötensuppe ist. Die Bundesartenschutzverordnung (§ 4) sieht vor, daß beim gewerbsmäßigen Handel mit Produkten weltweit gefährdeter Tierarten, die dem Washingtoner Artenschutzübereinkommen unterliegen, ein Aufnahme- und Auslieferungsbuch zu führen ist. In diesem Buch sind unter anderem Name und Anschrift des Empfängers festzuhalten. Mit dieser Regelung soll die Kontrolle illegal eingeführter Tiere und Pflanzen erleichtert werden, insbesondere soll der Verbleib illegal eingeführter Ware festgestellt werden können.

Der Bundesregierung ist kein Fall bekannt, in dem beim Erwerb oder Verzehr einer Dose Schildkrötensuppe die Hinterlegung von Name und Adresse gefordert worden ist. Sollte dies dennoch von einer nach Landesrecht zuständigen Stelle verlangt worden sein, so widerspräche diese Forderung Sinn und Zweck der genannnten Vorschrift und würde im übrigen auch gegen den Grundsatz der Verhältnismäßigkeit der Mittel verstossen.
Gleichwohl ist beabsichtigt, im Rahmen der geplanten Ein- und Ausfuhrverordnung nach § 23 BNatSchG bei der Bundesartenschutzverordnung durch eine entsprechende Änderung klarzustellen, daß bei Abgabe von Produkten von Tier- und Pflanzenarten des Washingtoner Artenschutzübereinkommens an den Endverbraucher dessen Name und Anschrift nicht anzugeben sind, wenn der Einzelverkaufswert 250 DM unterschreitet. Mit einer solchen Regelung würden übertriebene Anforderungen an die Aufzeichnungspflicht des Handels vermieden.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung
67. Abgeordneter Dr. Stercken (CDU/CSU)
Kann die Bundesregierung eine Statistik vorlegen, bei welchen Einrichtungen im Augenblick die Zivildienstleistenden untergebracht sind?
68. Abgeordneter Dr. Stercken (CDU/CSU)
Kann die Bundesregierung ausschließen, daß Zivildienstleistende bei anderen Organisationen einen Einsatz finden, der ihnen eine erzieherisch oder politisch nutzbare Einsatzmöglichkeit liefert?
69. Abgeordneter Dr. Stercken (CDU/CSU)
Wie verfährt die Bundesregierung mit Zivildienstleistenden und Wehrdienstverweigerern, die an
gewalttätigen Aktionen beteiligt gewesen sind?
Antwort der Parlamentarischen Staatssekretärin Frau Fuchs vom 7. Juli
Das Bundesamt für den Zivildienst führt Statistiken über die Einrichtungen, bei denen Zivildienstleistende beschäftigt sind. Falls Sie es
wünschen, bin ich gerne bereit, Ihnen eine solche Übersicht zuzusenden.
Bei der Anerkennung von Beschäftigungsstellen für Zivildienstleistende wird für jeden Dienstleistenden die Tätigkeit, mit der er betraut werden darf, festgelegt. Die Einrichtungen werden außerdem darauf hingewiesen, daß Zivildienstleistende nur bei den im Anerkennungsbescheid genannten Stellen beschäftigt werden dürfen. Ein Einsatz im politischen Bereich wird nicht zugelassen. Erzieherisch dürfen Zivildienstleistende nur bei einer entsprechenden Ausbildung tätig werden; die Anzahl der dafür zur Verfügung stehenden Zivildienstplätze ist gering. Im Bereich der Jugendarbeit wird außerdem die oberste Jugendbehörde des jeweiligen Landes um Stellungnahme zu einer beabsichtigten Anerkennung als Beschäftigungsstelle gebeten. Die Einhaltung der Bedingungen und Auflagen für die Beschäftigung von Zivildienstleistenden wird durch die Regionalbetreuer des Bundesamts für den Zivildienst ständig überwacht.
Im übrigen sind Zivildienstleistende in ihrer Freizeit und außerhalb der dienstlichen Unterkünfte und Anlagen nicht gehindert, sich politisch zu betätigen. Das Ansehen des Zivildienstes oder der Zivildienststelle darf dabei jedoch nicht ernsthaft beeinträchtigt werden.
Allen Meldungen über eine angebliche Beteiligung von Zivildienstleistenden an gewalttätigen Aktionen wird von der Zivildienstverwaltung unverzüglich nachgegangen. Ergeben sich dabei konkrete Anhaltspunkte dafür, daß die Meldung zutrifft, so wird das zuständige Kreiswehrersatzamt unterrichtet und gebeten, die Frage der Aberkennung zu prüfen.

70. Abgeordneter Pohlmann (CDU/CSU)
Glaubt die Bundesregierung, daß der nunmehr vorliegende Referentenentwurf einer Verordnung über die Sicherheit medizinisch-technischer Geräte das Votum des Bundestagsausschusses für Arbeit und Sozialordnung in dessen schriftlichem Bericht zum Gerätesicherheitsgesetz, nämlich „die breite Palette des Sachverständigenangebots in zweckmäßiger Weise zu nutzen", berücksichtigt?
71. Abgeordneter Pohlmann (CDU/CSU)
Hält es die Bundesregierung mit diesem erklärten Willen des Bundestags für vereinbar, wenn nun in den §§ 28 und 31 des Referentenentwurfs dennoch den amtlich anerkannten Überwachungsorganisationen eine Vorrangstellung gegenüber den freiberuflichen Sachverständigen eingeräumt wird?
72. Abgeordneter Pohlmann (CDU/CSU)
Wie steht die Bundesregierung Schätzungen von Experten gegenüber, wonach der Umfang der im Referentenentwurf vorgesehenen Prüfungen medizinisch-technischer Geräte Kosten von mehr als 100 Millionen DM jährlich verursachen wird, und hält sie dies mit den Bemühungen, die Kosten im Gesundheitswesen zu senken, für vereinbar?
73. Abgeordneter Pohlmann (CDU/CSU)
Glaubt die Bundesregierung in diesem Zusammenhang vor allem, daß die Absicht des Gesetzgebers, die Prüfung medizinisch-technischer Geräte in das Gerätesicherheitsgesetz einzubeziehen, nur durch eine derart umfangreiche bürokratische Verordnungsregelung gewährleistet werden kann?
Antwort der Parlamentarischen Staatssekretärin Frau Fuchs vom 7. Juli
Die Bundesregierung hat in dem vorliegenden Referentenentwurf einer „Verordnung über die Sicherheit medizinisch-technischer Geräte" die im Rahmen der Beratungen über die Novellierung des Gerätesicherheitsgesetzes und der Gewerbeordnung im Deutschen Bundestag zum Ausdruck gebrachten Erwartungen über die Beteiligung der freien Sachverständigen berücksichtigt. In § 28 Abs. 2 des Entwurfs ist vorgesehen, daß die Landesbehörde freiberufliche Sachverständige für die Prüftätigkeit nach der Verordnung zulassen kann. Darüber hinaus wird der Vorschlag geprüft, die nach § 36 der Gewerbeordnung tätigen Sachverständigen grundsätzlich in den Kreis der Sachverständigen einzubeziehen, wobei sich jedoch die Frage der gleichmäßigen Anforderungen an die Sachverständigen ergibt.
Hierzu werden Gespräche mit den Berufsverbänden der freiberuflich tätigen Sachverständigen geführt; allerdings sind der Bundesregierung bisher noch keine konkreten Zahlen genannt worden, wie viele der freiberuflichen Sachverständigen bereits Erfahrungen mit der Prüfung medizinisch-technischer Geräte haben.
Der vorliegende Verordnungsentwurf enthält die für die Gewährleistung der Sicherheit medizinisch-technischer Geräte notwendigen Maßnahmen zum Schutz des Patienten und des Anwenders. Die Bundesregierung ist der Auffassung, daß der vorliegende Verordnungsentwurf sich dem Rahmen der bereits bestehenden Verordnungen nach § 24 der Gewerbeordnung anpaßt und nur die notwendigsten Tatbestände regelt; von einer „umfangreichen bürokratischen Regelung" kann daher keine Rede sein. Der Umfang der im Entwurf vorgesehenen Prüfungen medizinisch-technischer Geräte ist gerade unter Berücksichtigung der Kostenentwicklung im Gesundheitswesen auf die unbedingt notwendigen Maßnahmen begrenzt worden. Von der Vielzahl der medizinisch-technischen Geräte, insbesondere auch der elektromedizinischen, sollen nur die Geräte mit lebenserhaltender Funktion oder invasiver Anwendung in das Prüfverfahren einbezogen werden. Da die Bundesregierung dies im Interesse

der Sicherheit der Patienten als Mindestanforderungen ansieht, hält sie die tatsächlich entstehenden Kosten für vertretbar. Die von dritter Seite vorgenommene Schätzung der Prüfkosten auf über 100 Millionen DM muß als überhöht angesehen werden. Die Bundesregierung hat im übrigen in allen bisherigen Gesprächen und Beratungen erklärt, daß sie Anregungen aufgeschlossen gegenübersteht, die eine Verbesserung des Verordnungsentwurfs zum Ziel haben.
74. Abgeordneter Herberholz (SPD)
Kann die Bundesregierung Angaben darüber machen, wieviel Zivildienstplätze gegenwärtig mangels zur Verfügung stehenden Personals nicht besetzt werden können, und wie wirkt sich das Offenstehen von Zivildienstplätzen auf die Leistungsfähigkeit und das Leistungsangebot der betroffenen Beschäftigungsstellen aus?
75. Abgeordneter Herberholz (SPD)
Teilt die Bundesregierung die Besorgnis, daß es bei den ambulanten Hilfs- und Pflegediensten durch Zivildienstleistende für die dort betreuten Behinderten und älteren Menschen zu einer Verschlechterung der Betreuung bzw. sogar zu Engpässen kommt, wenn der Zivildienst hinsichtlich Zugang oder Dauer gegenüber der jetzigen Regelung erschwert wird?
76. Abgeordneter Herberholz (SPD)
Wie gedenkt die Bundesregierung sicherzustellen, daß bei der Neuregelung des Gesetzes über Kriegsdienstverweigerung Artikel 12 a Abs. 2 Satz 2 des Grundgesetzes, wonach die Dauer des Ersatzdienstes die Dauer des Wehrdienstes nicht übersteigen darf, nicht verletzt wird?
Antwort der Parlamentarischen Staatssekretärin Frau Fuchs vom 9. Juli
Am Stichtag 15. Juni 1981 standen dem Bundesamt für den Zivildienst 48 416 Zivildienstplätze zur Verfügung; zum gleichen Zeitpunkt befanden sich 30 423 Zivildienstleistende im Dienst.
Daß die Zahl der Zivildienstplätze zur Zeit den Bedarf erheblich überschreitet, hängt damit zusammen, daß in der letzten Legislaturperiode des Bundestags die Fraktionen das Recht der Kriegsdienstverweigerung neu regeln wollten und — zumindest für eine Übergangszeit nach Inkrafttreten des Gesetzes — mit einem erhöhten Platzbedarf gerechnet wurde. Da die Reformbestrebungen in der laufenden Legislaturperiode fortgesetzt werden, muß weiterhin eine dem gegenwärtigen Bedarf übersteigende Zahl von Zivildienstplätzen bereitgehalten werden.
Die Auswirkungen der nur teilweisen Besetzung der vorhandenen Zivildienstplätze auf die Leistung der Beschäftigungsstellen hängt von der Gesamtzahl der Beschäftigten und der finanziellen Leistungsfähigkeit der einzelnen Einrichtungen ab; eine allgemeine Aussage läßt sich darüber nicht machen.
Im Hinblick auf die Bedeutung der ambulanten Pflege- und Hilfsdienste für ältere und behinderte Mitbürger hat der Bundesbauftragte für den Zivildienst bei der Schaffung und Besetzung von Zivildienstplätzen diesen Diensten einen Vorrang gegenüber anderen Arbeitsfeldern für Zivildienstleistende eingeräumt. Auch im Fall eines Rückgangs der Zahl der für eine Einberufung zur Verfügung stehenden anerkannten Kriegsdienstverweigerer wurden in den ambulanten Diensten die Zivildienstplätze kontinuierlich besetzt.
Die von Ihnen angesprochene verfassungsrechtliche Frage wird die Bundesregierung bei einer Gesetzesvorlage zur Neuordnung des Rechts der Kriegsdienstverweigerung und des Zivildienstes besonders sorgfältig prüfen. Dabei wird dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts vom 13. April 1978 besondere Bedeutung zukommen.

77. Abgeordneter Schreiber (Solingen) (SPD)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß immer mehr Bäcker gegen das geltende Nachtback- und Ausfahrverbot verstoßen müssen, um Kantinen von Kasernen und Krankenhäusern termingerecht beliefern zu können, und beabsichtigt sie das „Bäckerarbeitszeitgesetz" wenigstens so zu ändern, daß sich Backwarenhersteller nicht mehr deswegen strafbar machen, weil sie öffentliche Einrichtungen, wie die oben erwähnten, zu einer Tageszeit mit frischer Ware beliefern, die von diesen Einrichtungen vorgegeben sind?
Antwort der Parlamentarischen Staatssekretärin Frau Fuchs vom 9. Juli
Die Bundesregierung kann Ihre Sachverhaltsdarstellung nicht bestätigen. Das Nachtback- und Ausfahrverbot ist allgemein bekannt. Es wird von den Bäckern und den Verbrauchern erwartet, daß sie sich auf diese Rechtslage einstellen. Ein Bäcker kann sich bei Verstößen gegen das Nachtback- und Ausfahrverbot nicht auf Lieferverträge mit Kantinen, Kasernen oder Krankenhäusern berufen.
Im übrigen ist das Nachtback- und Ausfahrverbot in der geltenden Form auf Grund eines gemeinsamen Initiativantrags der drei Fraktionen des Deutschen Bundestags im Jahr 1969 vom Deutschen Bundestag einstimmig verabschiedet worden. Es handelt sich um einen Kompromiß zwischen den unterschiedlichen Interessen der im Backgewerbe Beschäftigten, der Gewerbetreibenden und der Verbraucher. Es wäre nicht gerechtfertigt, von diesem Kompromiß zugunsten von Kantinen, Kasernen und Krankenhäusern abzuweichen, zumal es auch andere Verbrauchergruppen mit einem frühen Arbeitsbeginn gibt, z. B. Schichtarbeiter mit einem Arbeitsbeginn um 6.00 Uhr. Würde man derartige Wünsche berücksichtigen, würde man die Schutzfunktion des Nachtbackverbots praktisch aushöhlen, die im Backgewerbe Beschäftigten vor ständiger Nachtarbeit zu schützen. Die Bundesregierung beabsichtigt daher nicht, eine Änderung des Nachtback- und Ausfahrverbots vorzuschlagen.
78. Abgeordneter Rentrop (FDP)
Trifft es zu, daß in letzter Zeit verstärkt Akademiker mit durchaus guten Examina bereits kurz nach ihrem Studienabschluß in den Genuß von Fördermaßnahmen der Bundesanstalt für Arbeit kommen können und dabei länger dauernde Spezialausbildungen erhalten, und welche arbeitsmarktpolitischen Ziele verfolgt die Bundesanstalt für Arbeit mit Fördermaßnahmen, die voll ausgebildeten Akademikern ohne Berufserfahrung eine schulmäßig vermittelte Zusatzausbildung ermöglicht?
Antwort der Parlamentarischen Staatssekretärin Frau Fuchs vom 9. Juli
Bei der gegenwärtigen Arbeitsmarktlage können einige Hochschulabsolventen unterschiedlicher Fachrichtungen ohne zusätzliche Fortbildung nur sehr schwer in den Arbeitsprozeß eingegliedert werden. Derartige Diskrepanzen zwischen Angebot und Nachfrage auf dem Arbeitsmarkt auszugleichen und damit längerfristige Arbeitslosigkeit möglichst zu vermeiden, ist Aufgabe der Bundesanstalt für Arbeit. Hierbei hat sich die Durchführung beruflicher Fortbildungsmaßnahmen auch für Akademiker als ein sehr erfolgreicher Weg erwiesen. Mit der Vermittlung ergänzender praxisbezogener Kenntnisse — z. B. betriebliches Personal- und Rechnungswesen für Juristen und Volkswirte, Steuerrecht und Organisationslehre für Juristen und Betriebswirte — hat die Bundesanstalt für Arbeit eine wesentliche Verbesserung der Vermittlungschancen der Betroffenen erreichen können.
Dabei handelt es sich in rund 50 v. H. der Fälle um Maßnahmen bis zu
sechs Monaten Dauer; rund 25 v. H. der Teilnehmer befinden sich in
Maßnahmen von sieben bis zwölf Monaten Dauer. Bei den übrigen Teil-

nehmern, die an längeren Maßnahmen teilnehmen, handelt es sich in der Regel nicht um akademische Berufsanfänger, sondern um Akademiker mit längerer Berufserfahrung.
Die Zahl derartiger Maßnahmen hat nicht zugenommen; im Gegenteil: 1980 sind weniger (6 841) Akademiker in Fortbildungsmaßnahmen eingetreten als 1979 (7387). Es trifft auch nicht zu, daß diese Akademiker — von Ausnahmen abgesehen — über gute Examina verfügen. Durchweg handelt es sich um Akademiker, die infolge der zur Zeit strengen Auswahl am Arbeitsmarkt gerade wegen ihrer Examensnote bisher keinen Arbeitsplatz finden konnten.
79. Abgeordneter Dr. Faltlhauser (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß seit Streichen der Finanzhilfen für die Einrichtung von Schwerbehindertenarbeitsplätzen die Bereitschaft der Firmen, Menschen mit schweren Behinderungen einzustellen, bereits spürbar abgenommen hat, und sind der Bundesregierung gegebenenfalls hierzu bereits genaue Zahlen bekannt?
Antwort der Parlamentarischen Staatssekretärin Frau Fuchs vom 13. Juli
Die zur Zeit bei der Bundesanstalt für Arbeit verfügbaren Zahlen lassen eine Bestätigung der in Ihrer Frage gegebenen Darstellung nicht zu. Zwar ist das 3. Schwerbehinderten-Sonderprogramm am 30. April 1981 ausgelaufen. Unabhängig von den Leistungen nach dem Sonderprogramm können Arbeitgeber jedoch nach wie vor unter bestimmten Voraussetzungen Leistungen von der Bundesanstalt fur Arbeit und den Hauptfürsorgestellen erhalten, wenn sie arbeitslose Schwerbehinderte einstellen.
Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung
80. Abgeordneter Dallmeyer (CDU/CSU)
Treffen Berichte zu, daß der Bundesverteidigungsminister nicht alle Wehrpflichtigen und Wehrübenden einziehen kann, die zum 1. Oktober 1981 vorgesehen waren, weil die Haushaltsmittel nicht ausreichen?
81. Abgeordneter Dallmeyer (CDU/CSU)
Warum hat die Bundesregierung auf die schon während der Haushaltsberatungen angesprochenen Warnungen des Parlaments vor einer solchen Entwicklung im Personalumfang der Streitkräfte für 1981 nicht reagiert?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Hiehle vom 2. Juli
Bei der Heranziehung von Grundwehrdienstpflichtigen zum Wehrdienst ist in den letzten Wochen insofern eine Änderung eingetreten, als der Haushaltsausschuß des Deutschen Bundestags entsprechend dem Vorschlag des Bundesverteidigungsministeriums die Zahl der Grundwehrdienstleistenden im Haushalt 1981 von 234 000 auf 230 000 im Jahresdurchschnitt gesenkt hat. Diese Maßnahme war erforderlich geworden, da im gleichen Zug die Zahl der Berufs- und Zeitsoldaten von 255 000 auf 259 000 erhöht worden ist. Eine solche Aufstockung der Längerdienerzahl im Haushalt trug dem erhöhten Bewerberaufkommen in den letzten Monaten Rechnung. Insgesamt bedeutete die Erhöhung der Längerdienerzahl bei gleichzeitiger Reduzierung der Grundwehrdienstleistenden eine Verbesserung der Gesamtsituation, da Längerdiener wegen ihrer besseren Ausbildung, größeren Verwendungsbreite und längeren Stehzeit die Kampfkraft der Bundeswehr beträchtlich erhöhen.

Die Zahl der Wehrübungsplätze des Heeres wurde vom Führungsstab des Heeres am 16. Juni 1981 um 1 000 herabgesetzt. Das entsprach bereits länger gehegten Überlegungen, die Zahl der Wehrübungsplätze dem tatsächlichen Aufkommen an Wehrübenden anzupassen.. Denn im Jahr 1980 hatte das Heer von den veranschlagten 5 000 Wehrübungsplätzen nur 3 904 in Anspruch genommen.
Es kommt nun darauf an, durch Steuerungsmaßnahmen im Vollzug des Haushalts 1981 sicherzustellen, daß der vom Deutschen Bundestag gesetzte Umfangs- und Finanzrahmen eingehalten wird.
82. Abgeordneter Dr. Wörner (CDU/CSU)
Treffen Meldungen zu, daß bei der Bundeswehr Facharztstellen zur Zeit nicht besetzt sind, und wenn ja, um welche Facharztstellen handelt es sich dabei?
83. Abgeordneter Dr. Wörner (CDU/CSU)
Teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß bei wehrpflichtigen Ärzten, die sich in der Facharztausbildung befinden und diese Ausbildung noch vor Vollendung des 32. Lebensjahrs abschließen werden, die Einberufung zum Wehrdienst erst nach Abschluß der Facharztausbildung erfolgen sollte?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Hiehle vom 15. Juli
Es ist zutreffend, daß ein Teil der Dienstposten für Ärzte mit Gebietsbezeichnung in der Bundeswehr gegenwärtig nicht besetzt ist. In den einzelnen Fachgebieten stellt sich die Personallage wie folgt dar:
Fachgebiet	Fehl in v. H.	Fehl absolut
Innere Medizin	33 v. H.	23
Chirurgie	25 v. H.	13
Haut- und Geschlechtskrankheiten	45 v. H.	13
Augenheilkunde	57 v. H.	16
HNO	51 v. H.	35
Neurologie und Psychiatrie	42 v. H.	17
Mund- und Kieferchirurgie	33 v. H.	3
Radiologie	52 v. H.	15
Orthopädie	39 v. H.	13
Anaesthesiologie	47 v. H.	18
Urologie	31 v. H.	4
Neurochirurgie	67 v. H.	33
Pathologie	0 v. H.	0
Nuklearmedizin	50 v. H.	2
Lungen- und Bronchialheilkunde	50 v. H.	4
Laboratoriumsmedizin	32 v. H.	7
Eine Regelung, wonach wehrpflichtige Ärzte während einer voraussichtlich vor Vollendung des 32. Lebensjahrs beendeten Facharztausbildung nicht zum Wehrdienst heranzuziehen sind, wäre nicht vertretbar.
Sie brächte die Gefahr mit sich, daß die Bundeswehr ihren Bedarf an Ärzten nicht mehr decken könnte.
Gegenwärtig streben über 90 v. H. aller jungen Ärzte eine Facharztausbildung an; sie könnten vorerst nicht einberufen werden. Ein Teil der wehrpflichtigen Ärzte könnte aus gesundheitlichen Gründen nicht mehr zum Wehrdienst herangezogen werden; andere wären in eine über die Altersgrenze hinausgehende Wehrdienstausnahme hineingewachsen. Darüber hinaus hätte in zahlreichen weiteren Fällen der Wehrpflichtige entgegen den Erwartungen die Facharztausbildung bei Erreichen des Einberufungshöchstalters noch . nicht abgeschlossen.

84. Abgeordneter Jung
(Kandel) (FDP)
Worauf beruhen die von der Bremer Vulkan Werft angemeldeten Mehrkosten in Höhe von 250 bis 300 Millionen DM für die von der Bundeswehr bestellten sechs Fregatten 122?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 10. Juli
Vom Generalunternehmer sind bisher Mehrkosten in Höhe von 208 Millionen DM (Preisstand 12/76 ohne MWSt) geltend gemacht worden.
Nach Auffassung der Bundesregierung sind die Mehrkosten im wesentlichen darauf zurückzuführen, daß der Generalunternehmer und einige seiner Unterauftragnehmer den Stundenbedarf für die Konstruktion und Fertigung erheblich niedriger kalkuliert haben als er tatsächlich ist. Dies führt zu Verzögerungen im Lieferprogramm, was sich ebenfalls in höheren Kosten niederschlägt.
85. Abgeordneter Jung
(Kandel) (FDP)
Welche Lösung ist von seiten des Bundesverteidigungsministeriums zur Deckung der Mehrkosten beabsichtigt?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner
vom 10. Juli
Der Generalunternehmer hat keinen vertraglichen Anspruch auf die Erstattung der Mehrkosten, da für alle wesentlichen Leistungen feste oder nach oben begrenzte Preise vereinbart worden sind. Nur soweit die Mehrkosten auf zusätzlichen Forderungen des Auftraggebers beruhen (wie z. B. Änderungen, die vom Auftraggeber gefordert werden) können sich weitere Zahlungsverpflichtungen des Auftraggebers ergeben.
86. Abgeordneter Biehle (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung der Meinung, daß Besuche außerhalb der Garnison bei Patengemeinden durch Staatssekretär Dr. Hiehle wichtiger sind als die Erörterung von vielschichtigen Problemen der eigentlichen Garnisongemeinde Wildflecken mit Truppenübungsplatz und US-Truppen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 9. Juli
Der damalige Parlamentarische Staatssekretär Dr. von Bülow hat die aktuellen Probleme im Zusammenhang mit der Garnison Wildflecken anläßlich seines Besuchs bei der Gemeinde Wildflecken am 6. August 1980 eingehend erörtert. Darüber hinaus hat er Herrn Bürgermeister Gutmann mit Schreiben vom 30. September 1980 zu verschiedenen Themen eine ausführliche Sachstandsdarstellung zugeleitet. Danach ist dem Bundesverteidigungsministerium ein weiterer Gesprächswunsch der Gemeinde nicht bekannt geworden. Es bestand deshalb im März 1981 kein Anlaß, die Gemeinde Wildflecken erneut zu besuchen.
87. Abgeordneter Schröder (Lüneburg) (CDU/CSU)
Treffen Pressemeldungen zu, denenzufolge bei dem Bau der sechs Fregatten für die Bundesmarine Mehrkosten in einer Größenordnung von 264 Millionen DM entstanden sein sollen, und wenn ja, welche Ursachen sind hierfür maßgebend gewesen, und wer trägt dafür die Verantwortung?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 10. Juli
Vom Generalunternehmer sind bisher Mehrkosten in Höhe von 208 Millionen DM (Preisstand 12/76 ohne MWSt) geltend gemacht worden.

Nach Auffassung der Bundesregierung sind die Mehrkosten im wesentlichen darauf zurückzuführen, daß der Generalunternehmer und einige seiner Unterauftragnehmer den Stundenbedarf für die Konstruktion und Fertigung erheblich niedriger kalkuliert haben als er tatsächlich ist. Dies führt zu Verzögerungen im Lieferprogramm, was sich ebenfalls in höheren Kosten niederschlägt.
88. Abgeordneter
Schröder
(Lüneburg)
(CDU/CSU)
In welcher Weise gedenkt die Bundesregierung diese Mehrkosten bei dem Bau der sechs Fregatten zu begleichen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 10. Juli
Der Generalunternehmer hat keinen vertraglichen Anspruch auf die Erstattung der Mehrkosten, da für alle wesentlichen Leistungen feste oder nach oben begrenzte Preise vereinbart worden sind. Nur soweit die Mehrkosten auf zusätzliche Forderungen des Auftraggebers beruhen ( wie z. B. Änderungen, die vom Auftraggeber gefordert werden) können sich weitere Zahlungsverpflichtungen des Auftraggebers ergeben.
89. Abgeordneter Kolbow (SPD)
Treffen Auffassungen insbesondere von Mitgliedern des Verbands der Beamten der Bundeswehr e.V. (VBB) zu, daß es in der Bundeswehrverwaltung erhebliche Lücken bei der Personalausstattung gibt, und wenn ja, liegt dies an einer unzureichenden Personalstellenausstattung oder an einer zu knappen Bemessung der Nachwuchsquoten für die Laufbahngruppen des mittleren und des gehobenen Dienstes?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Hiehle vom 15. Juli
Der Personalhaushalt für das zivile Personal ist seit dem Jahr 1972 überrollt und durch die jeweils gesetzlich angeordneten Einsparungen reduziert worden. Der Umfang der Aufgaben ist dagegen gewachsen; als Beispiele nenne ich den Sozialbereich sowie den Umweltschutz. Infolge der inzwischen eingetretenen Veränderungen in der Anzahl und der Bewertung der eingerichteten Dienstposten steht nicht für jeden Dienstposten eine Planstelle zur Verfügung. Da Dienstposten nur im Rahmen der vorhandenen Planstellen besetzt werden dürfen, trifft es zu, daß die Personalausstattung geringer ist als die Zahl der eingerichteten Dienstposten.
Die Ausbildungsquote für die Nachwuchsbeamten des mittleren und gehobenen Dienstes richtet sich nach der Anzahl der in dem Berechnungszeitraum freiwerdenden Planstellen und der Höhe der zur Verfügung stehenden Haushaltsmittel, die ausgeschöpft werden.
90. Abgeordneter Kolbow (SPD)
Gibt es im Bereich der Bundeswehrverwaltung auffallende Abwanderungsbestrebungen zu anderen Verwaltungen und Dienstherren (Bundesländer, Kommunalverwaltungen), und welche Gründe sind gegebenenfalls dafür maßgebend?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Hiehle vom 15. Juli
Die Abwanderung von Beamten der Bundeswehrverwaltung zu anderen Dienstherren nimmt seit einiger Zeit zu. Sie ist auch darauf zurückzuführen, daß andere Dienstherren die qualifizierte Ausbildung in der Bundeswehr für sich nutzen. Das gilt besonders für Verwaltungen, die keine eigene Laufbahnausbildung betreiben (z. B. in bestimmten Gemeinden):

Die Gründe für die Abwanderung von Beamten liegen aber in der Hauptsache in dem bestehenden Mangel an Fortkommensmöglichkeiten in der Bundeswehrverwaltung. Hinzu kommt, daß ein Beförderungsdienstposten in der Bundeswehrverwaltung häufig nur mit einem Ortswechsel erreicht werden kann, der ungern in Kauf genommen wird.
Da die Fluktuation in der Bundeswehrverwaltung beim Nachwuchsbedarf berücksichtigt wird, läßt sich der Abwanderungsverlust ausgleichen. Allerdings kann auf unvorhergesehene Veränderungen in der Fluktuation im Hinblick auf den Planungszeitraum von mehreren Jahren nur entsprechend zeitversetzt reagiert werden.
91. Abgeordneter Kolbow (SPD)
Stimmen Berichte über ein Fehl an Ingenieuren, insbesondere bei den Fachrichtungen Elektronik/ Elektrotechnik/Informatik im Geschäftsbereich des Bundesverteidigungsministers, und liegen gegebenenfalls die Ursachen dafür in einem gesteigerten Bedarf der Industrie mit verbesserten Einkommensangeboten, obgleich die Zahl der Fachhochschulabsolventen zurückgeht?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Hiehle vom 15. Juli
Es trifft zu, daß im Geschäftsbereich des Bundesverteidigungsministers Ingenieure — auch in den von Ihnen genannten Fachrichtungen — fehlen.
Bei der Nachwuchsgewinnung für den gehobenen technischen Dienst spielt die Ingenieurbesoldung die ausschlaggebende Rolle. Zwar sind die Gehälter der Ingenieure in der freien Wirtschaft mit den Dienstbezügen der beamteten Ingenieure wegen der unterschiedlichen Rechtsverhältnisse und Bezahlungssysteme nicht ohne weiteres vergleichbar. Es ist aber bekannt, daß z. B. die Anfangsgehälter in der Privatwirtschaft wesentlich höher liegen als im öffentlichen Dienst.
Diese Tatsache und der allgemeine Mangel an Ingenieuren sowie die Konkurrenzsituation innerhalb des öffentlichen Dienstes, insbesondere zur Deutschen Bundespost mit ihrem großen Bedarf, bereiten erhebliche Schwierigkeiten bei der Nachwuchsgewinnung.
92. Abgeordneter Kolbow (SPD)
Sieht die Bundesregierung in diesem Zusammenhang die Möglichkeit, die Laufbahn des gehobenen Dienstes im Vergleich zur Industrie in der Weise attraktiver zu gestalten, daß der „Techniker-Sonderzuschlag" sowohl für den Nachwuchs als auch für das vorhandene Personal wieder eingeführt wird?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Hiehle vom 15. Juli
Das Bundesverteidigungsministerium ist vor allem mit folgenden Maßnahmen um eine Verbesserung bemüht:
a) Es ist eine allgemeine Zustimmung des Bundespersonalausschusses gemäß § 37 Abs. 2 BLV erwirkt worden, graduierte Ingenieure mit mehrjähriger Berufserfahrung ohne Ableistung des Vorbereitungsdienstes in das Beamtenverhältnis auf Probe übernehmen zu können.
b) Der Aufstieg für besondere Verwendung in die Laufbahn des gehobenen technischen Dienstes gemäß § 29 BLV wird nachdrücklich gefördert.
c) Im übrigen hat das Bundesverteidigungsministerium wiederholt gefordert, den gehobenen technischen Dienst in der Bundeswehrverwaltung in die „Verordnung zur Änderung der Verordnung über die Gewährung von Anwärtersonderzuschlägen an Beamte auf Widerruf im Vorbereitungsdienst" aufzunehmen. Der Bundesinnenminister

will dem entsprechen und hat die Anwärter des gehobenen und höheren technischen Dienstes in den Vorentwurf einer Zweiten Verordnung zur Änderung der Anwärtersonderzuschlagsverordnung aufgenommen. Nach Artikel II § 2 Abs. 2 und 3 des Ersten Gesetzes zur Vereinheitlichung und Neuregelung des Besoldungsrechts in Bund und Ländern (1. BesVNG) erhalten Beamte des gehobenen technischen Dienstes, deren Eingangsamt der Besoldungsordnung A zugeordnet ist oder war, eine ruhegehaltsfähige Stellenzulage in Höhe von 145 DM, wenn als Anstellungsvoraussetzung die Abschlußprüfung einer Fachhochschule oder Ingenieurschule gefordert wird oder wurde, sie die Prüfung bestanden haben und während des Besuchs der Fachhochschule oder der Ingenieurschule keine Dienstbezüge gezahlt wurden.
93. Abgeordneter Jung
(Kandel) (FDP)
Kann die Bundesregierung bestätigen, daß die Bundeswehr für ca. 40 Millionen DM mit Sony-VideoGeräten ausgestattet wurde, die wegen Überalterung und mangelnder technischer Abstimmungsmöglichkeiten auf vorhandene Systeme in den Streitkräften nicht als vollwertiges audivisuelles Ausbildungsmittel verwendet werden können?
94. Abgeordneter Jung
(Kandel) (FDP)
Trifft es weiterhin zu, daß gleichzeitig mit der Auslieferung der Geräte die Anordnung des Bundesverteidigungsministeriums verbunden war, die Geräte nicht zu benutzen, weil die Urheberrechtsfrage noch nicht geklärt sei?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 16. Juli
Das für die Bundeswehr beschaffte Video-System gehört zu den modernsten auf diesem Gebiet und wird weiterhin von der Firma Sony gefertigt. Es wird weltweit nicht nur von großen Wirtschaftsunternehmen (Ford, BP, Karstadt, BMW), sondern auch von den meisten Armeen der NATO-Staaten, darunter USA, Frankreich und Canada, als Ausbildungsmittel eingesetzt.
Da die Bundeswehr für Unterrichtszwecke keine vergleichbaren Anlagen besitzt, können sich keine Probleme bei der technischen Abstimmung mit anderen vorhandenen Systemen ergeben. Die Beschaffungskosten fur die Video-Unterrichtsausstattung betrugen 30 087 642 DM.
Das Bundesverteidigungsministerium hat die Benutzung von VideoUnterrichtsausstattungen nicht untersagt.
95. Abgeordneter
Würzbach
(CDU/CSU)
Wieviel amerikanische Marschflugkörper des Typs MACE und MATADOR waren bis in die 60er Jahre hinein in amerikanischen Luftwaffeneinheiten auf dem Territorium der Bundesrepublik Deutschland stationiert, und hätten diese Ziele auf dem Territorium der UdSSR erreichen können?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 16. Juli
Die Boden/Boden-Flugkörper MATADOR und MACE waren zwischen 1954 und 1968 in wechselndem Umfang bei Verbänden der amerikanischen Luftstreitkräfte in der Bundesrepublik Deutschland disloziert.
Bei der MATADOR wurde der Höchststand mit 208 Flugkörpern im Jahr 1957 erreicht.
Die MACE als Nachfolgemuster wurde 1959 eingeführt; 1963/1964 betrug ihr Höchststand 108 Flugkörper.
Auf Grund der technischen Auslegung von MATADOR und MACE konnten mit ihnen keine Ziele auf dem Territorium der Sowjetunion erreicht werden.

96. Abgeordneter Würzbach (CDU/CSU)
Verfügt die UdSSR über Marschflugkörper (sogenannte Cruise Missiles) im Sinne des Artikels II Abs. 1 des Protokolls zum SALT II-Vertrag, die mit atomaren Gefechtsköpfen zu Lande, aus der Luft oder zu Wasser Ziele auf dem Territorium der Bundesrepublik Deutschland erreichen können, und um welche Arten von Marschflugkörpern mit welchen Reichweiten handelt es sich?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 16. Juli
Die Sowjetunion verfügt derzeit nicht über Marschflugkörper mit einer Reichweite über 600 Kilometer (Artikel II Abs. 1 des Protokolls zum SALT-II-Vertrag). Die Reichweiten derzeit vorhandener Marschflugkörper liegen zwischen 55 und 500 Kilometer.
97. Abgeordneter Würzbach (CDU/CSU)
Welche vertrauensbildenden Maßnahmen (Datenaustausch, Inspektionen vor Ort, Überflugrechte für Aufklärungsflugzeuge) kommen nach Ansicht der Bundesregierung im euronuklearen Bereich in Betracht, und welche Auswirkungen hätten sie auf Vorhersehbarkeit, Berechenbarkeit und spätere Begrenzung der Rüstung im euronuklearen Bereich?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 16. Juli
Vertrauensbildende Maßnahmen (VBM) wurden bislang ausschließlich in der KSZE-Schlußakte vom 1. August 1975 vereinbart. Gegenwärtig sind die 35 KSZE-Staaten auf dem 2. Folgetreffen in Madrid darum bemüht, ein Mandat für eine „Konferenz über vertrauens- und sicherheitsbildende Maßnahmen und Abrüstung in Europa" zu formulieren, auf der die Entwicklung und Vereinbarung qualitativ neuer VBM im Mittelpunkt stehen wird. Zusätzlich wurden bei den Wiener-Gesprächen vom Westen im Rahmen seines Vorschlags für ein Zwischenabkommen ein Paket „Begleitender Maßnahmen" vorgeschlagen, welches noch Gegenstand der Verhandlungen ist. Darüber hinaus befaßt sich eine UN-Studiengruppe auf Grund deutscher Initiativen und unter deutschem Vorsitz mit der Entwicklung eines Konzepts weltweit anwendbarer vertrauensbildender Maßnahmen, das der 36. Generalversammlung der Vereinten Nationen vorgelegt werden soll.
Die Bundesregierung legt bei allen Rüstungskontrollvereinbarungen Wert auf deren angemessene Verifikation, um durch Berechenbarkeit der vorhandenen militärischen Potentiale und Überprüfung der vereinbarten Rüstungsgrenzen gegenseitiges Mißtrauen abbauen zu helfen.
Solche Verifikationsregelungen sind auch in den bisher vorliegenden Vertragswerken zur Begrenzung der zentralstrategischen Potentiale enthalten.
Die Bundesregierung wird mit ihren Verbündeten in diesem Sinn auch darauf hinwirken, daß bei den bevorstehenden Verhandlungen über nukleare Mittelstreckenwaffen solche auf Berechenbarkeit und Begrenzung gerichteten Verifikationsregelungen vereinbart werden.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Jugend, Familie und Gesundheit
98. Abgeordneter Conradi (SPD)
Teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß Schwangerschaft und Stillzeit zu einer Verzögerung der Berufsausbildung führen können und bei der Gewährung von Kindergeld auch über das 27. Lebensjahr hinaus im Bundeskindergeldgesetz anerkannt werden sollten, nicht zuletzt im Hinblick auf Artikel 6 Abs. 1 und 4 des Grundgesetzes?

Antwort des Staatssekretärs Dr. Fülgraff vom 10. Juli
Wenn die Ausbildung einer weiblichen Auszubildenden durch die Geburt eines Kindes unterbrochen wird, mag es vorkommen, daß die Ausbildung hierdurch nicht vor der Vollendung des 27. Lebensjahrs — der kindergeldrechtlichen Höchstaltersgrenze (§ 2 Abs. 3 Satz 1 des Bundeskindergeldgesetzes) — abgeschlossen werden kann. Dieser Fall wird — ebenso wie der Fall der krankheits- oder behindertenbedingten Verzögerung der Ausbildung — nicht von der Vorschrift des § 2 Abs. 3 Satz 2 des Bundeskindergeldgesetzes, die die Ausnahmen von der Höchstaltersgrenze regelt, erfaßt. Das entspricht dem für das Kindergeldrecht in besonderem Maße geltenden Typisierungsgebot:
Die Vorschriften des Bundeskindergeldgesetzes müssen, um das Gesetz zugunsten der etwa neun Millionen Berechtigten zügig und ohne übermäßigen Verwaltungsaufwand durchführbar zu machen, typisieren, das heißt sie können nur den Regelfall erfassen. In den nicht erfaßten Fällen haben die Eltern — falls sie im Bundesgebiet steuerpflichtig sind — die Möglichkeit, ihre Unterhaltsaufwendungen für Kinder, für die weder Kindergeld noch eine dem Kindergeld vergleichbare Leistung gezahlt wird, nach § 33 a Abs. 1 des Einkommensteuergesetzes bei der Lohn- und Einkommensteuer als außergewöhnliche Belastung steuermindernd geltend zu machen.
Die Vorschrift des § 2 Abs. 3 des Bundeskindergeldgesetzes läßt eine Überschreitung der kindergeldrechtlichen Höchstaltersgrenze nur in Fällen zu, in denen die Ausbildung sich wegen vorrangig zu erfüllender (meist öffentlicher) Pflichten wie Wehrdienst oder wegen des Mangels an Ausbildungsplätzen, also aus Gründen verzögert hat, die nicht in der Person des Kindes liegen. Diese Eingrenzung stößt nach Ansicht der Bundesregierung nicht auf verfassungsrechtliche Bedenken.
99. Abgeordneter Conradi (SPD)
Ist die Bundesregierung bereit, einen Gesetzentwurf vorzulegen, nach dem Schwangerschaft und Stillzeit als Gründe für die Verlängerung einer Berufsausbildung und damit für Kindergeldzahlungen auch über das 27. Lebensjahr hinaus anerkannt werden und damit auch andere Benachteiligungen aus der bisherigen Nichtanerkennung (BAföG, EStG) beseitigt werden?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Fülgraff vom 10. Juli
Nein.
100. Abgeordnete
Frau
Dr. Hartenstein (SPD)
Ist der Bundesregierung die Studie des Öko-Instituts Freiburg über die Rückstände schädlicher chemischer Substanzen in der Muttermilch (Öko-Bericht Nr. 19) bekannt, und wie beurteilt die Bundesregierung die Ergebnisse der Studie, wonach die Muttermilch heute mit einem so hohen Schadstoffgehalt belastet ist, daß sie im Handel verboten werden müßte?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Fülgraff vom 14. Juli
Der Bundesregierung ist die Studie des Öko-Instituts Freiburg über die Rückstände schädlicher chemischer Substanzen in der Muttermilch bekannt. Es trifft auch zu, daß bei Anlegung der für Milch geltenden Höchstmengen für Schadstoffe die Muttermilch im Handel vielfach nicht verkehrsfähig wäre. Auf Grund dieser Tatsache fördert das Bundesministerium für Jugend, Familie und Gesundheit schon seit 1977 verschiedene Forschungsvorhaben, die eine laufende Situationsanalyse sowie -bewertung ermöglichen sollen.

Die Kommission zur Prüfung von Rückständen in Lebensmitteln der Deutschen Forschungsgemeinschaft hat, auch unter Berücksichtigung dieser Ergebnisse, im Jahr 1978 eine Mitteilung zum Thema „Rückstände in Frauenmilch" herausgegeben, die zum Ausdruck bringt, daß der Nutzen des Stillens wesentlich höher ist als ein möglicherweise vorhandenes Risiko durch Rückstände in der Frauenmilch. Im gleichen Sinn haben sich unter anderem auch die Deutsche Gesellschaft für Kinderheilkunde und die Deutsche Gesellschaft für Ernährung sowie „Die Ärzte für Kinderheilkunde" ausgesprochen und auf die unschätzbaren Vorteile des Stillens hingewiesen. Im übrigen wird auf die Antwort in der Fragestunde der 148. Sitzung des Deutschen Bundestages am 26. April 1979 (Plenarprotokoll Seite 11838) Bezug genommen.
Die Deutsche Forschungsgemeinschaft prüft zur Zeit die neuesten Forschungsergebnisse und wird eine aktualisierte Situationsbewertung vornehmen, mit deren Vorliegen noch in diesem Jahr zu rechnen ist
101. Abgeordnete
Frau
Dr. Hartenstein (SPD)
Ist die Bundesregierung bereit, für die in der Studie genannten besonderen giftigen, nicht abbaubaren Stoffe, die sich im menschlichen Organismus anreichern, Verbote auszusprechen und zur Reduzierung anderer, gleichfalls gesundheitsgefährdender Substanzen ein Stufenprogramm zu erstellen?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Fülgraff vom 14. Juli
Beständige Stoffe (beständige Organochlorverbindungen), die toxikologisch als bedenklich angesehen werden, sind in Pflanzenbehandlungsmitteln, die in der Bundesrepublik Deutschland in den Verkehr gebracht werden, nicht enthalten. Wenn sich im nachhinein herausstellt, daß die gesundheitlichen oder sonstigen Auswirkungen eines Pflanzenschutzmittels nach dem Stand der wissenschaftlichen Erkenntnisse nicht mehr vertretbar sind, wird die Zulassung widerrufen (vergleiche Pflanzenschutzgesetz § 9 Abs. 3 Satz 1 in Verbindung mit § 8 Abs. 1 Nr. 2 und 3). Darüber hinaus ist auch die Anwendung von Pflanzenschutzmitteln, die die obengenannten Stoffe enthalten, durch die Verordnung über Anwendungsverbote und -beschränkungen für Pflanzenbehandlungsmittel vom 19. Dezember 1980 (BGB1. I S. 2301) verboten. Für zahlreiche andere, von der Biologischen Bundesanstalt im Einvernehmen mit dem Bundesgesundheitsamt gesundheitlich als weniger bedenklich beurteilte Pflanzenschutzmittel wurden Anwendungsbeschränkungen erlassen (vergleiche vorgenannte Verordnung).
Andererseits werden im Ausland auch heute noch Pflanzenschutz- und Schädlingsbekämpfungsmittel eingesetzt, die beständige Stoffe wie Alpha- und Beta-HCH oder DDT enthalten, z. B. zur MalariamückenBekämpfung. Dies hat zur Folge, daß solche Stoffe in der Umwelt und somit auch in oder auf Lebensmitteln — insbesondere Importen — noch vorkommen können. Um den Schutz der Gesundheit des Verbrauchers sicherzustellen, sind jedoch für DDT, HCH und zahlreiche andere Pflanzenschutzmittel und deren Abbau- und Reaktionsprodukte Höchstmengen festgesetzt, die in oder auf Lebensmitteln beim gewerbsmäßigen Inverkehrbringen nicht überschritten sein dürfen [vergleiche hierzu „Höchstmengenverordnung, tierische Lebensmittel" vom 29. August 1978 (BGBl. I S. 1525) sowie „Verordnung über Pflanzenbehandlungsmittel in oder auf Lebensmitteln pflanzlicher Herkunft und Tabakerzeugnissen" vom 13. Juni 1978 (BGBl. I S. 718)]. Diese Höchstmengen sind auch für importierte Lebensmittel verbindlich.
Für andere Organochlorverbindungen wie PCB, die keine Pflanzenbehandlungsmittel sind und die aus der Umwelt in Lebensmittel gelangen, verfügt die Bundesregierung mit dem § 17 des Chemikaliengesetzes ab 1. Januar 1982 und dem § 35 des Bundes-Immissionsschutzgesetzes über ausreichende Ermächtigungen zur Beschränkung des Inverkehrbringens dieser Verbindungen. Mit der 10. Verordnung zur Durch-

führung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes (Beschränkungen von PCB, PCT und VC) vom 26. Juli 1978 hat sie davon bereits Gebrauch gemacht (PCB-polychlorierte Biphenyle, PCT-polychlorierte Terphenyle, VC-Vinylchlorid).
Um die notwendigen Daten über die umweltgefährdenden Stoffe zu erhalten, hat der Bundesinnenminister im Juni 1981 ein OECD-Seminar über „Alte Stoffe" in Berlin ausgerichtet. Dieses Seminar hat erste Schritte zur internationalen Koordinierung der Prüfung „Alter Stoffe" (das sind Stoffe, die beim Inkrafttreten des Chemikaliengesetzes im Verkehr sind und nicht der Anmeldungspflicht nach diesem Gesetz unterliegen) eingeleitet. Angesichts der Vielzahl der Stoffe ist diese Arbeit nur in internationaler Zusammenarbeit zu lösen.
Die Bundesregierung wird alle Maßnahmen – auch im Rahmen der EG – ergreifen, um giftige, schwer abbaubare Stoffe, die sich im menschlichen Organismus anreichern, zu verbieten. Die Bundesregierung bedient sich darüber hinaus aller geeigneten Maßnahmen, um Rückstände von gesundheitsgefährdenden Substanzen in Lebensmitteln im Rahmen eines Stufenprogramms herabzusetzen.
102. Abgeordnete
Frau
Dr. Hartenstein (SPD)
Für welche der genannten chemischen Stoffe – z. B. chlorierte Kohlenwasserstoffe wie PCB, Hexochlorophen und Pesticide, die selbst zur Gruppe der chlorierten Kohlenwasserstoffe gehören – sind bereits Ersatzstoffe vorhanden?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Fülgraff vom 14. Juli
Für nahezu alle genannten gesundheitsgefährdenden Stoffe sind – soweit es sich um Pflanzenbehandlungsmittel handelt – Ersatzstoffe vorhanden, so daß sie in der Bundesrepublik Deutschland praktisch nicht mehr zur Anwendung kommen.
Mit dem Namen PCB wird eine Vielzahl unterschiedlich stark chlorierter Biphenyle bezeichnet, deren Gefährlichkeitsgrad für Mensch und Umwelt jedoch sehr unterschiedlich ist. Mit steigendem Chlorgehalt nimmt die Gefährlichkeit insbesondere wegen wachsender Persistenz zu. Nach Mitteilung der Industrie ist seit 1. Januar 1981 die Herstellung von hochchlorierten PCB's eingestellt worden. Die 10. Verordnung zur Durchführung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes vom 26. Juli 1978 soll darüber hinaus sicherstellen, daß PCB's nur in geschlossenen Systemen eingesetzt werden. Die bisher entwickelten Substitute – zu nennen sind hier vor allem Silikonöle – haben sich insoweit wegen ihrer Brennbarkeit und ihres höheren Preises noch nicht durchsetzen können.
Auch für Hexachlorophen, für das in verschiedenen Vorschriften bereits einschränkende Bedingungen für den Einsatz bestehen, gibt es Ersatzstoffe.
103. Abgeordneter
Dr. Meyer
zu Bentrup (CDU/CSU)
Kann die Bundesregierung ihre Erfahrungen bei der Durchführung der Heimmindestverordnung für bauliche Anforderungen nach dem Heimgesetz hinsichtlich der finanziellen Verwirklichung mitteilen?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Fülgraff vom 14. Juli
Der Bundesregierung liegen bisher keine gesicherten Erkenntnisse über die finanziellen Auswirkungen der von den Ländern durchzuführenden Verordnung über die baulichen Mindestanforderungen für Altenheime, Altenwohnheime und Pflegeheime für Volljährige (Heimmindestbauverordnung) vor. Der Bundesregierung ist aus statistischen Erhebungen einzelner Länder jedoch bekannt, daß in verschiedenen Einrichtungen die gebotene qualitative Verbesserung in der baulichen Ausstattung durch quantitative Begrenzung des Heimplatzangebots erreicht worden ist.

104. Abgeordneter
Dr. Meyer
zu Bentrup (CDU/CSU)
Kann die Bundesregierung bestätigen, daß die Verwirklichung der Heimmindestverordnung zu einer erheblichen finanziellen Belastung der Träger von Altenheimen, Altenwohnheimen und Pflegeheimen mit den sich daraus ergebenden wesentlich höheren Pflegesätzen führt, und ist die Bundesregierung als Konsequenz hieraus bereit, die Verordnung in Absprache mit den Bundesländern hinsichtlich ihrer zeitlichen und finanziellen Verwirklichung zu überprüfen?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Fülgraff vom 14. Juli
Bei dem Erlaß der Heimmindestbauverordnung ging die Bundesregierung im Einvernehmen mit den Ländern auf Grund deren Schätzungen von einem Kostenaufwand von rund 930 Millionen DM aus, um bereits bestehende Einrichtungen an die in der Verordnung festgelegten Mindestanforderungen anzupassen. Allen Beteiligten war hierbei bewußt, daß dieser Aufwand im Einzelfall auch zur Erhöhung des von den Heimbewohnern zu entrichtenden Entgelts führen wird. Die Bundesregierung kann sich jedoch ohne entsprechende detaillierte Erhebungen in den Ländern nicht dazu äußern, ob der genannte Plafond eingehalten werden konnte und in welchem Umfang die Erfüllung der baulichen Anpassungspflichten zur Erhöhung der Kostensätze in den Einrichtungen geführt hat. Die Bundesregierung prüft gegenwärtig die Novellierung der Verordnung nach einer rund dreijährigen Praktizierung. Diese Prüfung basiert auf den Erfahrungen der Länder und deren Änderungswünschen. In diesem Zusammenhang wird sowohl die zeitliche und finanzielle Verwirklichung der Bestimmungen überprüft als auch die Frage, ob im Licht bisheriger Praxis alle Anforderungen der Verordnung bestehen bleiben müssen.
105. Abgeordneter
Eimer
(Fürth) (FDP)
Wodurch ist eine Benachteiligung erfolgreich angewandter Arzneimittel gegenüber Präparaten ausgeschlossen, für die auf Grund der Transparenzliste Angina pectoris der Arzneimittel-Transparenzkommission einwilligungspflichtige Versuche am Menschen zum Nachweis der Wirksamkeit durchgeführt worden sind?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Fülgraff vom 14. Juli
Erfolgreich angewandte Arzneimittel werden gegenüber Präparaten, für die einwilligungspflichtige Versuche am Menschen zum Nachweis der Wirksamkeit durchgeführt sind, durch die Transparenzliste Angina pectoris nicht benachteiligt. Bei der Erarbeitung der Liste wurden auch die allgemein zugängliche wissenschaftliche Literatur und von den Herstellerfirmen vorgelegtes Erkenntnismaterial berücksichtigt. Beobachtungen und Erfahrungen aus der ärztlichen Praxis haben dabei nach Aussage der wegen eines zur Zeit anhängigen Verfahrens auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung noch nicht veröffentlichten Liste ihren gebührenden Platz erhalten.
106. Abgeordneter
Eimer
(Fürth) (FDP)
Inwiefern sind bei den in dieser Transparenzliste aufgeführten Arzneimitteln bezüglich ihrer therapeutischen Bewertung die Besonderheiten der jeweiligen Therapierichtung durch die Auswahl der Sachverständigen im Sinn des § 25 Abs. 6 des Arzneimittelgesetzes berücksichtigt?

Antwort des Staatssekretärs Dr. Fülgraff vom 14. Juli
Bei der Auswahl der Sachverständigen für die Transparenzkommission wurden die Besonderheiten der jeweiligen Therapierichtungen berücksichtigt. So sind aus dem Bereich der Ärzteschaft und der Arzneimittelhersteller je ein Sachverständiger für Arzneimittel besonderer Heilverfahren berufen worden. Die Zahl der Sachverständigen ist im Eckwertepapier zur Neuordnung des Arzneimittelmarkts vorgegeben. Bei der Neuberufung von Sachverständigen für die zweite Amtsperiode der Transparenzkommission, die unmittelbar bevorsteht, wird ebenso verfahren werden.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr
107. Abgeordneter Prangenberg (CDU/CSU)
Welche Möglichkeiten sieht die Bundesregierung, das Leistungsangebot (Restaurant, Café) im Hauptbahnhof Oberhausen angesichts der überregionalen Bedeutung der Inter-City-Station wieder aufzunehmen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 7. Juli
Die früher überdimensionierte nicht nachfragegerechte Gastronomie im Bahnhof Oberhausen war weder aus Sicht des Verpächters noch aus der des Pächters wirtschaftlich zu betreiben. Wegen ungenügender Besucherzahlen wurde die zunächst noch vorhandene, dem Bedarf der Reisenden Rechnung tragende moderne Tunnelschänke und im Herbst des vergangenen Jahrs auch der Imbiß geschlossen. Nachdem die erforderlichen Untersuchungen des Bedarfs und der Wirtschaftlichkeit abgeschlossen sind, soll unter Einbeziehung einer Ladenfläche eine nachfragegerechte Kombinationsgaststätte errichtet und verpachtet werden.
108. Abgeordneter Repnik (CDU/CSU)
Beurteilt die Bundesregierung Straßenbaumaßnahmen auch nach dem Ausmaß möglicher Kraftstoffeinsparungen, die ein vom Bundesverkehrsministerium in Auftrag gegebenes Gutachten über die „Ermittlung investitionsbedingter Änderungen des Energieverbrauchs bei ausgewählten Straßenbaumaßnahmen" vorschlägt, und die im Hinblick auf die Zielsetzung der Verringerung des Mineralölverbrauchs in der Bundesrepublik Deutschland Straßenbaumaßnahmen als äußerst rentable Investitionen bezeichnet?
Antwort des Bundesministers Dr. Hauff vom 7. Juli
Bei der Aufstellung und den Fortschreibungen des Bedarfsplans für die Bundesfernstraßen im Rahmen der Bundesverkehrswegeplanung hat der Bundesverkehrsminister stets die Betriebskosteneinsparungen und damit auch die möglichen Kraftstoffeinsparungen in die gesamtwirtschaftliche Bewertung einbezogen, die Grundlage für die Investitionsentscheidung darstellt.
109. Abgeordneter Dr. Friedmann (CDU/CSU)
Sieht die Bundesregierung angesichts der angespannten Finanzlage Möglichkeiten, vordringlich die Umgehung Gernsbach (Tunnellösung) im Zuge der B 462 zu bauen, wobei notfalls auf den jetzt vorgesehenen vierspurigen Ausbau der B 462 ab Autobahnausfahrt Rastatt bis Gaggenau verzichtet werden könnte, um so insgesamt einen flüssigeren Straßenverkehr bei gleichzeitiger Entlastung Gernsbachs zu erreichen?

Antwort des Bundesministers Dr. Hauff vom 7. Juli
Der Neubau der Ortsumgehung Gernsbach im Zuge der Bundesstraße 462 gehört zu den vorrangig zu verwirklichenden Maßnahmen, die in Stufe I des Bedarfsplans für den Ausbau der Bundesfernstraßen enthalten sind. Unabhängig von der angespannten Finanzlage bereitet die Planung wegen des tief eingeschnittenen Murgtals große Schwierigkeiten, so daß trotz der von der Landesstraßenbauverwaltung durchgeführten, langjährigen Trassenuntersuchungen noch kein abgeschlossener Entwurf vorliegt. Die planerische Abklärung wird daher noch einen längeren Zeitraum in Anspruch nehmen.
Bei diesem Stand der technischen und rechtlichen Bauvorbereitungen (Entwurf und Planfeststellungsverfahren) lassen sich derzeit noch keine Aussagen über den voraussichtlichen Ausführungszeitraum des Bauvorhabens machen.
110. Abgeordneter
Würtz
(SPD)
Welche Baumaßnahmen an Bundesstraßen und Bundesautobahnen werden zur Zeit im Landkreis Diepholz/Niedersachsen durchgeführt bzw. sind für 1982 bis 1984 geplant?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 7. Juli
Im Landkreis Diepholz sind an Bundesfernstraßen derzeit keine größeren Projekte im Bau. Für den kleineren Um- und Ausbau – das Land befindet über derartige Maßnahmen in eigener Zuständigkeit – sind im laufenden Haushaltsjahr rund 1,0 Millionen DM vorgesehen.
Folgende Projekte sind in der Stufe I des Bedarfsplans enthalten:
1. B 51	Nordumgehung Diepholz – Planfeststellungsverfahren
läuft –2. B 51	Ortsumgehung Brinkum – laufendes Planfeststellungsverfahren derzeit unterbrochen –3. B 51	Ortsumgehung Cornau – Vorentwurf in Arbeit –4. B 214 Südumgehung Sulingen – RE-Vorentwurf in Arbeit –
Aussagen über etwaige Baubeginne sind zur Zeit nicht möglich. Die Ergebnisse der Beratungen mit den Ländern zum 3. Fünfjahresplan (1981 bis 1985) und den Ergänzungen bis 1990 bleiben abzuwarten.
111. Abgeordneter Daubertshäuser (SPD)
Hat die Überlegung, ein Bußgeld für ,,Gurtmuffel" einzuführen, die aktuelle Gurtanlegequote beeinflußt, und wie hat sich die Gurtanlegequote innerorts, außerhalb von Ortschaften und auf den Bundesautobahnen entwickelt?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 7. Juli
Ob die Diskussion über die Einführung eines Verwarnungsgelds für das Nichtanlegen des Sicherheitsgurts Einfluß auf die aktuelle Gurtanlegequote hatte, kann nicht festgestellt werden.
Die Anlegequoten stellen sich nach den letzten Erhebungen wie folgt dar (in v. H.):
März 1981	September 1980	März 1980
Autobahn	77	80	79
Landstraße	61	65	63
Innerorts	43	45	42
Querschnitt	56	58	56

112. Abgeordneter Daubertshäuser (SPD)
Hat die Bundesregierung in diesem Zusammenhang Erfahrungen über die Beurteilung von Schuldfragen durch deutsche Gerichte bei unverschuldeten Unfällen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 7. Juli
Der Bundesregierung ist bekannt, daß bei Unfällen dem nichtangegurteten Kraftfahrer, auch wenn er den Unfall nicht schuldhaft mitverursacht hat, in der Regel ein Mitverschulden angelastet wird, das sich dann mindernd auf den Schadensersatzanspruch auswirkt.
113. Abgeordneter Daubertshäuser (SPD)
Teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß der
Gurt als Verkehrssicherheitsinstrument in kleineren
Wagen eine höhere Bedeutung hat als in größeren?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 7. Juli
Diese Auffassung wird für den Bereich der Kraftfahrzeuge, die der Ausrüstungspflicht mit Sicherheitsgurten unterliegen, nicht geteilt. Sicherheitsgurte sind für Insassen aller Pkw gleichermaßen ein wirksames Mittel zur Vermeidung bzw. Verminderung der Unfallfolgen.
114. Abgeordneter Daubertshäuser. (SPD)
Von welchen Kriterien wird die Bundesregierung eine eventuelle Bußgeldbewehrung bei der Gurtanlegepflicht abhängig machen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 7. Juli
Die Bundesregierung macht ihre Entscheidung hinsichtlich der Einführung eines Verwarnungsgelds davon abhängig, ob mit ausreichender Sicherheit erwartet werden kann, daß das Verwarnungsgeld zu einer deutlichen Verbesserung der derzeit stagnierenden bzw. sogar ruck-läufigen Anlegequoten führen wird.
115. Abgeordneter Dr. Wendig
(FDP)
Ist die Bundesregierung der Auffassung, daß die vorgesehene Beseitigung des Bahnübergangs (höhengleiche Kreuzung . zwischen der Eisenbahn und der Straße) Hildesheimer Straße in der Stadt Goslar in Kilometer 12.730 der Eisenbahnstrecke Vienenburg —Goslar, und dafür Ersatz durch zwei neue Eisenbahnüberführungen in Kilometer 12.717 (o. g. Strecke) und Kilometer 93.615 (Strecke Hildesheim —Goslar) mit neuen Straßen angesichts der sehr ernsten Haushaltslage gegenwärtig verwirklicht werden kann?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 8. Juli
Der Bahnübergang Hildesheimer Straße in Goslar in Bahn-km 12.730 der Bundesbahnstrecke Vienenburg—Goslar ist zur Zeit durch eine nahbediente mechanische Schrankenanlage gesichert. Dieser Bahnübergang im Zuge einer städtischen Hauptverkehrsstraße hat, wie die Deutsche Bundesbahn (DB) berichtet, nach den neuesten Ermittlungen der Stadt Goslar eine Belastung von rund 14 000 Kraftfahrzeugen/Tag. Auf der gekreuzten DB-Strecke liegen 90 Zug- und 25 Rangierfahrten pro Tag. Von der Stadt Goslar wird zur Beseitigung dieses Bahnübergangs eine höhenfreie Lösung geplant. Auch die DB hält eine derartige Lösung für zwingend erforderlich. Sie ist bereit, sich nach Maßgabe des Eisenbahnkreuzungsgesetzes (EKrG) an den Kosten zu beteiligen.

116. Abgeordneter Dr. Wendig (FDP)
Wie steht die Bundesregierung zu der Auffassung, daß das geplante Bauvorhaben in Goslar zu unangemessen breiten und langen neuen Straßen durch Wohngebiete führt und dadurch das historische Stadtbild empfindlich gehört werden würde?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 8. Juli
Planungsträger für die innerstädtische Straßenplanung ist die Stadt Goslar. Ihr obliegt es, die städtebaulichen Belange zu berücksichtigen.
117. Abgeordneter Dr. Wendig (FDP)
Wie steht die Bundesregierung ferner zu der Auffassung, daß die Verkehrsprobleme am o. g. Bahnübergang auch durch andere, sehr viel kostengünstigere, verkehrslenkende Maßnahmen (Ampelanlage o. ä.) gelöst werden können?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 8. Juli
Die Planungsträger für die Maßnahme, die zugleich Beteiligte im Sinn des EKrG sind, halten nach den dem Bundesverkehrsminister vorliegenden Informationen die Beseitigung des Bahnübergangs im Hinblick auf die Sicherheit und Abwicklung des innerstädtischen Verkehrs für dringend geboten. Alternative Maßnahmen (Beibehalten der höhengleichen Kreuzung) kommen nach ihrer Auffassung nicht in Betracht.
118. Abgeordneter Dr. Wendig (FDP)
Wie steht die Bundesregierung des weiteren zu der Auffassung, daß bei der von ihr beschlossenen Anpassung der Verkehrspolitik an den reduzierten Finanzrahmen die Beseitigung von Unfallschwerpunkten absolut vorrangig ist und innerörtliche, sichere Kreuzungen (Signal-Schranken-Abhängigkeit) wie in Goslar eher gestrichen werden sollten?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 8. Juli
Durch die Beseitigung von Bahnübergängen wird ein wesentlicher Beitrag zur Erhöhung der Sicherheit und Abwicklung des Verkehrs geleistet. Entsprechenden Maßnahmen wird daher auch weiterhin vom Bundesverkehrsminister innerhalb der investitionspolitischen Ziele ein hoher Rang eingeräumt.
119. Abgeordneter Weirich (CDU/CSU)
Wann wird der Ausbau der Bundesstraße 451 innerhalb der Ortslage Helsa im Landkreis Kassel erfolgen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 8. Juli
Der Ausbau der B 451 in Helsa gehört zu den Maßnahmen, die im Rahmen der dem Land Hessen zugewiesenen Globalmittel durchgeführt werden. Die hessische Straßenbauverwaltung hat mitgeteilt, daß mit dem Bau begonnen werden kann, sobald mit der Gemeinde Helsa Einigung über den Umbau der alten Gemeindeschänke erzielt worden ist. Ein Zeitpunkt hierfür könne jedoch noch nicht genannt werden.

120. Abgeordneter Eymer (Lübeck) (CDU/CSU)
Zu welchem Zeitpunkt rechnet die Bundesregierung nunmehr mit der Fertigstellung der für die Hansestadt Lübeck so wichtigen B 75 von Lübeck—Kücknitz nach Travemünde, deren Fertigstellung von der Bundesregierung schon für die Mitte der siebziger Jahre angekündigt war?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 8. Juli
Die Bauarbeiten für die B 75 von Kücknitz nach Travemünde sind im Gang. Zur Zeit werden die vom Land Schleswig-Holstein vorgelegten Vorschläge für den 3. Fünfjahresplan und die Folgejahre bis 1990 geprüft.
Über den Zeitpunkt der Fertigstellung ist daher noch keine Aussage möglich.
121. Abgeordneter Eymer (Lübeck) (CDU/CSU)
In welcher Höhe stehen Haushaltsmittel im Haushalt des Bundesministers für innerdeutsche Beziehungen für Straßenbaumaßnahmen zur Verfügung, die für solche von der Teilung Deutschlands besonders betroffenen Gebiete, wie die Hansestadt Lübeck für den Ausbau der B 75, eingesetzt werden können, und ist die Bundesregierung bereit, solche Mittel für die B 75 einzusetzen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne
vom 8. Juli
Ausgaben für die Bundesfernstraßen werden ausschließlich im Haushalt des Bundesverkehrsministers veranschlagt. Im Straßenbauplan 1981 sind für die B 75 von Kücknitz nach Travemünde 4,0 Millionen DM vorgesehen.
122. Abgeordneter Biehle
(CDU/CSU)
Hat die Bundesregierung der Sowjetunion anläßlich der Luftfahrtschau in Le Bourget bei Paris die Genehmigung zum Überflug über das Gebiet der Bundesrepublik Deutschland erteilt, und falls ja, auf welche Weise wird sichergestellt, daß dabei eine Luftaufklärung militärischer Anlagen nicht erfolgen kann?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 8. Juli
Es trifft zu, daß die Bundesregierung der Sowjetunion gestattet hat, daß zwei Luftfahrzeuge den Luftraum der Bundesrepublik Deutschland auf dem Wege zum Aero-Salon in Paris überfliegen. Wegen der relativen Enge unseres Luftraums ist es nicht möglich, die Strecke nach Paris so zu wählen, daß ein Überflug einiger militärischer Anlagen vollständig ausgeschlossen ist.
123. Abgeordneter Biehle (CDU/CSU)
Trifft es zu, daß sowjetische Luftfahrzeuge am 2. Juni 1981 in den Luftraum mindestens eines in Rheinland-Pfalz gelegenen NATO-Flugplatzes eingeflogen sind und sie damit Einblick in dessen Infrastruktur nehmen konnten?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 8. Juli
Die für Flugsicherungszwecke eingerichtete Kontrollzone des in Frage
stehenden militärisch genutzten Flugplatzes in Rheinland-Pfalz wurde
am 2. Juni 1981 von den erwähnten beiden Luftfahrzeugen durchflo-

gen. Sie liegt unter der Luftstraße Frankfurt/Main –Paris, welche täglich von zahlreichen Luftfahrzeugen aller Nationen, auch der UdSSR, benutzt wird. In welchem Maße am 2. Juni 1981 Einblick in die Infrastruktur genommen werden konnte, kann von hier aus nicht beurteilt werden.
124. Abgeordneter Biehle (CDU/CSU)
Ist es möglich, daß die sowjetischen Luftfahrzeuge von der ihnen zugewiesenen Flugroute eigenmächtig abgewichen sind, und was gedenkt die Bundesregierung gegebenenfalls zu veranlassen, um zukünftig entsprechende Verstöße auszuschließen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 8. Juli
Ob sich die beiden Piloten eigenmächtig, das heißt bewußt und gewollt über die Luftverkehrsbestimmungen hinweggesetzt haben, wird geprüft. Nach derzeitigem Stand der Ermittlungen haben die Piloten nicht die über einem Fliegerhorst der Bundeswehr festgelegte Flughöhe von 3 800 Fuß über NN eingehalten bzw. die Kontrollzone des Fliegerhorstes nicht umflogen. Dieser Verstoß gegen die Vorschriften hat die Bundesregierung veranlaßt, die zur Sicherheit vorhandenen Vorkehrungen zu verstärken. Sie hat Verbesserungen bereits beim Rückflug angewandt. Im übrigen wird geprüft, ob wegen des Verstoßes Schritte gegen Aeroflot zu unternehmen sind.
125. Abgeordneter Bohl (CDU/CSU)
Welches Ergebnis hatte die Mai-Sitzung des BundLänder-Fachausschusses für den Straßenverkehr und die Verkehrspolizei hinsichtlich der dort erörterten Frage, ob und inwieweit Ausnahmegenehmigungen nach § 46 StVO gewährt werden sollen?
Aptwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 8. Juli
Der Ausschuß lehnte die Erteilung von Ausnahmegenehmigungen für den von Ihnen genannten Personenkreis (siehe Drucksache 9/445) nach § 46 der Straßenverkehrs-Ordnung einstimmig ab.
126. Abgeordneter
Würtz
(SPD)
Ist der Bundesregierung das Problem des vorzeitigen Ausscheidens aus dem Dienst der Lokomotivführer der Deutschen Bundesbahn (DB) bekannt, und wie waren die statistischen Zahlen im Jahr 1980?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 8. Juli
Der Bundesregierung ist bekannt, daß die Lokomotivführer überwiegend vorzeitig aus dem aktiven Dienst der Deutschen Bundesbahn (DB) ausscheiden. Im Jahr 1980 traten 1 010 Beamte der Lokomotivführerlaufbahn in den Ruhestand, davon 997 vorzeitig wegen Dienstunfähigkeit. Das durchschnittliche Pensionierungsalter (53,3 Jahre) lag nicht wesentlich ungünstiger als das der Beamten der anderen Laufbahnen des mittleren Dienstes.
127. Abgeordneter
Würtz
(SPD)
Worauf führt die Bundesregierung die hohen Zahlen zurück, und was gedenkt sie zu tun, um eine Besserung des jetzigen Zustands zu erreichen?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 8. Juli
Die hohen Sicherheitsanforderungen des Betriebs führen dazu, daß Beamte der Lokomotivführerlaufbahn ihre Tätigkeit bereits bei leichteren altersbedingten Gesundheitsschäden, z. B. beim physiologischen Nachlassen der Leistungsfähigkeit, nicht mehr ausüben können. Dies ergibt zwangsläufig einen relativ großen Anteil an vorzeitigen Zurruhesetzungen. Besondere Maßnahmen, die speziell darauf gerichtet wären, das durchschnittliche Zurruhesetzungsalter dieser Beamten hinauszuschieben, sind nicht beabsichtigt. Bezüglich allgemeiner Maßnahmen, die sich in diesem Zusammenhang positiv auswirken, nehme ich Bezug auf die Antwort der Bundesregierung auf Ihre schriftliche Frage vom Juni 1979 (Drucksache 8/2948).
128. Abgeordneter Dr. Jenninger (CDU/CSU)
Teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß der Zugang zu den Notrufsäulen an den Bundesautobahnen für Rollstuhlfahrer nur sehr schwer erreichbar ist, und wenn ja, sieht die Bundesregierung Möglichkeiten, dem abzuhelfen?
Antwort des Bundesministers Dr. Hauff vom 10. Juli
Notrufsäulen an Bundesautobahnen sollen möglichst für jedermann erreichbar sein, was auch grundsätzlich der Fall ist.
Die Bundesregierung hat erhebliche Bedenken, daß Rollstuhlfahrer auf Autobahnen ihren Wagen. verlassen, weil sie durch den dichten und schnellen Verkehr besonders gefährdet sind ; denn Rollstuhlfahrer als Fahrzeuglenker müßten auf jeden Fall auf der Seite des Verkehrs aussteigen. Sie begrüßt jedoch die von den Behindertenverbänden empfohlene Benutzung der Winker-Kelle mit dem Rollstuhlfahrersymbol, um andere Autobahnbenutzer durch Zeichen auf eine augenblickliche Notlage aufmerksam zu machen.
Rollstuhlfahrer als Beifahrer können in ihrem Wagen verbleiben und den Fahrzeuglenker veranlassen, die Notrufsäule aufzusuchen.
An den Stellen im Autobahnnetz, an denen die Gefährdung nicht gegeben ist — wie z. B. bei Parkplätzen —, wird die Bundesregierung überprüfen lassen, ob und welche Maßnahmen ergriffen werden sollten, um die Erreichbarkeit von Notrufsäulen zu verbessern.
Geschäftsbereich des Bundesministers für das Post- und Fernmeldewesen
129. Abgeordneter Weirich (CDU/CSU)
Wie hat sich in den Jahren 1976, 1977, 1978, 1979 und 1980 die Zahl der „Sozialanschlüsse" — ermäßigte Anschließungs- und monatliche Gebühr — entwickelt?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Becker vom 8. Juli
Die Zahl der „Sozialanschlüsse" (ermäßigte Anschließungs- und monatliche Gebühr) hat sich wie nachstehend aufgeführt entwickelt:
Bestand Ende	Anzahl
1975	284 636
1976	413 049
1977	523 229
1978	614 860
1979	747 442
1980	983622
1981 (März)	1 039 187

130. Abgeordneter Weirich (CDU/CSU)
Ist nach Auffassung der Bundesregierung die MaiAusgabe des aus Steuerzahlermitteln finanzierten „Post-Magazin", das vom Bundesministerium für das Post- und Fernmeldewesen verantwortet wird und das im Zusammenhang mit der Diskussion über das Postmonopol schwere Attacken gegen die Unionsparteien gestartet hat, mit dem Bundesverfassungsgerichtsurteil über die Öffentlichkeitsarbeit von Regierungen zu vereinbaren?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Becker vom 8. Juli
Ihre Anfrage bezieht sich offenbar auf einen Artikel der Mai-Ausgabe auf den Seiten 8/9 des Postmagazins: „Vom Hunger des gelben Riesen — zur Diskussion über das Monopol der Deutschen Bundespost".
Es trifft nicht zu, daß die Deutsche Bundespost in dieser Ausgabe „schwere Attacken gegen die Unionsparteien gestartet" hat. Ein Verstoß gegen das Bundesverfassungsgerichtsurteil über die Öffentlichkeitsarbeit von Regierungen ist ebenfalls nicht zu erkennen. Die Deutsche Bundespost betreibt mit dieser Veröffentlichung keine Wahlwerbung; die Veröffentlichung fällt auch nicht in die von Bund und Ländern einvernehmlich auf fünf Monate festgesetzte Vorwahlzeit.
Es trifft auch nicht zu, daß das Postmagazin aus Steuermitteln finanziert wird, da die Deutsche Bundespost im Rahmen des Eigenwirtschaftlichkeitsprinzips ihre Ausgaben ausschließlich aus eigenen Einnahmen bestreitet.
Der Artikel wurde in der Absicht verfaßt und veröffentlicht, einen Beitrag zur Versachlichung der Diskussion um das Monopol der Deutschen Bundespost zu leisten. Das Problem wird nicht nur aus der Sicht der Deutschen Bundespost dargestellt, vielmehr kommen verschiedene Interessenvertreter mit differenzierten Auffassungen zu Wort.
131. Abgeordneter Linsmeier (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit, entgegen dem Schreiben des Bundespostministeriums vom 19. Juni 1981 (Az. 600b B 1717) den sogenannten Argumentationskatalog an mich auszuhändigen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Becker vom 8. Juli
Der Argumentationskatalog der Deutschen Bundespost ist ein Druckwerk, das ausschließlich für den internen Dienstbetrieb bestimmt ist. Er dient der innerbetrieblichen Information und soll alle Mitarbeiter in der Presse- und Öffentlichkeitsarbeit in die Lage versetzen, auf entsprechende Anfragen, Behauptungen, Kritik usw. sachgerecht zu reagieren. Um dieser Aufgabe gerecht werden zu können, wird der Argumentationskatalog auch ständig überarbeitet. Die Wirkung dieses Hilfsmittels zur einheitlichen Sprachregelung auf allen Verwaltungsebenen würde geschwächt, wollte man es Außenstehenden zugänglich machen.
Ich bitte deshalb um Ihr Verständnis, wenn ich Ihnen den Argumentationskatatlog nicht zur Verfügung stellen kann.
132. Abgeordneter Weirich (CDU/CSU)
Ist das Bundesministerium für das Post- und Fernmeldewesen bereit zu veranlassen, daß zu einer angemessenen Rundfunkversorgung der Bürger der beiden Ortsteile Weißenborn und Rambach der Gemeinde Weißenborn im Werra-Meißner-Kreis ein Umsetzer der Deutschen Bundespost errichtet wird, mit dem die augenblicklich katastrophalen Empfangsverhältnisse verbessert werden?

Antwort des Staatssekretärs Elias vom 10. Juli
Die Gemeinde Weißenborn im Werra-Meißner-Kreis hat mit ihren Ortsteilen Weißenborn (1 004 Einwohner) und Rambach 248 Einwohner) eine Gesamteinwohnerzahl von 1 252.
Eine vollkommene drahtlose Versorgung des Ortes. mit den drei Fernsehprogrammen durch den Grundnetzsender Hoher Meißner ist auf Grund der topographischen Verhältnisse nicht möglich .
Im September 1970 wurde daher vom Fernmeldeamt Kassel einem privaten Betreiber die Genehmigung zum Betrieb einer Gemeinschaftsantennenanlage (GA-Anlage) in Weißenborn erteilt.
An diese GA-Anlage sind etwa 90 Haushalte mit ca. 235 Einwohnern angeschlossen.
Untersuchungen haben ergeben, daß nach Abzug der mit Hilfe der GA-Anlage versorgten 235 Einwohner noch folgende Einwohner als unversorgt gelten:
mit dem 1. Programm	431 Einwohner
mit dem 2. Programm	609 Einwohner
mit dem 3. Programm	631 Einwohner
Wegen dieser geringen Zahl von unversorgten Einwohnern konnte die Errichtung eines Umsetzers nicht in Betracht gezogen werden.
Die erwähnte GA-Anlage entspricht mittlerweile nicht mehr den von der Deutschen Bundespost erlassenen neuen technischen Bestimmungen. Dem Betreiber der privaten GA-Anlage wurde deshalb im Juni 1980 die Auflage gegeben, die GA-Anlage so zu verbessern, daß sie den derzeit gültigen technischen Bestimmungen entspricht.
Auf Wunsch des Betreibers wurde hierzu eine Ausführungsfrist bis 30. September 1981 eingeräumt.
Die Entscheidung des Betreibers über die von ihm geplanten und vorgesehenen Maßnahmen steht noch aus. Nach einer kürzlich erfolgten erneuten Rücksprache soll die endgültige Entscheidung noch im Laufe des Monats Juli 1981 erfolgen.
Vom Fernmeldeamt Kassel wurde der Gemeinde Weißenborn überdies die Errichtung einer Breitbandkommunikationsanlage (BK-Anlage) durch die Deutsche Bundespost vorgeschlagen. Diese Anlage hätte die bisher unversorgten Einwohner mitbedient.
Die Gemeinde lehnte diese Lösungsmöglichkeit jedoch ab. Für die Verwirklichung eines solchen Projekts wären Anschließungsgebühren durch die Teilnehmer sowie ein Zuschuß der Gemeinde erforderlich geworden.
Sofern der Betreiber der GA-Anlage in Weißenborn nicht in der Lage ist, diese Anlage auf den neuesten technischen Stand zu bringen, kann sie nicht weiter betrieben werden. Es sind dann in der Lücke Weißenborn im 1. Programm 666, im 2. Programm 844 und im 3. Programm 866 Einwohner als unversorgt anzusehen. Damit sind die geltenden Kriterien (mehr als 800 Einwohner) für die Errichtung eines Fernseh-Füllsenders für das 2. und 3. Fernsehprogramm erfüllt. Die Deutsche Bundespost ist dann bereit, einen Fernsehfüllsender für diese Programme zu errichten.
Auf Grund der erforderlichen Planungsarbeiten und der unumgänglichen Genehmigungs- und Koordinierungsverfahren wird die Realisierung jedoch nicht vor 1983 möglich sein.
133. Abgeordneter Dr. Schöfberger (SPD)
Ist die Bundesregierung bereit, vor einer Gebührenerhöhung für den Standardbrief zu prüfen, ob und in welchem Umfang die angestrebte Mehreinnahme durch eine Erhöhung der Porti für privilegierte Sendungen wie Drucksachen, Massendrucksachen, Büchersendungen, Warensendungen, Postwurfsen-

dungen und Postgüter zu erzielen ist, oder was rechtfertigt eine weitere Privilegierung solcher Sendungen?
Antwort des Staatssekretärs Elias vom 9. Juli
Die Deutsche Bundespost ist nach dem Postverwaltungsgesetz verpflichtet, Sendungsarten anzubieten, die sich an den unterschiedlichen Bedürfnissen ihrer Kunden ausrichten. Entsprechend dem Grundsatz der Gebührenäquivalenz — nach dem zwischen dem Wert der von der Deutschen Bundespost angebotenen Dienstleistungen und der dafür erhobenen Gebühr ein angemessenes Verhältnis bestehen muß — werden für sie abgestufte Gebührensätze erhoben. Die Gebühren richten sich darüber hinaus nach dem Aufwand, den die Bearbeitung der Sendungen verursacht.
Sämtliche von Ihnen genannten Sendungsarten des Briefdienstes unterliegen zudem einschneidenden Inhaltsbeschränkungen, die ihren Korrespondenzwert für den jeweiligen Absender stark mindern. Ferner werden derartige Sendungen gegenüber vollbezahlten Briefen durchweg nachrangig behandelt, mit der Folge regelmäßig — zum Teil erheblich — längerer Laufzeiten. Bei Massendrucksachen und Postgütern müssen die Absender überdies weitgehende Vorarbeiten erbringen, die die Post entlasten. Mit den für den Absender kostengünstigeren Sendungsarten gewinnt die deutsche Bundespost außerdem zusätzliches Verkehrsaufkommen in Bereichen, in denen die Einlieferung von Sendungen zur Briefgebühr normalerweise aus Kostengründen ausscheiden muß. Mit dem so gewonnenen nachteiligen Zusatzverkehrsaufkommen sind die Betriebsanlagen der Deutschen Bundespost auch zu verkehrsschwächeren Tageszeiten hinreichend auszulasten. Die niedrigeren Gebührensätze im Vergleich zu Briefen bzw. Paketen sind daher sachlich geboten.
Selbstverständlich werden — wie bisher — bei einer Gebührenerhöhung auch die Gebühren für die gebührenbegünstigten Sendungsarten angemessen angehoben; Drucksachen- und Massendrucksachengebühren sind im übrigen in den letzten 20 Jahren prozentual weitaus stärker gestiegen als die Standardbriefgebühr.
Durch Anhebung der Gebühren lediglich für die genannten Sendungsarten können auf keinen Fall Mehreinnahmen in gleichem Umfang erzielt werden wie bei der Anhebung der Briefgebühr. 1980 beförderte die Deutsche Bundespost bei den gebührenbegünstigten beanschrifteten Briefsendungsarten insgesamt ca. 3 Milliarden Sendungen; dem standen ca. 7 Milliarden beförderte Briefe gegenüber.
134. Abgeordneter Dr. Schöfberger (SPD)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß das Porto für einen Standardbrief unter Würdigung der seit dem 1. Januar 1979 eingetretenen Steigerungen der Kosten für die Gesamtlebenshaltung aller privaten Haushalte, der Kosten für die Lebenshaltung der 4-Personen-Arbeitnehmerhaushalte mit mittlerem Einkommen und der Kosten für die Lebenshaltung der 2-Personen-Haushalte von Renten- und Sozialhilfeempfängern allenfalls auf 70 Pfennig (69,03 Pfennig bis 69,80 Pfennig) ab 1. Januar 1982 steigen dürfte, und wird die Bundesregierung nach dieser Erkenntnis handeln?
Antwort des Staatssekretärs Elias vom 9. Juli
Die Bundesregierung sieht grundsätzlich keinen bedeutsamen Zusammenhang zwischen dem — mehr oder minder kontinuierlichen — Anstieg der verschiedenen Lebenshaltungskostenindizes und der zum 1. März 1982 — nach mehr als drei Jahren erstmals wieder und für einen längeren Zeitraum — beabsichtigten Postgebührenerhöhung.

Für die Anhebung der Postgebühren sind die gestiegenen Kosten im Postwesen maßgebend (68 v. H. sind Personalkosten), die jedoch selbst bei einer Erhöhung der Briefgebühr um die geplanten 20 Pfennige und entsprechender Anpassung der übrigen Postgebühren nicht voll gedeckt sind. Der Kostendeckungsgrad im Postwesen wird auch nach der beabsichtigten Gebührenerhöhung in den Jahren 1982 bis 1984 nur zwischen 87 v. H. und — abnehmend — 83 v. H. zu halten sein.
Daß die geplante Gebührenanhebung nicht zu empfindlichen Belastungen führt, zeigt sich am Preisindex für die Lebenshaltung aller privaten Haushalte, der dadurch um lediglich 0,09 Punkte steigen wird.
13 5. Abgeordneter Pfeffermann (CDU/CSU)
Wieviel Brief-, Päckchen- und Paketsendungen mit Adresse DDR sind in den Jahren 1980/1981 verlorengegangen, und welchen geldlichen Ersatz hat die Deutsche Bundespost dafür in den Jahren 1980 und 1981 seither geleistet?
Antwort des Staatssekretärs Elias vom 9. Juli
Im Kalenderjahr 1980 sind fur 31 405 verlorengegangene eingeschriebene Briefe, eingeschriebene Päckchen, gewöhnliche Pakete sowie für Sendungen mit Wertangabe, die alle an Empfänger in der DDR oder in Berlin (Ost) gerichtet waren, 3 078454 DM Ersatz geleistet worden.
Angaben über das Kalenderjahr 1981 liegen noch nicht vor.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie
136. Abgeordneter Dr. Laufs (CDU/CSU)
Welche Zuwendungen an Bundesmitteln hat das IFEU-Institut Heidelberg bisher erhalten, und welche Leistungen hat dieses Institut für seine öffentliche Förderung bisher erbracht?
Antwort des Bundesministers Dr. von Bülow
vom 14. Juli
IFEU hat aus Bundesmitteln bisher drei Zuwendungen erhalten. Vom Bundesinnenminister gefördert wurden die beiden Vorhaben
„Vergleichende Abschätzung der Risiken bei der Erzeugung von Strom aus verschiedenen Primärenergieträgern (nukleare und fossile Brennstoffe". Gesamtvolumen 80 000 DM, Laufzeit Oktober 1979 bis Ende 1980.
„Analyse der Grundlagen für Risikovergleiche zwischen dem natürlichen Strahlenrisiko, dem mit der Kernenergieversorgung verbundenen und dem mit der Stromerzeugung aus Steinkohle verbundenen Gesamtrisiko". Gesamtvolumen ca. 400 000 DM, Laufzeit Oktober 1980 bis Ende 1982.
Das vom Bundesminister für Forschung und Technologie geförderte Vorhaben trägt den Titel: „Erstellung eines Rechenprogramms zur Simulation von Sekundärkreislaufemissionen von Leichtwasserreaktoren unter verschiedenen Betriebsbedingungen". Gesamtvolumen 800 000 DM, Laufzeit August 1979 bis November 1981.
Das erste Vorhaben wurde ordnungsgemäß abgeschlossen. Laut Stellungnahme des Umweltbundesamts und der Gesellschaft für Reaktorsicherheit entspricht die erbrachte Leistung den gestellten Anforderungen.
Zum zweiten Vorhaben ist noch keine Leistungsbewertung möglich.

Das dritte Vorhaben wird vom Projektträger des Bundesministeriums für Forschung und Technologie, der Gesellschaft für Reaktorsicherheit, begleitet, die nach Abschluß eine fachliche Würdigung vornehmen wird. Arbeitsberichte erscheinen vierteljährlich in den GRS-Fortschrittsberichten. Das Vorhaben wird dem Arbeitsplan entsprechend, allerdings zeitlich verzögert – ohne das dies von IFEU zu vertreten ist – abgewickelt.
137. Abgeordneter Dr. Laufs (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß das IFEUInstitut Heidelberg mit grob falschen Informationen im Zusammenhang mit der Untersuchung von Mißbildungen an Wechselkröten, die bei Illingen und Roßwag beobachtet worden sind, die Öffentlichkeit beunruhigt hat, und wie beurteilt die Bundesregierung auf Grund der nunmehr vorliegenden Erfahrungen die Förderwürdigkeit dieses Instituts hinsichtlich seiner wissenschaftlichen Qualifikation als Grundlage für die Zuwendung öffentlicher Fördermittel?
Antwort des Bundesministers Dr. von Bülow vom 14. Juli
Der Bundesregierung ist aus Presseberichten bekannt, daß IFEU bei den Messungen der Radioaktivität in einem Roßwager Steinbruch maßgeblich beteiligt war und auch im Zusammenhang mit Berichten über Mißbildungen an Wechselkröten, die aus einer angeblich erhöhten Radioaktivität der betreffenden Fundstelle resultieren sollen, zitiert wurde. Der Vorgang wird von den zuständigen Landesbehörden untersucht und bewertet. Die Bundesregierung sieht keinen Anlaß, aus den bisher veröffentlichten vorläufigen Untersuchungsergebnissen und Stellungnahmen der zuständigen Landesbehörden zu zweifeln.
138. Abgeordneter Dr. Hennig (CDU/CSU)
Wie haben sich die jährlichen Maßnahmen der Forschungsförderung durch den Bundesminister für Forschung und Technologie im Kreis Gütersloh hinsichtlich der Zahl der ausführenden Stellen, der Zahl der Forschungs- und Entwicklungsvorhaben und des Gesamtförderungsbetrags seit 1976 entwickelt?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Stahl vom 16. Juli
In den Jahren 1976 bis 1981 hat der Bundesminister für Forschung und Technologie eine Förderung für insgesamt sieben neue Forschungs-und Entwicklungsvorhaben an vier ausführende Stellen im Kreis Gütersloh bewilligt. Hinzu kommt ein Vorhaben, das bereits 1975 begonnen wurde, jedoch bis in das Jahr 1980 hineinreicht. Die jährliche Entwicklung der Mittelhöhe ist der nachstehenden Tabelle zu entnehmen:
Jahr des	Anzahl der	Anzahl der	Gesamtförde-	Im jeweiligen
Beginns	neu be-	ausführenden	rungsvolu-	Jahr ausge-
	gonnenen	Stellen	men in TDM	zahlte Mittel
	Vorhaben			in TDM
1975	1	1	500	69
1976	–	–	–	60
1977	–	–	–	111
1978	3	3	1952	451
1979	–	–	–	940
1980	4	2	8299	836
1981	–	–	–	476*)
*) Soll

Geschäftsbereich des Bundesministers für innerdeutsche Beziehungen
139. Abgeordneter Schulze (Berlin) (CDU/CSU)
Sieht die Bundesregierung eine Möglichkeit, durch Verhandlungen mit der Regierung der DDR die Freigabe der Fernverkehrsstraße 5 als Transitstrecke für Radfahrer zu erwirken?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Kreutzmann vom 13. Juli
Die Bundesregierung hat sich auf verschiedenen Ebenen gegenüber der DDR bisher ohne Erfolg darum bemüht, trotz Schließung eines Teils der F 5 als Transitstrecke die weitere Benutzung durch Fahrräder und Mopeds im Transitverkehr zwischen Berlin (West) und dem Bundesgebiet zu erreichen. Sie wird ihre Bemühungen fortsetzen und dabei auch Vorschläge für Alternativlösungen vorlegen, die den Interessen der Betroffenen in anderer Weise so weit wie möglich Rechnung tragen.
Geschäftsbereich des Bundesministers für wirtschaftliche Zusammenarbeit
140. Abgeordneter
Paintner
(FDP)
In welchen Bereichen der Forst- und Naturschutzpolitik arbeitet die Bundesregierung mit Drittländern vor allem in erosions- und umweltbedrohten Regionen zusammen, und welche wesentlichen Ziele werden mit dieser Zusammenarbeit verfolgt?
Antwort des Bundesministers Offergeld vom 14. Juli
Die Bundesregierung unterstützt Entwicklungsländer, insbesondere solche in erosions- und umweltbedrohten Regionen, auf dem Gebiet der Forst- und Naturschutzpolitik vor allem durch Entsendung von Fachkräften mit Beratungsfunktion im Rahmen von Vorhaben der Technischen Zusammenarbeit. Entsprechende Vorhaben werden daneben durch Bereitstellung von Sach- und Finanzmitteln sowie durch Aus- und Fortbildung einheimischen Personals gefördert.
Folgende Bereiche der Forst- und Naturschutzpolitik stehen im Vordergrund:
—	Beratung von Partnerregierungen hinsichtlich der Erfassung und Nutzung vorhandener Wald- und Holzressourcen sowie der Entwicklung des forst- und holzwirtschaftlichen Potentials. Derartige Vorhaben werden unter anderem mit folgenden Ländern durchgeführt : Algerien, Benin, Liberia, Sudan, Jordanien, Korea, Pakistan, Philippinen.
—	Planung und Durchführung von Aufforstungsmaßnahmen zur Bekämpfung von Erosion und Desertifikation sowie zur ländlichen Brenn- und Nutzholzversorgung (Äthiopien, Obervolta, Jemen, Jordanien).
—	Grundlagenuntersuchungen, Erprobung und Einführung agroforstlicher Landnutzungssysteme zur Sanierung ökologischer Problemgebiete, insbesondere im Rahmen der ländlichen Entwicklung in Trocken- und Gebirgsregionen (Sahelländer; Indien, Nepal, Brasilien, Costa Rica, Mexiko, Peru).
—	Forst- und holzwirtschaftliche Aus- und Fortbildung und Forschung (Bolivien, Brasilien, Ghana, Liberia, Indien, Indonesien, Jordanien, Korea).
—	Planung und Aufbau von Waldschutzgebieten und Nationalparks (Elfenbeinküste).

Durch die Schaffung der erforderlichen personellen, institutionellen und technischen Grundlagen soll ein Beitrag zum Schutz natürlicher Wald- und Vegetationsvorkommen sowie zur Brennholz- und Rohstoffversorgung insbesondere der ländlichen Regionen geleistet werden. Die Aufforstung dient darüber hinaus der Sicherung des ökologischen Gleichgewichts und trägt dadurch zur Erhaltung der natürlichen Produktionsgrundlagen bei.
Bonn, den 17. Juli 1981</TEXT>
</DOKUMENT>
