<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/859</NR>
  <DATUM>01.10.1981</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 16. bis 29. September 1981 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/859
01.10.81
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 16. bis 29. September 1981 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse
1. Bericht betreffend die Anwendung der Verordnung Nr. 1302/78 des Rates über die Gewährung einer finanziellen Unterstützung für Vorhaben zur Nutzung alternativer Energiequellen
Bericht über die Anwendung der Verordnung Nr. 1303/78 des Rates über die Gewährung einer finanziellen Unterstützung für Demonstrationsvorhaben zur Energieeinsparung
»EG-Dok. Nr. Nr. 8713/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Haushaltsausschuß
2. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Einführung eines endgültigen Antidumpingzolls auf die Einfuhr bestimmter texturierter Polyestergewebe mit Ursprung in den Vereinigten Staaten von Amerika
»EG-Dok. Nr. 8859/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
3. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Einführung eines endgültigen Antidumpingzolls auf O-Xylol (Orthoxylol) mit Ursprung in Puerto Rico und den Vereinigten Staaten von Amerika
»EG-Dok. Nr. 8917/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
4. Entwurf einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Kolophonium, einschließlich „Brais Résineux", der Tarifstelle 38.08 A des Gemeinsamen Zolltarifs (1982)
»EG-Dok. Nr. 8285/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

5. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Abweichung von der Verordnung (EWG) Nr. 343/79 hinsichtlich gewisser Modalitäten der gemäß Artikel 12 a der Verordnung (EWG) Nr. 337/79 beschlossenen Destillation von Tafelwein
»EG-Dok. Nr. 8924/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
6. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über die allgemeinen Durchführungsvorschriften für die Erzeugungsbeihilfe für Olivenöl für das Wirtschaftsjahr 1981/82
»EG-Dok. Nr. 9049/810
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
7. Vorschlag für einen Beschluß des Rates zur Festlegung eines Forschungs-und Ausbildungsprogramms (1982-1986) auf dem Gebiet der kontrollierten Kernfusion
»EG-Dok. Nr. 8689«
überwiesen : Ausschuß für Forschung und Technologie mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft Haushaltsausschuß</TEXT>
</DOKUMENT>
