<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Schriftliche Fragen</DRS_TYP>
  <NR>09/287</NR>
  <DATUM>27.03.1981</DATUM>
  <TITEL>mit den in der Woche vom 23. März 1981 eingegangenen Antworten der Bundesregierung sowie ergänzende Antwort der Bundesregierung auf eine frühere Frage</TITEL>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/287
27.03.81
Schriftliche Fragen
mit den in der Woche vom 23. März 1981 eingegangenen Antworten der Bundesregierung
sowie
ergänzende Antwort der Bundesregierung auf eine frühere Frage
Seite
Geschäftsbereich des Bundeskanzlers und des Bundeskanzleramtes  	2
Geschäftsbereich des Bundesministers des Auswärtigen  	3
Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern . . . . . . .  	4
Geschäftsbereich des Bundesministers der Justiz . . . . . . .  	6
Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft  	7
Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft
und Forsten	11
Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung  	12
Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung  	14
Geschäftsbereich des Bundesministers für Jugend, Familie und
Gesundheit  	18
Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr	. . . . . .  	19
Geschäftsbereich des Bundesministers für das Post- und Fernmeldewesen  	24
Geschäftsbereich des Bundesministers für Raumordnung, Bauwesen
und Städtebau  	27
Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie  	30
Geschäftsbereich des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft  	31
Geschäftsbereich des Bundesministers für wirtschaftliche
Zusammenarbeit  	33
Ergänzende Antwort der Bundesregierung auf eine frühere Frage   	40

A. Schriftliche Fragen
mit den in der Woche vom 23. März 1981 eingegangenen Antworten der Bundesregierung
Geschäftsbereich des Bundeskanzlers und des Bundeskanzleramtes
1. Abgeordneter
Dr. Riedl
(München)
(CDU/CSU)
Welche Konsequenzen hat die Bundesregierung aus dem Ergebnis der Arbeit des 1. Untersuchungsausschusses des 8. Deutschen Bundestages bisher gezogen?
Antwort des Staatssekretärs Lahnstein vom 23. März
Der 1. Untersuchungsausschuß des 8. Deutschen Bundestages hat das Ergebnis seiner Arbeit in seinem Bericht vom 20. März 1980 im zweiten Abschnitt „Vorschläge und Forderungen des Ausschusses" zusammengefaßt (Drucksache 8/3835, Seiten 7 f.). Diese Vorschläge und Forderungen betreffen einerseits die Bundespost, andererseits den Gesetzgeber sowie drittens die Nachrichtendienste des Bundes.
Die den Postbereich betreffenden Vorschläge und Forderungen haben Sie in einer weiteren Frage gesondert angesprochen. Diese Frage wird vom Bundesminister für das Post- und Fernmeldewesen im Rahmen seiner Zuständigkeit beantwortet.
Soweit die „Vorschläge und Forderungen des Ausschusses" die drei Nachrichtendienste des Bundes betreffen (a. a. O. Buchstabe C), beantworte ich Ihre Frage in Abstimmung mit dem Bundesinnenminister und dem Bundesverteidigungsminister.
Die zuständigen Ressorts sind den „Vorschlägen und Forderungen des Ausschusses" nachgekommen und haben zu den entsprechenden Punkten die geforderten Überprüfungen vorgenommen.
Diese haben zu dem Ergebnis geführt, daß für zusätzliche Maßnahmen, insbesondere organisatorischer Art, zur Zeit keine Veranlassung besteht. Jedoch wird den vom Ausschuß angesprochenen Fragen von den zuständigen Ressorts im Rahmen der ihnen obliegenden Dienst- und Fachaufsicht noch größere Aufmerksamkeit geschenkt.
Für die Bundesregierung ist es im übrigen eine Daueraufgabe, die für den Bereich der Nachrichtendienste des Bundes getroffenen Regelungen unter Berücksichtigung der sachlichen Notwendigkeit und unter Beachtung der Grundsätze des Rechtsstaats fortzuentwickeln und ständig zu überprüfen, ob Ergänzungen, Klarstellungen oder Verbesserungen der internen Regelungen notwendig werden.
Entsprechende konkrete Arbeiten laufen auch zur Zeit in jedem der Ressorts. Dabei werden die vom 1. Untersuchungsausschuß angesprochenen Gesichtspunkte berücksichtigt.
2. Abgeordneter
Dr. Meyer
zu Bentrup (CDU/CSU)
Hält es der Bundeskanzler wirklich für angemessen, den Tag der deutschen Einheit auf der Karibikinsel Barbados zu verbringen?
Antwort des Staatsministers Huonker vom 23. März
Der Bundeskanzler wird am 17. Juni 1981 nicht auf Barbados sein.

3. Abgeordneter Lowack (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit, im Bereich der Außen- und Sicherheitspolitik Konsequenzen aus der posthumen Veröffentlichung Reinhard Gehlens „Verschlußsache" zu ziehen?
Antwort des Staatssekretärs Lahnstein vom 24. März
Die Bundesregierung hat die Publikation von Gehlens „Verschlußsache" mit Interesse zur Kenntnis genommen. Der Verfasser kommt in dem Buch aus seiner persönlichen Sicht außen- und sicherheitspolitischer Vorgänge vielfach zu Wertungen, die der Komplexität der Zusammenhänge nicht gerecht werden. Die Bundesregierung sieht keinen Anlaß, aus der Veröffentlichung Konsequenzen für ihre Außen- und Sicherheitspolitik zu ziehen.
Geschäftsbereich des Bundesministers des Auswärtigen
4. Abgeordneter Dr. Czaja (CDU/CSU)
Welche völkervertragsrechtlichen Verpflichtungen hat die Volksrepublik Polen aus Artikel I und IV des Warschauer Vertrags hinsichtlich der Rechtspositionen des Deutschen Reichs übernommen, und tragen polnische amtliche Landkarten diesen Rechtspositionen Rechnung?
Antwort des Staatsministers Frau Dr. Hamm-Brücher vom 20. März
Der Warschauer Vertrag ist unter Wahrung der Rechte des Deutschen Reichs abgeschlossen worden.
Daher könnte sich die polnische Seite nicht auf den Warschauer Vertrag berufen, wenn sie die Grenzen des Deutschen Reichs unrichtig darstellt.
5. Abgeordneter
Dr. Czaja
(CDU/CSU)
Mit welchen Staaten wurden bisher regelmäßige Konsultationen auf Außenminister-Ebene vereinbart?
Antwort des Staatsministers Frau Dr. Hamm-Brücher vom 20. März
Die Bundesrepublik Deutschland führt mit einer großen Zahl von Staaten regelmäßige Konsultationen auf Außenministerebene durch. Dabei sind die Fälle, in denen solche Konsultationen auch auf besonderen Vereinbarungen beruhen, die Ausnahme. Mit den westlichen Staaten, insbesondere den USA, Kanada, den EG-Staaten, den NATO-Staaten, den Mitgliedern des Europarats, besteht ein regelmäßiger intensiver Meinungsaustausch auf bilateraler Ebene sowie am Rande multilateraler Konferenzen (Weltwirtschaftsgipfel, Ministertagung des NATO-Rats, VN-Vollversammlung, EG, Europarat), ohne daß hierüber, mit wenigen Ausnahmen (Frankreich, Schweiz), besondere Vereinbarungen vorliegen.
So haben im Jahr 1980 allein elf Begegnungen zwischen dem Bundesaußenminister und dem Außenminister der Vereinigten Staaten stattgefunden.
Regelmäßige Konsultationen ohne besondere Vereinbarung finden u. a. auch mit Jugoslawien statt.

Mit einer Reihe von Staaten ist die Absicht zu regelmäßigen Konsultationen in irgendeiner Form (im Rahmen eines Vertrags, Kommuniqués oder Konsultationsprotokolls) niedergelegt worden. Das gilt außer den genannten Staaten Frankreich und der Schweiz für eine Reihe von Staaten der Dritten Welt (Brasilien, Zaire, Indien), für Japan sowie für drei Ostblockstaaten (Sowjetunion, Polen, CSSR).
6. Abgeordneter Dr. Spöri (SPD)
Wird sich die Bundesregierung dafür einsetzen, daß für die in der Bundesrepublik Deutschland bei den NATO-Partnern beschäftigten zivilen Arbeitskräfte durch eine Änderung der Zusatzabkommen zum NATO-Truppenstatut nicht nur das 1955 verabschiedete Bundespersonalvertretungsgesetz, sondern das 1974 novellierte Gesetz Anwendung findet?
Antwort des Staatsministers Frau Dr. Hamm-Brücher vom 20. März
Die Bundesregierung hat sich in der Vergangenheit mit Nachdruck dafür eingesetzt, daß für die in der Bundesrepublik Deutschland bei den NATO-Partnern beschäftigten zivilen Arbeitskräfte nicht das 1955 verabschiedete Personalvertretungsgesetz, sondern das Bundespersonalvertretungsgesetz 1974 Anwendung findet. Hierzu bedarf es einer förmlichen Vereinbarung zur Änderung des Unterzeichnungsprotokolls zu Artikel 56 Abs. 9 des Zusatzabkommens zum NATO-Truppenstatut. Ein Entwurf hierzu liegt seit längerer Zeit den sechs beteiligten Entsendestaaten vor. Die Entsendestaaten haben kürzlich nach langwierigen internen Abstimmungen auf Grund von Weisungen ihrer Hauptstädte auf unsere Vorschläge reagiert. Auch die Tatsache, daß man sich allseits auf den gleichen Text in drei verschiedenen Sprachfassungen einigen muß, hat zu den bisherigen Verzögerungen geführt. Nunmehr zeichnet sich aber eine förmliche Einigung ab, die auch dem Bundestag zugeleitet werden wird.
Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern
7. Abgeordneter Dr. Wittmann (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit, die im Bundesarchiv befindliche und ursprünglich für 1969 zur Veröffentlichung vorgesehene Dokumentation über „Flucht und Vertreibung der Deutschen" den Medien und der Presse zur Veröffentlichung zugänglich zu machen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 23. März
Die Frage der Freigabe der von Ihnen angesprochenen Dokumentation zur Veröffentlichung ist bereits mehrfach — zuletzt am 7. Februar 1979 (Plenarprotokoll vom 7. Februar 1979, Seite 10637, Anlage 14) — verneint worden. Auf die eingehende und erschöpfende Begründung in dieser Antwort darf ich Bezug nehmen.
8. Abgeordneter Merker
(FDP)
Ist der Bundesregierung bekannt, ob in der Umgebung der französischen Wiederaufarbeitungsanlage in La Hague regelmäßige. Untersuchungen über Schadstoffablagerungen stattfinden?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 27. März
Laut Darstellung der zuständigen staatlichen Stellen und des Betreibers wurde zur Überwachung der natürlichen und künstlichen Umweltradioaktivität in Frankreich ein dichtes Netz von Meßstationen eingerichtet, das dem Ministerium für Öffentliche Gesundheit untersteht. Zusätzlich hierzu und mit diesem Netz verbunden überwacht der Betreiber der Wiederaufarbeitungsanlage La Hague die Anlagenumgebung bis zu mehreren Kilometern Entfernung sowie den gesamten angrenzenden Küstenbereich.
In ständigen Messungen werden u. a. Stäube und Aerosole, Regen- und Oberflächenwasser, Bodenproben, Sedimente und landwirtschaftliche Produkte auf ihren Gehalt an radioaktiven Stoffen überprüft.
Den gleichen Informationen zufolge wurde dieses Meßprogramm bereits mehrere Jahre vor Errichtung der Wiederaufarbeitungsanlage begonnen, um durch die Registrierung der in diesem Gebiet bereits vorhandenen natürlichen und künstlichen Radioaktivität eine Vergleichsbasis zu schaffen.
9. Abgeordneter Merker
(FDP)
Welche Erkenntnisse hat die Bundesregierung darüber, wie sich Schadstoffe in Pflanzenketten, gestaffelt nach unterschiedlichen Entfernungen vom Standort der Wiederaufarbeitungsanlage, anreichern?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 27. März
Der Transport radioaktiver Nuklide durch Nahrungsketten wird durch eine Vielzahl komplexer physikalischer, chemischer und biologischer Phänomene beeinflußt.
Die Kontamination von Nahrungsmitteln und die Strahlenexposition des Menschen durch kontaminierte Nahrungsmittel wird weitgehend durch die Aktivität des Anfangsglieds der Nahrungskette, z. B. der des Tierfutters, bestimmt.
Die Anreicherung von radioaktiven Nukliden in Pflanzen ist einerseits von der Aktivitätskonzentration in der Luft, andererseits vom Weg, der zu einer Kontamination der Pflanze führt — über die Pflanzenoberfläche oder das Wurzelsystem — abhängig.
Bei La Hague nimmt die Aktivitätskonzentration in der Luft mit der Entfernung vom Standort ab.
10. Abgeordneter
Merker
(FDP)
Verfügt die Bundesregierung über Erkenntnisse darüber, wie hoch die in der Nähe der Wiederaufarbeitungsanlage gemessenen Höchstwerte der Schadstoffe Jod 129 — Krypton 85 — Kohlenstoff 14 — Strontium 90 — Plutonium — Caesium sind?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 27. März
Werte der Radioaktivitätsabgaben der Wiederaufarbeitungsanlage La Hague können z. B. dem EG-Bericht „Radioactive effluents from nuclear power Stations and Nuclear fuel reprocessing plants in the European Community" (EUR 6088) entnommen werden.
Angaben über die Maximalkonzentration von Schadstoffen in der Umgebung der Wiederaufarbeitungsanlage liegen der Bundesregierung nicht vor.
Sie können jedoch von mir bei den zuständigen französischen Stellen angefordert werden, falls dies gewünscht wird.

11. Abgeordneter
Merker
(FDP)
Ist der Bundesregierung bekannt, ob unabhängig von der realen Gefahr der Gesundheitsgefährdung ein Rückgang des Verkaufs der landwirtschaftlichen Erzeugnisse zu verzeichnen ist?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 27. März
Nach einer von französischer Seite gegebenen Auskunft sind keine negativen Auswirkungen der Anlage La Hague auf den Absatz landwirtschaftlicher Erzeugnisse zu verzeichnen.
12. Abgeordneter Weinhofer (SPD)
Hat die Bundesregierung davon Kenntnis, daß auf Empfehlung des Arbeitskreises II „Öffentliche Sicherheit und Ordnung" der Arbeitsgemeinschaft des Bundesinnenministeriums und der Innenministerien der Länder mit Zustimmung der Innenministerkonferenz 1972 Vorschriften zur ärztlichen Beurteilung der Polizeidiensttauglichkeit (PDV 300) erlassen worden sind, die dann zur Ablehnung von Bewerbern für Behörden des Bundes oder nachgeordneten Dienststellen, z. B. Bundesgrenzschutz, geführt haben und führen, weil der entsprechende Bewerber Tätowierungen oder Schmisse im Gesicht aufwies?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Fröhlich vom 24. März
Der Arbeitskreis II „Öffentliche Sicherheit und Ordnung" der Arbeitsgemeinschaft der Innenminister der Länder hat in seiner Sitzung am 26./27. Oktober 1971 in Goslar den Entwurf der Neufassung der PDV 300 gebilligt und den Ländern die Einführung empfohlen. Mit Erlaß BMI BGS II 4 - 666 205/6 - am 4. Januar 1972 ist die Neufassung der PDV 300 — Ausgabe Januar 1972 — auch für den Bundesgrenzschutz eingeführt worden. Die Vorschrift gilt nicht für andere Behörden des Bundes oder nachgeordneter Dienststellen.
Nach den „Allgemeinen Bestimmungen zur Beurteilung der Polizeidiensttauglichkeit" Erster Teil Ziffer 8 ist „ein Bewerber als polizeidienstuntauglich zu beurteilen, wenn Körperfehler festgestellt werden, die in Anlage 1 dieser Vorschrift unter einer Fehlernummer aufgeführt sind".
Zu den Körperfehlern, die eine Einstellung ausschließen, gehören u. a. nach Fehlernummer 3.12 „ . . . nach Größe, Sitz oder Art auffällige Tätowierungen und ... abstoßend oder entstellend wirkende Hautveränderungen (auch Narben)".
Geschäftsbereich des Bundesministers der Justiz
13. Abgeordneter Dr. Wittmann (CDU/CSU)
Kann der Datenschutz soweit gehen, daß Verurteilten oder Angeschuldigten oder Angeklagten die Einsicht in Akten außerhalb des konkreten Verfahrens verweigert werden muß, obwohl sich aus diesen Unterlagen ergeben könnte, daß Entlastungsbeweise für das Verfahren oder Beweismittel für ein Wiederaufnahmeverfahren in ihnen enthalten sind?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. de With vom 23. März
Als Akten außerhalb eines konkreten Strafverfahrens, an deren Einsicht Beschuldigte oder Verurteilte interessiert sein könnten, kommen nicht nur in einem anderen Strafverfahren entstandene Akten in Betracht, sondern auch Akten eines Zivil-, Verwaltungs- oder Sozialgerichtsprozesses, eines Disziplinarverfahrens oder auch Akten einer Behörde. Ob eine Privatperson in solche Akten Einsicht nehmen kann, richtet sich nach der einschlägigen Verfahrensordnung oder den sonstigen für die aktenführende Stelle maßgeblichen Vorschriften. Als Beispiel sei auf die Regelungen für Straf- und Zivilprozeßakten hingewiesen. Nach Nummer 185 Abs. 5 der Richtlinien für das Strafverfahren und das Bußgeldverfahren (RiStBV) wird Privatpersonen die Einsicht in Strafakten grundsätzlich nicht gestattet. Einem bevollmächtigten Rechtsanwalt oder Rechtsbeistand wird jedoch Akteneinsicht gewährt, wenn er ein berechtigtes Interesse darlegt und sonst keine Bedenken bestehen (Nummer 185 Abs. 4 RiStBV). Nach § 299 Abs. 2 ZPO darf Personen, die nicht Prozeßparteien sind, Akteneinsicht gewährt werden, wenn ein rechtliches Interesse glaubhaft gemacht wird. Die Voraussetzungen der genannten Vorschriften dürften regelmäßig gegeben sein, wenn dargetan wird, daß die Akteneinsicht der Erlangung von Entlastungsbeweisen in einem Strafverfahren oder der Vorbereitung eines Wiederaufnahmeverfahrens dient.
Einer hiernach zulässigen Akteneinsicht stehen die Vorschriften der Datenschutzgesetze des Bundes und der Länder nicht entgegen. Diese Gesetze knüpfen an den Dateibegriff an; Akten sind jedoch regelmäßig keine Dateien.
14. Abgeordneter Gattermann (FDP)
Sieht die Bundesregierung die speziellen Regelungen des Tierkaufrechts (§§ 481 bis 493 BGB) noch für erforderlich an, oder teilt sie die Auffassung einiger Verbände, daß das allgemeine Kaufrecht für den Tierhandelsbereich ausreicht, und wenn ja, beabsichtigt sie, noch in dieser Legislaturperiode — auch als Beitrag zum Abbau des Gesetzesperfektionismusses — eine Initiative zur Streichung der §§ 481 bis 493 BGB zu ergreifen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. de With vom 24. März
Die Bundesregierung ist der Auffassung, daß das Tiergewährschaftsrecht (§§ 481 bis 492 BGB) nicht mehr den heutigen Lebens- und Wirtschaftsverhältnissen und dem heutigen Stand der Tiermedizin entspricht. Der Ausschluß wichtiger Mängel von der Gewährleistung erscheint unangemessen. Auch hat sich die Zuordnung der einzelnen Tierarten zu den Liebhabertieren, für die das allgemeine Gewährleistungsrecht gilt, seit 1900 teilweise gewandelt.
Nach dem derzeitigen Stand der Überlegungen soll das Recht der Gewährleistung für Sachmängel beim Tierkauf weitgehend an das allgemeine Kaufrecht angeglichen werden.
Die Bundesregierung beabsichtigt, dem Bundestag in dieser Legislaturperiode den Entwurf eines Gesetzes zur Änderung von Vorschriften über den Tierkauf vorzulegen.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft
15. Abgeordneter Schmidt (Kempten) (FDP)
Liegen der Bundesregierung Erkenntnisse darüber vor, daß in den Jahren 1979 und 1980 seitens der Arzneimittelhersteller ein Anteil von ca. 15 v. H. des Arzneimittelsortiments durch Präparate mit höheren Preisen ausgetauscht wurde?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 25. März
Der Bundesregierung liegen keine Erkenntnisse über eine Ersetzung von Arzneimitteln durch Präparate mit höheren Preisen vor. Auch die von den Herstellerfirmen im Rahmen des Zulassungs- bzw. Registrierungsverfahrens für Arzneimittel beizubringenden Unterlagen lassen diesbezügliche Rückschlüsse nicht zu.
16. Abgeordneter Schmidt (Kempten) (FDP)
Gibt es seitens der Bundesregierung darüberhinaus Erkenntnisse, daß in der gleichen Zeit die Preise verschreibungspflichtiger Präparate im Preis stärker angehoben worden sind als frei verkäufliche Medikamente?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 25. März
Über ein stärkeres Ansteigen der Preise verschreibungspflichtiger Arzneimittel im Verhältnis zu freiverkäuflichen Präparaten ist der Bundesregierung ebenfalls nichts bekannt. Amtliche Statistiken, die über diese Frage Auskunft geben könnten, existieren nicht; auch sonstige Erkenntnisquellen stehen der Bundesregierung nicht zur Verfügung.
17. Abgeordneter Immer (Altenkirchen) (SPD)
Inwieweit ist die Bundesregierung in der Lage und bereit, ihren Einfluß auf Hersteller und Betreiber von Kraftwerken dahin gehend geltend zu machen, daß auch bei Anlagen, die im ländlichen Raum errichtet werden, die Nutzung der Abwärme schon bei der Errichtung durch Einbau hierfür geeigneter technischer Einrichtungen ermöglicht wird?
18. Abgeordneter Immer (Altenkirchen) (SPD)
Wie beurteilt die Bundesregierung die praktische Verwertung der in Versuchen bewährten Abwärmenutzung in Form von Agrotherm für Kraftwerke, die außerhalb von Ballungsräumen errichtet werden?
19. Abgeordneter Immer (Altenkirchen) (SPD)
Welche Erfahrungen hat die Bundesregierung bei von ihr geförderten Versuchsprojekten im Blick auf technisch anwendbare Abwärmenutzungsanlagen (z. B. Produktion von Süßwasserfischen oder Unterglaskulturen) gemacht, und wird sie gegebenenfalls Auflagen vorsehen, damit die Hersteller und Betreiber auch tatsächlich die angestrebte und energiepolitisch notwendige Wärme-Kraft-Koppelung praktizieren?
20. Abgeordneter Immer (Altenkirchen) (SPD)
Welche Chancen sieht die Bundesregierung, möglicherweise gemeinsam mit der rheinland-pfälzischen Landesregierung, zu erreichen, daß bei der Errichtung des geplanten Kohlekraftwerks in Weitefeld, Kreis Altenkirchen, ein optimales System der Wärmekraftkoppelung erreicht wird?
Antwort des Staatssekretärs Dr. von Würzen vom 23. März
Die Ausübung der Energieaufsicht beim Bau von Kraftwerken fällt in die Zuständigkeit der Länder. Die Länder haben die Möglichkeit, auf die Auslegung des Kraftwerks auf Kraft-Wärme-Kopplung hinzuwirken. Dies setzt allerdings voraus, daß das Vorhaben wirtschaftlich und damit für den Verbraucher auch preislich attraktiv ist. Die Entscheidung dar-

über, ob die beim Bau eines Kraftwerks anfallende Abwärme zu Fernwärmezwecken genutzt werden kann, obliegt aber letztlich dem Unternehmen, das hierfür auch das volle Investitionsrisiko trägt. Die Bundesregierung fördert den Ausbau der Fernwärme gemeinsam mit den Ländern in bedeutendem Umfang. Diese Hilfen haben wesentlich dazu beigetragen, daß die Fernwärmeversorgung in den letzten Jahren erfreulich zugenommen hat.
Was das Kohlenkraftwerk Weitefeld, Kreis Altenkirchen, betrifft, so könnten die dort anfallenden Abwärmemengen in größerem Umfang grundsätzlich nur dann wirtschaftlich genutzt werden, wenn sich in der Nähe ein fernwärmewürdiges Gebiet mit ausreichender Wärmedichte befände. Dies ist jedoch nicht der Fall.
Agrotherm ermöglicht es — mit zusätzlichen Investitionen — Abwärme aus Kraftwerken umweltfreundlich einzusetzen. In Anbetracht der damit verbundenen hohen Kosten kann diseses fortschrittliche Verfahren derzeit jedoch noch nicht wirtschaftlich eingesetzt werden.
Die Nutzung von Abwärme mit einem Temperaturniveau unter 50° C erfordert für eine Gewächshausheizung spezielle Niedertemperaturheizsysteme, die derzeit erst in der Entwicklung sind. Neben technischen, pflanzenbaulichen und wirtschaftlichen Problemen sind insbesondere auch Fragen der Reservegestellung für die Dauer von Stillstandszeiten des Kraftwerks zu klären. Die wirtschaftlichen Randbedingungen werden im Rahmen einer Studie derzeit für das Zentrum des Unterglasgartenbaus Kleve untersucht. Mit Ergebnissen ist noch in diesem Jahr zu rechnen.
Die Ergebnisse der vom Bundesministerium für Forschung und Technologie geförderten Forschungsprojekte zur Nutzung der Abwärme von Kraftwerksanlagen fur Aufgaben der Intensivfischzucht sind grundsätzlich ermutigend. Vor einer weiteren Umsetzung der Erkenntnisse in industrielle Prozeßverfahren sind allerdings noch die Ergebnisse ergänzender Forschungen abzuwarten.
21. Abgeordneter Dr. van Aerssen (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß das GATT gegenwärtig mit einer Rekordzahl von Streitigkeiten zwischen den wichtigsten Handelsnationen der Welt belastet wird?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 26. März
Die gegenwärtig im GATT anhängigen Streitschlichtungsverfahren über Handelsprobleme haben weder von der Anzahl noch vom handelspolitischen Gewicht her ein außergewöhnliches Ausmaß. Die Bundesregierung sieht im übrigen in der Tatsache, daß Streitigkeiten zwischen wichtigen Handelsnationen weniger bilateral, sondern im Rahmen der internationalen Disziplin des GATT ausgetragen werden, eine wesentliche Stärkung für das bestehende und von der Bundesregierung unterstützte offene, multilaterale Welthandelssystem. Diese Stärkung ist seit langem ein wichtiges Anliegen der Bundesregierung.
22. Abgeordneter Dr. van Aerssen (CDU/CSU)
Kann die Bundesregierung darüber Auskunft erteilen, wieviel Verfahren sich in den GATT-Ausschüssen gegen die Bundesregierung richten, und sieht die Bundesregierung Lösungsmöglichkeiten, die die Gefahr von „Handelskriegen" vermeiden helfen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 26. März
Die Handelspolitik der Bundesregierung ist in die gemeinsame Handelspolitik der Gemeinschaft eingebunden. Verfahren im Rahmen des GATT richten sich deshalb grundsätzlich gegen die Gemeinschaft und nur in Ausnahmefällen noch gegen einzelne Mitgliedstaaten. Gegen die Bundesrepublik Deutschland ist kein Verfahren anhängig.

Die gegenwärtig gegen die Gemeinschaft gerichteten GATT-Verfahren betreffen ausschließlich den Agrarbereich. Sie sind in keinem Fall auf die Haltung der Bundesregierung zurückzuführen.
Im Rahmen der Gemeinschaft bemüht sich die Bundesregierung ständig darum, durch Eintreten für eine offene, liberale Handelspolitik, Handelsbeschränkungen und damit handelspolitische Konflikte zu vermeiden, welche die Gefahr einer gegenseitigen Eskalation von Maßnahmen und Gegenmaßnahmen mit sich bringen könnten. In diesem Sinne wirkt die Bundesregierung auch auf die wichtigen Handelspartner der Gemeinschaft ein. Die jüngsten Gespräche des Bundeswirtschaftsministers in den USA sind hierfür ein Beispiel.
23. Abgeordneter
Hansen
(SPD)
Gilt die grundsätzliche Ablehnung der Bundesregierung von „Maßnahmen zur Umwandlung von Rüstungskapazitäten in zivile Kapazitäten" (vgl. Antwort auf Frage 17, Drucksache 9/272) auch für bundeseigene oder mehrheitlich in Bundeshand befindliche Betriebe und auch für den Fall, daß durch entsprechende Maßnahmen erwünschte oder notwendige sektorale oder regionale beschäftigungs- und strukturpolitische Wirkungen erzielt werden könnten?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 26. März
Wie in der Antwort auf Ihre Frage 17 (Drucksache 9/272) zum Ausdruck gebracht, trifft die Bundesregierung grundsätzlich keine Maßnahmen zur Umwandlung von Rüstungskapazitäten in zivile Kapazitäten. Dies gilt auch für bundeseigene oder mehrheitlich in Bundesbesitz befindliche Unternehmen, da die Bundesregierung nicht in das operative Geschäft der Unternehmen eingreifen kann. Spezielle Maßnahmen zur Umwandlung von Rüstungskapazitäten in zivile Kapazitäten gehören auch nicht zum Instrumentarium der Beschäftigungs- und Strukturpolitik.
24. Abgeordneter Dörflinger (CDU/CSU)
Welches sind die Gründe des Bundeswirtschaftsministeriums, sich nicht mehr wie bisher an der Finanzierung der Personalkostensteigerung der Verbraucherzentrale Baden-Württemberg e. V. zu beteiligen, und ist der Bundesregierung bekannt, daß die Verbraucherzentrale ihre Arbeit nicht mehr im bisherigen wünschenswerten Umfang weiterführen kann, wenn diese Förderung des Bundeswirtschaftsministeriums entfällt?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 26. März
In ihrem Bericht zur Verbraucheraufklärung vom 27. September 1979 hat die Bundesregierung finanzverfassungsrechtliche Zweifel an der Zuständigkeit des Bundes zur Mitfinanzierung der Verbraucherzentralen der Länder einräumen müssen. Der Haushaltsausschuß des Deutschen Bundestages hat die Bundesregierung daher mit Beschluß vom 2. Juli 1980 aufgefordert, in Verhandlungen mit den Ländern für eine finanzverfassungsrechtlich einwandfreie Finanzierung der Verbraucherzentralen zu sorgen, ihr aber zugleich gestattet, sich bis zur Klärung dieser Frage im bisherigen Umfang an der Finanzierung weiter zu beteiligen. Die Bundesregierung hat demgemäß im Entwurf des Bundeshaushalts 1981 die Ausgaben für die Verbraucherzentralen mit dem gleichen Betrag wie 1980 veranschlagt. Das bedeutet eine reale Degression der Bundeszuwendung.

Von einer Erhöhung der Ansätze ist angesichts der Bestrebungen zur Begrenzung der öffentlichen Ausgaben und zum Abbau von Mischfinanzierungstatbeständen abgesehen worden. Der Haushaltsentwurf liegt inzwischen den gesetzgebenden Körperschaften zur Beratung vor. Der Haushaltsausschuß wird sich voraussichtlich am 2. April 1981 mit dem Einzelplan des Bundeswirtschaftsministeriums befassen. Das Ergebnis der Haushaltsberatungen bleibt abzuwarten. Ich bin sicher, daß im Haushaltsausschuß der Vorschlag der Bundesregierung unter Einbeziehung der Gesichtspunkte der Verbraucherzentralen sorgfältig geprüft werden wird.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
25. Abgeordneter Herberholz (SPD)
Kann die Bundesregierung Angaben darüber machen, ob die thailändische Regierung Tapiokaanbauern einen Mindestabnahmepreis pro Kilogramm garantiert, und wenn ja, wie hoch ist dieser Preis?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Gallus vom 24. März
Die thailändische Regierung kann den Tapiokaanbauern keinen Mindestabnahmepreis garantieren. Sie versucht jedoch, den Produzentenpreis für Tapiokawurzeln dadurch zu stützen und ihn in der Erntesaison 1980/1981 auf einem Mindestniveau von 710 BAHT (etwa 71 DM) pro Tonne zu halten, daß die Exporteure bei der Ausfuhr 10 BAHT (etwa 1 DM) pro Tonne in einen Fonds einzahlen müssen. Bisher ist es der Regierung allerdings nicht gelungen, dadurch die Preisentwicklung wesentlich zu beeinflussen.
26. Abgeordneter Herberholz (SPD)
Kann die Bundesregierung Angaben darüber machen, welche realen Abnehmerpreise den thailändischen Tapiokaanbauern pro Kilogramm gezahlt werden, und wenn ja, teilt sie die Auffassung des Deutschen Bauernverbands, daß diese Bezahlung als „Ausbeutung zu Kulilöhnen" zu bezeichnen ist?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Gallus vom 24. März
Der Anbau von Tapioka in Thailand hat in den vergangenen Jahren bedeutend zugenommen; er stellt für über ein Fünftel der thailändischen Bevölkerung eine lohnende Einnahmequelle dar. Die realen Abnehmerpreise lagen in den vergangenen Monaten bei 710 BAHT pro Tonne; sie schwankten allerdings zeitweilig zwischen 400 BAHT (in weit abgelegenen Gegenden) und 1000 BAHT pro Tonne. In jüngster Zeit sind abnehmende Erzeugerpreise unter 710 BAHT pro Tonne zu beobachten. Im ganzen stehen sich die thailändischen Tapiokaanbauer im Vergleich zu der übrigen Landbevölkerung bei dem oben erwähnten Produzentenpreis gut.
27. Abgeordneter Herberholz (SPD)
Kann die Bundesregierung Angaben machen, in welchem Jahr der thailändische Tapiokaexport in die Bundesrepublik Deutschland die höchste Menge erreicht hat und ob zu diesem Zeitpunkt Preiszusammenbrüche zu beobachten waren?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Gallus vom 24. März
Die thailändischen Exporte von Tapioka in die Bundesrepublik Deutschland erreichten 1978 mit 1 478 286 Tonnen ihren höchsten Stand (1967: 253641 Tonnen; 1977: 939541 Tonnen; 1979: 1 403 366 Tonnen). Die Börsennotierungen für Tapiokapellets (Hamburg) lagen im Monatsdurchschnitt (DM/dt):
1977 zwischen 37,38 (Januar) und 26,80 (September)
1978 zwischen 21,56 (April) und 31,25 (Dezember).
Im laufenden Jahr 1981 bewegen sie sich zwischen 35 DM/dt und 36,50 DM/dt.
28. Abgeordneter Herberholz (SPD)
Kann die Bundesregierung Angaben machen, inwieweit durch den Tapiokaexport die Ernährungsbasis
der thailändischen Bevölkerung geschmälert wird?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Gallus vom 24. März
Der Export von Tapioka beeinträchtigt die Ernährungsbasis der Bevölkerung nicht, da Tapioka in Thailand nicht verzehrt wird.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung
29. Abgeordneter Dr. Schachtschabel
(SPD)
Welche Möglichkeiten sieht die Bundesregierung, den jungen Ausländern der in der Bundesrepublik Deutschland lebenden sogenannten zweiten Generation bei den Schwierigkeiten zu helfen, die ihnen entstehen, wenn sie das in ihrem Heimatland bestehende Wehrpflichtalter erreichen?
30. Abgeordneter Dr. Schachtschabel
(SPD)
Sind der Bundesregierung Fälle bekannt, daß den in der Bundesrepublik Deutschland aufgewachsenen jungen Ausländern während der Zeit der Ableistung des Wehrdienstes in ihren Heimatländern Nachteile entstehen, insbesondere wenn ihr Heimatland nicht der NATO angehört, wie z. B. Jugoslawien?
31. Abgeordneter Dr. Schachtschabel
(SPD)
Sieht die Bundesregierung in der Ableistung des Wehrdienstes im Heimatland eine Gefahr für die Integration junger Ausländer in der Bundesrepublik Deutschland?
Antwort der Parlamentarischen Staatssekretärin Frau Fuchs vom-20. März
Viele junge Ausländer müssen wie junge Deutsche Wehrdienst leisten. Das gehört zu den staatsbürgerlichen Pflichten. Die Bundesregierung kann und will junge Ausländer nicht daran hindern, dieser Pflicht nachzukommen.
Nachteile können jungen Ausländern im Einzelfall entstehen, weil z. B. das Arbeitsplatzschutzgesetz nur für Staatsangehörige aus den EG-Ländern Geltung hat. Die Bundesregierung hat aber durch eine Reihe von Regelungen sichergestellt, daß die eventuellen Nachteile so gering wie möglich gehalten werden. So sind insbesondere aufenthalts- und arbeitserlaubnisrechtliche Regelungen getroffen, daß der junge Ausländer in der Regel nach Ableistung des Wehrdienstes wieder zu seinem alten Arbeitgeber zurückkehren oder eine andere Beschäftigung aufnehmen kann. Die Zugehörigkeit des Herkunftslands zur NATO spielt dabei keine Rolle.

Es liegt in der Eigenart des Wehrdienstes — und zwar bei Deutschen und Ausländern —, daß er den beruflichen Werdegang für eine gewisse Zeit unterbricht. Eine Gefahr für die Integration junger Ausländer in Wirtschaft und Gesellschaft der Bundesrepublik Deutschland ist darin nicht zu sehen.
32. Abgeordneter Jung
(Kandel) (FDP)
Führt nach Kenntnis der Bundesregierung das im Amtsblatt der EG vom 27. Februar 1981 abgedruckte „Verzeichnis der Fördergebiete der Jugendarbeitslosigkeit", das als aus dem EG-Sozialfonds zu fördernde Gebiete in der Bundesrepublik Deutschland das Saarland, Berlin, Hamburg sowie die Regierungsbezirke Braunschweig und Arnsberg nennt, die bundesdeutschen Regionen auf, die am stärksten von der Jugendarbeitslosigkeit betroffen sind?
33. Abgeordneter Jung
(Kandel) (FDP)
Sind der Bundesregierung für den Fall, daß andere, nicht im „Verzeichnis der Fördergebiete der Jugendarbeitslosigkeit" aus dem EG-Sozialfonds genannte bundesdeutsche Regionen ebenso stark oder noch stärker als die aufgeführten Gebiete von der Jugendarbeitslosigkeit betroffen sein sollten, die Gründe für die Nichtaufnahme in das oben genannte Verzeichnis bekannt?
Antwort der Parlamentarischen Staatssekretärin Frau Fuchs vom 23. März
Die Verwaltung des Europäischen Sozialfonds obliegt vertragsgemäß der EG-Kommission. Nach ihren Leitlinien fur die Verwaltung des Fonds legt sie ein Verzeichnis der vorrangigen Gebiete der Jugendarbeitslosigkeit anhand der Ergebnisse der zweijährlichen Stichprobenerhebung über die Arbeitskräfte fest. Dabei konsultiert sie die Mitgliedstaaten nicht. Das Verzeichnis geht vom Regierungsbezirk als kleinster Gebietseinheit, nicht aber von einzelnen Arbeitsamtsbezirken aus. Die Ausbildung junger Frauen unter 25 Jahren zu Berufen, in denen sie unterrepräsentiert sind, fördert der Fonds jedoch auch außerhalb der genannten Gebiete.
Die Bundesregierung stellte im September 1980 fest, daß die in das jetzt veröffentlichte Verzeichnis aufzunehmenden Gebiete der Bundesrepublik Deutschland nicht in allen Fällen mit großräumigen Gebieten (Landesarbeitsamtsbezirken) identisch waren, die nach einer statistischen Erhebung der Bundesanstalt für Arbeit vom Mai 1980 die höchste Arbeitslosenquote fur Personen unter 25 Jahren aufwiesen. Sie hat daraufhin — ohne Erfolg — eine Erweiterung des Verzeichnisses zu erreichen versucht.
Bei der Auswahl der vorrangigen Gebiete berücksichtigt die EG-Kommission den Gemeinschaftsdurchschnitt und den jeweiligen Landesdurchschnitt der Arbeitslosenquote für Personen unter 25 Jahren und — wie jetzt bekannt wird — auch die allgemeine Arbeitsmarktlage in dem in Frage kommenden Gebiet. In ihrer Erwiderung auf die deutschen Vorstellungen hat sie darauf hingewiesen, daß nach neuen Erhebungen eine wesentlich größere Anzahl von Gebieten als bisher (die neu aufgenommenen Gebiete liegen vor allem in Frankreich, Belgien und Italien; dazu kommt ganz Griechenland) von einer überdurchschnittlich hohen Jugendarbeitslosigkeit betroffen sei; das zwinge sie, ihre Zuschüsse auf die Gebiete mit den schwerwiegendsten Problemen zu konzentrieren.
34. Abgeordneter Dr. Faltlhauser (CDU/CSU)
Ist auch die Bundesregierung der in der Wochenzeitschrift „Die Zeit" vom 30. Januar 1981 geäußerten Ansicht, daß das Schwerbehindertengesetz von zu vielen Bürgern genutzt wird, und beabsichtigt die Bundesregierung, gegebenenfalls aus der mißbräuchlichen Nutzung Konsequenzen zu ziehen?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Buschfort vom 26. März
Wie ich in der Antwort auf die Fragen 81 und 82 des Kollegen Dr. Lammert in der Fragestunde des Deutschen Bundestages vom 12. Februar 1981 (Anlage 22 des Plenarprotokolls 9/21, Seite 952) bereits dargelegt habe, teilt die Bundesregierung nicht die Auffassung, viele Bürger würden das Schwerbehindertengesetz „mißbräuchlich" in Anspruch nehmen. Zugleich habe ich darauf hingewiesen, daß die Bundesregierung im Zuge der vorgesehenen Novellierung des Schwerbehindertengesetzes auch alle Fragen hinsichtlich der richtigen Abgrenzung des geschützten Personenkreises prüfen wird.
Zu dem von Ihnen angesprochenen Zeitschriftenartikel ist ergänzend zu bemerken, daß dieser einen falschen Eindruck über die Inanspruchnahme und die Art der Durchführung des Schwerbehindertengesetzes vermittelt. So hat die Zeitschrift inzwischen die Behauptung zurückgenommen, in einer bekannten Handballmannschaft befänden sich Schwerbehinderte. Unrichtig waren etwa auch Darstellungen der Art, daß mehrere leichte und alltägliche Gesundheitsstörungen zusammengenommen in jedem Fall zu einer Schwerbehinderung führten und daß knapp zehn Prozent der arbeitenden Bevölkerung einen Behindertenausweis besäßen (richtig ist: knapp fünf Prozent). Zudem sind in den Artikel einige gelegentlich auch sonst. aufkommende Mißverständnisse eingegangen. So werden als „wirklich Schwerbehinderte" manchmal nur Schwerstbehinderte wie Blinde, Querschnittsgelähmte oder Doppelamputierte angesehen, obgleich bereits seit sechs Jahrzehnten Behinderte mit einem Grad der Minderung der Erwerbsfähigkeit um 50 v. H. als Schwerbehinderte (vor 1974 als Schwerbeschädigte) beurteilt worden sind. Im übrigen befinden sich in dem Personenkreis, der jetzt vom Schwerbehindertengesetz umfaßt wird, viele Behinderte mit chronischen inneren Krankheiten oder psyschichen Behinderungen, die oft — trotz schwerwiegender Auswirkungen — äußerlich nur wenig in Erscheinung treten und dadurch verkannt werden.
Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung
35. Abgeordnete Frau
Geiger (CDU/CSU)
Trifft es zu, daß im Rahmen der Umgliederung der 1. Gebirgsdivision auch die in Mittenwald stationierte Tragtierkompanie der Bundeswehr aufgelöst werden soll, und wenn ja, wie und wo ist der weitere Einsatz der Mulis vorgesehen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 19. März
Im Rahmen der Umgliederung der 1. (8.) Gebirgsdivision wird die in Mittenwald stationierte Tragtierkompanie bis zum 30. September 1981 aufgelöst. Die Mulis und Haflinger dieser Kompanie werden in die Tragtierkompanie in Bad Reichenhall überführt und dort weiterverwendet.
36. Abgeordneter Würzbach (CDU/CSU)
Für welche Gesamtsumme und in welchem Umfang wurden Videoanlagen für die Ausbildung der Bundeswehr angeschafft, und wie wurden diese auf die einzelnen Truppenteile verteilt?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 19. März
Für die Ausbildung in der Bundeswehr wurden Videoanlagen im Gesamtwert von 30 087 642 DM beschafft und ausgeliefert.

Im Einzelnen:
O 2,832 Video-Unterrichtsausstattungen (25 697 285 DM)
zur Aufnahme (einschließlich Mitschnitt) und Wiedergabe von Sendungen des öffentlichen Fernsehens für Zwecke der Ausbildung im rechtlich zulässigen Rahmen sowie zur Wiedergabe von Video-Ausbildungs- und Informationsfilmen und von Video-Anteilen zu Ausbildungsprogrammen,
O	28 Video-Mehr-Kamera-Anlagen (3 065 679 DM)
zum Einsatz als Unterrichtsmitschau-Anlage sowie zur Studiobezogenen, semiprofessionellen Herstellung von Video-Ausbildungsfilmen und Video-Anteilen zu Ausbildungsprogrammen,
O	79 tragbaren Video-Ein-Kamera-Anlagen (1 324 678 DM) zur ortsunabhängigen Aufnahme von Ausbildungsgeschehen und -zur semiprofessionellen Herstellung von Video-Ausbildungsfilmen und Video-Anteilen zu Ausbildungsprogrammen.
Diese Video-Ausbildungsanlagen wurden wie folgt verteilt:
O	die Video-Unterrichtsaustattungen
—	an die Truppe (je Bataillon oder vergleichbar 2 x, je selbständige Einheit oder vergleichbar 1 x) und
—	an die Schulen und sonstigen Ausbildungseinrichtungen der Streitkräfte (je Inspektion oder vergleichbar 1 x),
O	die Video-Mehr-Kamera-Anlagen
—	an die Schulen der Streitkräfte, die Methodikausbildung durchführen (je Schule 1 x, sehr große Schulen 2 x),
O	die Video-Ein-Kamera-Anlagen
—	an die Schulen und sonstigen Ausbildungseinrichtungen der Streitkräfte (je Lehrgruppe oder vergleichbar 1 x).
37. Abgeordneter Würzbach (CDU/CSU)
Ist es zutreffend, daß diese Anlagen immer noch nicht eingesetzt werden können, weil unter anderem die Fernsehantennenanschlüsse, notwendigen Fernsehgebührenmittelzuweisungen, mit Ausbildungsfilmen versehene Kassetten, für Aufzeichnung erforderliche Kameras und anderes fehlen, und was ist zur Abstellung solcher Mängel in welchem Zeitraum vorgesehen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 19. März
Alle Planungen und Maßnahmen im Zusammenhang mit der Einführung der Video-Ausbildungsanlagen gingen davon aus, daß bei Vertragsabschluß in der ersten Hälfte des Jahrs 1980 die Auslieferung der Geräte 1981 abgeschlossen sein würde. Tatsächlich war dies aber im wesentlichen bereits zu Ende des Jahrs 1980 der Fall.
Dies hat zu gewissen „Anlaufschwierigkeiten" geführt, nicht jedoch dazu, daß die Anlagen nicht eingesetzt werden könnten.
So fehlen bei der Truppe vereinzelt noch Antennenanlagen mit Verstärkereinrichtungen, um ausbildungsbezogene Sendungen des öffentlichen Fernsehens mitzuschneiden. Auch wurden Haushaltsmittel für die notwendigen Rundfunkgebühren erst für 1982 eingebracht, während sie für 1981 nachträglich über die Plus-Minus-Liste in den Haushalt eingestellt werden müssen. Die Bereitstellung von Videofilmen für die Ausbildung erfolgt schließlich zentral im Rahmen verfügbarer Haushaltsmittel und nach einer mit den ausbildungsverantwortlichen Bedarfsträgern abgestimmten Planung. Im Januar 1981 erfolgte danach die Auslieferung von vier Kassetten zur Kraftfahrausbildung. Weitere Kassetten für die Ausbildungsgebiete aller Truppen und Video-Anteile zu den Ausbildungshilfen des Zentrums Innere Führung zur Politischen

Bildung (Grundwehrdienst) sowie ein videogestütztes Ausbildungsprogramm zum methodisch-didaktischen Einsatz der Video-Unterrichtsausstattung werden gegenwärtig vervielfältigt und zur Auslieferung vorbereitet. Für 1981/1982 sind die Aktualisierung vorhandener Ausbildungsfilme und die Fortführung der Programmarbeit des Zentrums Innere Führung als Schwerpunkte vorgesehen. Darüber hinaus werden seit 1980 alle neuen Ausbildungsfilme überwiegend als Videokopien vervielfältigt.
Wie alle Systembestandteile sonst, wurden auch alle Videokameras ausgeliefert und sind bei den Schulen und sonstigen Ausbildungseinrichtungen der Streitkräfte im Einsatz. Die Ausstattung der Truppe mit Videokameras war und ist hingegen nicht vorgesehen.
Ich gehe davon aus, daß die Einführungsphase für die Video-Ausbildungsanlagen, wie geplant, Ende 1981 abgeschlossen sein wird.
38. Abgeordneter Engelsberger (CDU/CSU)
Treffen Meldungen zu, daß die US-Regierung gefordert habe, die Ausgaben im deutschen Verteidigungshaushalt über die ursprünglich vorgesehenen 3 Prozent hinaus zu erhöhen, und ist die Bundesregierung gegebenenfalls bereit, diesem Wunsch unseres wichtigsten Verbündeten nachzukommen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 25. März
In der Presse sind in den letzten Wochen in der Tat Meldungen erschienen, nach denen die US-Regierung gefordert habe, die Ausgaben im deutschen Verteidigungshaushalt über die ursprünglich vorgesehenen 3 v. H. hinaus zu erhöhen.
Hierbei kann es sich nur um Mißverständnisse der betreffenden Pressevertreter handeln.
Die 3 v. H. können sich nur auf die in der NATO angestrebte Steigerung der Verteidigungsausgaben nach NATO-Kriterien beziehen.
Hierzu zählen nach der von der NATO für alle Bündnispartner festgelegten Begriffsbestimmung neben den Ausgaben des Verteidigungshaushalts auch Ausgaben anderer Einzelpläne wie z. B. Ausgaben für Verteidigungs- und Ausrüstungshilfe, Stationierungsstreitkräfte, Militärruhegehälter, Bundesgrenzschutz, Personalverstärkungsmittel usw.
Die US-Regierung hat von der Bundesregierung nicht gefordert, die Verteidigungsausgaben über 3 v. H. zu erhöhen. Vielmehr ist in den deutsch-amerikanischen Gesprächen am 9. März 1981 vom amerikanischen Außenminister Haig der entscheidende deutsche Beitrag zur westlichen Verteidigung, einschließlich der anhaltenden Bereitschaft der Bundesrepublik Deutschland, sich für die westliche internationale Unterstützung für die Türkei einzusetzen, ausdrücklich anerkannt worden.
Im übrigen sieht der Entwurf des Bundeshaushalts 1981 Verteidigungsausgaben nach NATO-Verständnis von 51,3 Milliarden DM vor. Das sind 2,9 Milliarden DM mehr als 1980 und ergibt eine nominale Aufstockung von 5,9 v. H. Die reale Steigerung wird sich erst am Jahresende ergeben, wenn die Preissteigerungsrate des Bruttosozialprodukts feststeht.
39. Abgeordneter Weiskirch (Olpe) (CDU/CSU)
Wie viele Wehrpflichtige benutzen nach Erkenntnissen der Bundesregierung für die Familienheimfahrten ein Kraftfahrzeug, und wie hat sich die Nutzung öffentlicher Verkehrsmittel seit Einführung des „Null-Tarifs" am 1. Juli 1979 entwickelt?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 24. März
Eine Statistik darüber, wie viele grundwehrdienstleistende Soldaten für ihre Familienheimfahrten ein Privatkraftfahrzeug benutzen, wird nicht geführt. Eine ungefähre Anzahl läßt sich aus der Ausnutzungsquote der Deutschen Bundesbahn (DB) folgern. Diese lag im Jahr 1978 bei 28 v. H. Nach Einführung der zweiten kostenlosen Familienheimfahrt im ersten Halbjahr 1979 stieg sie auf 32,2 v. H. und nach Einführung der zahlenmäßig unbegrenzten kostenlosen Familienheimfahrten mit öffentlichen Beförderungsmitteln ab 1. Juli 1979 nach Angabe der DB auf ca. 38 v. H.
Aus der Feststellung, daß ca. 38 v. H. aller grundwehrdienstleistenden Soldaten bei ihren Familienheimfahrten die Eisenbahn benutzen, kann unter Berücksichtigung des Umstands, daß am Wohnort und aus der nächsten Umgebung des Standorts einberufene Soldaten keinen Anspruch auf Familienheimfahrten haben und ein Teil mit anderen öffentlichen Beförderungsmitteln (Verkehrsmittel der Verkehrsverbünde, Bahn- und Postbus, sonstiger Linien- und Fährdienst) nach Hause fährt, geschlossen werden, daß gegenwärtig noch etwa die Hälfte der Grundwehrdienstleistenden die Familienheimfahrt mit einem Privatkraftfahrzeug — auch als Mitfahrer — durchführt.
40. Abgeordneter Weiskirch (Olpe) (CDU/CSU)
Wie viele Wehrpflichtige benutzen bei Familienheimfahrten das Streckennetz von Verkehrsverbünden und nehmen für diese Fahrten eine Reisebeihilfe in Anspruch?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 24. März
Wie viele grundwehrdienstleistende Soldaten ein Verkehrsmittel eines Verkehrsverbunds für die Familienheimfahrt benutzen und hierfür die zustehende Reisebeihilfe beantragen, wird nicht statistisch erfaßt. Aus den Haushaltsunterlagen ergibt sich, daß im Jahr 1980 an Reisebeihilfen insgesamt 580871,42 DM an die Soldaten für die Inanspruchnahme von Verkehrsmitteln der Verkehrsverbünde, von Bahn- und Postbussen sowie sonstigen Linien- und Fährdiensten ausgezahlt wurden. Im Verhältnis zu den Gesamtausgaben für Familienheimfahrten von 124 Millionen DM sind dies rund 0,5 v. H.
41. Abgeordneter
Dr. Lenz
(Bergstraße)
(CDU/CSU)
Trifft es zu, daß Verhandlungen oder Gespräche zur militärischen Nutzung des Landschaftsschutzgebiets Bergstraße/Odenwald zwischen deutschen und amerikanischen Stellen geführt werden oder angeregt oder in Aussicht genommen oder geplant worden sind, und ist die Bundesregierung gegebenenfalls bereit, über die zuständigen Landesbehörden die betroffenen kommunalen Stellen zu Art und Umfang dieser Nutzung zu hören und ihre Vorstellungen in den Verhandlungen zu berücksichtigen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 26. März
Zwischen Bundesbehörden und amerikanischen Dienststellen werden keine Verhandlungen oder Gespräche zur militärischen Nutzung des Landschaftsschutzgebiets Bergstraße/Odenwald geführt. Sie sind auch nicht angeregt oder in Aussicht genommen. Es ist auch nichts darüber bekannt, daß solche Gespräche mit anderen deutschen Stellen geführt werden.
Bei der Nutzung von Landschaftsschutzgebieten für militärische Übungen bestehen keine gesetzlichen Beschränkungen. Lediglich bei Tier-

und Naturschutzgebieten oder Naturschutzparks, darf die Bundeswehr nach § 68 Abs. 2 Nr. 3 des Bundesleistungsgesetzes Übungsrechte nur mit Zustimmung der Naturschutzbehörde ausüben.
Streitkräfte der Entsendestaaten können solche Übungen auch ohne Zustimmung der Naturschutzbehörde durchführen, wenn die Bundesregierung in einer förmlichen Vereinbarung mit der Regierung des Entsendestaats der Übung zustimmt. Eine derartige Vereinbarung ist bisher in keinem Fall zustandegekommen.
Die Abstimmung von Übungen mit den zivilen Behörden geschieht durch Anmeldung der Übungen bei den Landesbehörden. Diese können im Einzelfall gegen die Durchführung von Manövern Einwendungen erheben oder an Stelle eines vorgesehenen Übungsgebiets ein anderes vorschlagen. Soweit das andere Gebiet den Übungsbedürfnissen genügt, wird die Übung nicht in dem ursprünglich vorgesehenen Raum durchgeführt.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Jugend, Familie und Gesundheit
42. Abgeordneter Paintner (FDP)
1st der Bundesregierung bekannt, welche Ergebnisse die Untersuchungen speziell aus den USA importierten Putenfleischs im Hinblick auf Östrogene und Hormone aller Art in den letzten Jahren hatten?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Zander vom 25. März
In den Berichten der obersten Landesveterinärbehörden über Rückstandsuntersuchungen auf Östrogene zum Ende des letzten Jahrs werden positive Ergebnisse über die Untersuchung von Putenfleisch aus anderen Staaten, auch aus den USA, nicht erwähnt. Soweit das statistische Bundesamt die bisher für die Eingangsuntersuchung bei Geflügelfleisch für das Jahr 1980 vorliegenden Ergebnisse prüfen konnte, sind auch darin keine positiven Ergebnisse vermerkt.
Es ist jedoch darauf hinzuweisen, daß die vorhandenen Untersuchungskapazitäten für Rückstände auf Östrogene zunächst für die Untersuchung von Schlachtkälbern und Kalbfleisch eingesetzt werden mußten und freie Untersuchungskapazitäten für die Untersuchung des Putenfleischs kaum zur Verfügung standen. Darüber hinaus gaben die aus den USA bekannt gewordenen Untersuchungsergebnisse auf östrogene Substanzen keine Veranlassung, vordringlich Putenfleisch bei der Einfuhr in die Bundesrepublik Deutschland zu untersuchen, zumal das Putenfleisch überwiegend in einer Form eingeführt wird, die eine Untersuchung auf östrogene Substanzen außerordentlich erschwert und unsicher macht.
Die Anwendung von DES und von Stilbenderivaten ist auch bei der Mast von Puten in den USA verboten; bislang liegen keine Hinweise vor, daß in den USA die Einhaltung des Verbots nicht ausreichend überwacht würde. Nach Auskunft aus dem US-Landwirtschaftsministerium über die hiesige US-Botschaft werden in der Mast von Junggeflügel (Hähnchen und Puten) auch andere Hormone nicht angewendet, weil ihre Anwendung in der Massenproduktion und auf Grund des niedrigen Schlachtalters dieses Geflügels weder praktikabel noch wirtschaftlich ist. Jährlich würden etwa 150 000 Stück ältere Schlachthühner mit Hilfe von natürlichen Hormonpräparaten gemästet, um ein typisch amerikanisches Erzeugnis, die sogenannten Brathühner zu erzeugen.

43. Abgeordneter Schröer (Mülheim) (SPD)
Ist die in der „Deutschen Seiler-Zeitung" 2/81 vom 20. Februar 1981 ausgesprochene Befürchtung begründet, durch Bestimmungen des in der Beratung befindlichen Gesetzentwurfs zur Neuordnung des Betäubungsmittelrechts werde das Seiler-, Segel- und Netzmacherhandwerk in seiner wirtschaftlichen Existenz bedroht?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Fülgraff vom 26. März
Die zitierte Befürchtung ist unbegründet. Nach § 3 Abs. 2 des Gesetzentwurfs kann das Bundesgesundheitsamt Ausnahme für die in Anlage I bezeichneten Betäubungsmittel [u. a. Canabis (Marihuana), d. h. Hanfpflanzen und deren Pflanzenteile] „für im öffentlichen Interesse liegende Zwecke" erteilen. Unter diesem Gesichtspunkt dürften Ausnahmen für die Betriebe der Hanf verarbeitenden Industrie nichts im Wege stehen.
Da die betroffenen Seilerverbände ihre Stellungnahmen inzwischen auch dem Bundestagsausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit zugeleitet haben, ist die Problematik auch dem federführenden Ausschuß bekannt. Falls dort, um Zweifel auszuschalten, die Absicht einer ausdrücklichen Ausnahmeregelung im Gesetzestext für die gewerblichen Zwecke dienende Hanfverarbeitung besteht, wird die Bundesregierung -auf Wunsch einen entsprechenden Formulierungsvorschlag vorlegen.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr
44. Abgeordneter
Gerster
(Mainz) (CDU/CSU)
Sieht die Bundesregierung eine Möglichkeit, die überlastete linksrheinische Bundesbahnstrecke bei Mainz dadurch zu entlasten, daß ein Teil des Bundesbahngüterverkehrs auf die Bahnstrecke Bingen — Alzey —Worms bzw. auf die rechtsrheinische Bahnlinie Lahnstein —Wiesbaden—Frankfurt/Main  umgeleitet wird, und wird sie entsprechende Untersuchungen in die Wege leiten?
45. Abgeordneter
Gerster
(Mainz) (CDU/CSU)
Teilt die Bundesregierung meine Auffassung, daß eine derartige Verlagerung des Güterverkehrs auch deshalb begrüßenswert wäre, weil dadurch der öffentliche Bundesbahnnahverkehr im Raum Bingen — Mainz —Worms durch häufigere Zugfolgen attraktiver und möglicherweise wirtschaftlicher gestaltet werden könnte?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 20. März
Nach Mitteilung der für die Betriebsführung zuständigen Deutschen Bundesbahn (DB) scheidet eine Verlagerung von Güterzügen auf die rechte Rheinstrecke aus, da sämtliche in Mainz durchfahrenden Güterzüge in linksrheinisch gelegenen Bahnhöfen Aufgaben zu erfüllen haben.
Für Güterzüge, die im Abschnitt Ludwigshafen—Bingen keine weiteren Bahnhöfe bedienen, ist nach Angabe der DB allenfalls eine Durchführung über die Strecke Bingen—Hochspeyer—Neustadt denkbar. Voraussetzung wäre jedoch die Elektrifizierung und der Ausbau bestimmter Bahnhöfe zwischen Bingen und Hochspeyer.
Die Untersuchungen der DB zu dem Gesamtkomplex sind derzeit noch nicht abgeschlossen.

Allerdings hätte aus der Sicht der DB eine solche Verlagerung des Güterverkehrs keine wesentlichen Auswirkungen auf den Schienenpersonennahverkehr (SPNV), da nur ein geringer Teil der verlagerbaren Güterzüge in für den SPNV interessanten Zeiten verkehrt.
46. Abgeordneter Seiters (CDU/CSU)
Wann kann nach Auffassung der Bundesregierung frühestens mit einem Baubeginn der Nordumgehung Haselünne gerechnet werden?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 20. März
Auf Grund der Einstufung der Nordumgehung Haselünne im gültigen Bedarfsplan (Stufe II), der geänderten finanzwirtschaftlichen Rahmenbedingungen und des Planungsstands sind derzeit Aussagen über einen voraussichtlichen Baubeginn nicht möglich.
47. Abgeordneter Regenspurger (CDU/CSU)
Trifft es zu, daß Inhabern von Junior-Pässen, die bisher bei den Reisebüros bestimmter Gesellschaften eine zusätzliche Halbierung der Fahrkartenpreise der Deutschen Bundesbahn (DB) in Anspruch nehmen konnten, dieser Vorteil vom 30. April 1981 an gestrichen wird, und hat die Bundesregierung berücksichtigt, daß viele Juniorpaßinhaber dieses Dokument zum Preis von 90 DM erworben haben, bevor das Kumulierungsverbot bekannt wurde?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 20. März
Es trifft zu, daß die Jugendreiseveranstalter ab 1. Mai 1981 auf ihre besonderen Programmangebote bei Vorlage von Junioren-Pässen keine kumulierte Ermäßigung mehr gewähren. Weder im Tarif noch in der Werbung für den Junior-Paß hat die Deutsche Bundesbahn (DB) die Möglichkeit des Kaufs der von den Veranstaltern verbilligt angebotenen Sonderfahrkarten erwähnt, so daß eine Berufung hierauf nicht zulässig ist. Von einer unlauteren Werbung kann daher auch nicht die Rede sein.
48. Abgeordneter Regenspurger (CDU/CSU)
Betrachtet die Bundesregierung die Werbung für den Kauf des Junior-Passes bei der Deutschen Bundesbahn (DB) zum Preis von 90 DM als lauter im Hinblick darauf, daß Personen unter 26 Jahren beim Kauf von Fahrkarten bei bestimmten Reisebüros dieselben Vorteile ohne diese zusätzliche Ausgabe genießen, zumal das Streckenangebot dieser Reisegesellschaften sich dadurch als praktisch unbegrenzt erweist, daß zur Berechnung des Fahrpreises der jeweils nächst gelegene Ausgangs- und Zielbahnhof aus dem Programm dieser Gesellschaft zu grundegelegt wird?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 20. März
Es trifft nicht zu, daß die Veranstalterangebote günstiger sind als die Konditionen des Junioren-Passes. Während dieser dazu berechtigt, für alle Strecken der Deutschen Bundesbahn (DB) Fahrausweise mit einer Ermäßigung von 50 v. H. zu kaufen, gelten die Fahrausweise, die von bestimmten Jugendreiseveranstaltern auf Grund der mit ihnen nach internationalen Vereinbarungen abgeschlossenen Verträge ausgegeben werden, für eine Einzelfahrt nur in bestimmten Verbindungen und

Zügen. Die Ermäßigung liegt nicht über 40 v. H. und soll noch weiter herabgesetzt werden. Außerdem sind die Jugendreiseveranstalter bereits verständigt, daß die Mindestentfernung ab Wintersaison 1981/ 1982 von 100 Kilometer auf 200 Kilometer heraufgesetzt wird.
49. Abgeordneter Dr. Faltlhauser (CDU/CSU)
Sieht sich die Bundesregierung in der Lage, der besonderen Dringlichkeit des Ausbaus der Autobahn A 7 Würzburg — Ulm — Füssen dadurch zu entsprechen, daß diese Autobahn ganz oder teilweise im Rahmen einer Sonderfinanzierung gesichert wird?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 20. März
Die Bundesfernstraßen werden durch Einstellung in den Einzelplan 12 des Bundeshaushalts aus Bundesmitteln im Rahmen der zur Verfügung stehenden Haushaltsmittel finanziert. Eine Sonderfinanzierung für die BAB-Neubaustrecke Würzburg —Ulm —Kempten —Füssen ist nicht vorgesehen.
50. Abgeordnete Frau Hoffmann
(Soltau) (CDU/CSU)
Teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß die Türöffnungen in den Zügen der Deutschen Bundesbahn (DB) sich als zu schmal erwiesen haben und daher nicht als behindertengerecht bezeichnet werden können, und wenn ja, gibt es Bestrebungen in den verantwortlichen Bundesministerien, hier eine Verbesserung herbeizuführen?
51. Abgeordnete Frau Hoffmann
(Soltau) (CDU/CSU)
Kann die Bundesregierung Informationen bestätigen, wonach Behinderte mit Rollstühlen oder als Krankentransport statt in Abteilen der DB-Züge im kalten Gepäckwagen reisen mußten?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 20. März
Bei allen Neubeschaffungen von Reisezugwagen trägt die Deutsche Bundesbahn (DB) durch eine angemessene Verbreiterung der Einstiege und Gangtüren auch den Belangen dieses Personenkreises Rechnung. Hierbei sind Baurichtlinien des Internationalen Eisenbahn-Verbands (UIC) zu beachten. Da Umbauten an vorhandenen Fahrzeugen bei der Größe des Reisezugwagenparks nur langfristig und mit erheblichem Investitionsaufwand möglich wären, hat sich die DB nach eingehenden Untersuchungen für die Erprobung eines faltbaren, eisenbahngerechten Rollstuhls als Übergangslösung entschieden, der in Zusammenarbeit mit dem Rehabilitationszentrum in Heidelberg entwickelt wurde. Die Erprobungszeit wird im Herbst dieses Jahrs abgeschlossen sein. Die DB beabsichtigt, im Jahr 1982 die notwendige Anzahl dieser Rollstühle zu beschaffen.
Lassen die Abmessungen der privateigenen Rollstühle ein Befahren der Einstiege oder Gänge in den Reisezugwagen nicht zu und kann der Schwerbehinderte seinen Rollstuhl nicht verlassen, wird er von der DB — allerdings nur auf seinen ausdrücklichen Wunsch — im Reiszuggepäckwagen befördert.
52. Abgeordneter Milz
(CDU/CSU)
Wann ist angesichts der in Aussicht genommenen Mittelkürzungen im Bundesfernstraßenhaushalt 1981 auf 6,34 Milliarden DM mit der endgültigen Fertigstellung des Autobahnteilstücks der A 1 von Wißkirchen bis Tondorf zu rechnen?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne
vom 20. März
Mit der Fertigstellung der A 1 Wißkirchen —Tondorf kann voraussichtlich — wie vorgesehen — Ende 1982 gerechnet werden.
53. Abgeordneter Lintner (CDU/CSU)
Wie verschafft sich die Deutsche Bundesbahn (DB) Gewißheit darüber, daß beim Betrieb der Bahnanlagen in Berlin (West) seitens der Deutschen Reichsbahn jederzeit die Betriebssicherheit gewährleistet ist?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 24. März
Für den Betrieb der Bahnanlagen in Berlin (West) einschließlich deren Betriebssicherheit ist die Deutsche Reichsbahn (Reichsbahndirektion Berlin) zuständig, die diesen Betrieb unter der Oberhoheit der Alliierten durchfuhrt.
54. Abgeordneter Bredehorn (FDP)
Trifft es nach Kenntnissen der Bundesregierung zu, daß jährlich 150 000 für Frankreich bestimmte Schlachtpferde aus Polen bei ihrem Transport durch die Bundesrepublik Deutschland tierquälerischen Bedingungen unterliegen (siehe GeneralAnzeiger vom 28. Februar 1981), und kann es sein, daß Zoll-, Grenzpolizei und Deutsche Bundesbahn (DB) nichts davon bemerken, wenn — wie vor dem „Internationalen Gerichtshof fur Tierrechte" gesagt wurde — Waggons mit toten Pferden über die Grenze kommen?
55. Abgeordneter Bredehorn (FDP)
Welche Stellungnahme gibt die Deutsche Bundesbahn (DB) zu den vor dem „Internationalen Gerichtshof für Tierrechte" gemachten Aussagen ab, oft passiere es, daß Pferde auf dem Transport durch Deutschland bis zu vier Tagen nicht getränkt werden, und wie kann hier — falls das zutrifft — Abhilfe geschaffen werden?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 24. März
Die von Ihnen genannte Zahl von 150000 Pferden jährlich trifft nicht zu. Im Jahr 1980 wurden insgesamt 38 795 Schlachtpferde aus Polen durch die Bundesrepublik Deutschland nach Frankreich transportiert. Davon entfallen 29 813 auf den Straßen- und 8982 auf den Schienenverkehr. Beim Eintreffen der Transporte in die Bundesrepublik Deutschland wurden insgesamt 90 Pferde verletzt und 14 verendet vorgefunden.
Richtig ist, daß im Jahr 1980 bei der Ankunft der Schienentransporte in Bebra neun Pferde in den Eisenbahnwaggons verendet vorgefunden wurden. Das hängt nach dem bisherigen Erkenntnisstand mit den Vorlaufzeiten der Transporte in Polen zusammen.
Die verletzten bzw. verendeten Pferde werden deshalb in Bebra entdeckt, weil dort alle Pferde unter tierärztlicher Aufsicht entladen, gefüttert, getränkt und wieder verladen werden. Da der anschließende Weitertransport nach Apach in Frankreich 17 Stunden dauert und zudem im Auftrag des Absenders begleitet wird, ist die Behauptung, daß die Pferde auf dem Gebiet der Bundesrepublik Deutschland bis zu vier Tagen nicht getränkt werden, falsch.

56. Abgeordneter
Schätz
(SPD)
Sieht die Bundesregierung eine Möglichkeit, die bei Verkehrsgemeinschaften Bahn/Post gegebene Möglichkeit, durch Zukauf einer Wertmarke (30 DM) zum Seniorenpaß B zusätzlich auf Strecken unter 51 Kilometer Länge zum halben Preis zu fahren, auch auf erweiterte Verkehrsgemeinschaften (RVO) auszudehnen, und wenn ja, ist sie bereit dazu?
57. Abgeordneter
Schätz
(SPD)
Wenn nicht, welche Gründe hindern sie daran?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 24. März
Die Sonderangebote „Senioren-, Junior- und Familien-Paß" erstrecken sich erst seit dem 15. Januar 1981 auch auf die Busdienste von Bahn und Post. Dieser Zeitraum ist zu kurz, um übersehen zu können, auf welches Interesse die neue Regelung stößt. Ohne eine solche Übersicht stellt sich die Frage nach einer Ausweitung noch nicht. Die Bundesregierung ist bereit, bei einer positiven Aufnahme der neuen Sonderangebote prüfen zu lassen, ob und inwieweit eine Ausweitung auch auf Kooperationspartner der Deutschen Bundesbahn (DB) möglich und sinnvoll ist.
58. Abgeordneter
Hofmann
(Kronach)
(SPD)
Wird die Bundesregierung der Forderung des bayerischen Innenministers Tandler entsprechen, die bayerische Quote von bisher 17,3 v. H. des Länderanteils an Bundesmitteln für den Fernstraßenbau deutlich, zumindest auf 20 v. H., zu erhöhen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 24. März
Die Soll-Anteile der Bundesländer an den Investitionsmitteln (Hauptbautitel) des Bundesfernstraßenhaushalts wurden in der Länderverkehrsministerkonferenz (LVMK) am 11. August 1975 festgelegt. In der LVMK am 20. September 1979 wurde entschieden, daß diese Länderanteile auch nach der 2. Fortschreibung des Bedarfsplans ab 1981 weitergelten.
Die Bundesregierung sieht daher keine Möglichkeit, von dieser Regelung einseitig abzugehen.
59. Abgeordneter
Hofmann
(Kronach)
(SPD)
Wieviel Prozent beträgt diese Quote für Bayern im Jahr 1981, bzw. wie hoch waren die Anteile in den letzten sechs Jahren?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 24. März
Der Anteil Bayerns an den auf die Länder verteilten Investitionsmitteln (Hauptbautitel des Bundesfernstraßenhaushalts) lag in den vergangenen Jahren zum Teil ganz erheblich über der sogenannten Sollquote, und zwar
1976:	20,0 v. H.
1977:	22,5 v. H.
1978:	24,7 v. H.
1979:	27,3 v. H.
1980:	23,0 v. H.
Im Jahr 1981 beläuft sich die Quote für Bayern auf 19,8 v. H.

Geschäftsbereich des Bundesministers für das Post- und Fernmeldewesen
60. Abgeordneter
Dr. Jahn
(Münster)
(CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß die Oberpostdirektion Hannover-Braunschweig den Antrag eines gemeinnützigen Wohnungsunternehmens abgelehnt hat, in einem Mietshaus mit zwölf Wohnungen eine überalterte Ölzentralheizung durch eine Gaswärmepumpe und einen neuen Gasheizkessel zu ersetzen (Az. 45 - 4 B 6547 - 2185098015 und 014), und wie beurteilt die Bundesregierung diese Ablehnung in Anbetracht ihrer energiepolitischen Zielsetzung, die Abhängigkeit vom Heizöl zu verringern und auf andere Energieträger, insbesondere Gas, umzusteigen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Becker vom 24. März
Die Bundesregierung unterstützt die Modernisierung des älteren Postdarlehenswohnungsbestands, insbesondere die Umstellung veralteter Heizungen auf moderne Heizungssysteme. Der von der Oberpostdirektion Hannover/Braunschweig getroffenen Entscheidung, den Antrag eines Gemeinnützigen Wohnungsunternehmens abzulehnen, in einem Mietshaus mit 12 Postdarlehenswohnungen eine überalterte Ölzentralheizung durch eine Gaswärmepumpe und einen neuen Gasheizkessel zu ersetzen und diese Maßnahme mitzufinanzieren, kann nicht gefolgt werden. Die Oberpostdirektion Hannover/Braunschweig wird daher angewiesen, die von der Wohnungsbau- und Kleinsiedlungs-Gesellschaft mbH in Helmstedt beabsichtigte Baumaßnahme nach Prüfung der Voraussetzungen als Modernisierung nach dem Modernisierungs- und Energieeinsparungsgesetz anzuerkennen und zu klären, ob und in welchem Umfang diese Modernisierung im Rahmen der verfügbaren Haushaltsmittel auch von der Deutschen Bundespost subventioniert werden kann.
61. Abgeordnete Frau Hoffmann
(Soltau) (CDU/CSU)
Kann die Bundesregierung Auskunft geben, inwieweit in diesem Jahr die Deutsche Bundespost ihre Bemühungen verstärken will, um vermehrt Telefonzellen zu schaffen, die auf die Bedürfnisse von behinderten Mitbürgern zugeschnitten sind?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Becker vom 24. März
Die Deutsche Bundespost ist seit Jahren bemüht, den Behinderten öffentliche Fernsprecheinrichtungen zur Verfügung zu stellen, die ihren Bedürfnissen gerecht werden. Ein erster Schritt hierzu war die Einführung des neuen Fernwahl-Münzfernsprechers mit Tastenwahl, der von vielen Behinderten leichter betätigt werden kann und nach und nach die jetzt noch vorhandenen Münzfernsprecher älterer Art ablösen wird. 1981 werden ca. 6000 öffentliche Sprechstellen mit den neuen Apparaten ausgestattet werden.
Die Deutsche Bundespost hat außerdem Fernsprechhauben für Rollstuhlfahrer entwickelt, die an Gebäudewänden oder auch freistehend aufgestellt werden können. Bisher wurden ca. 3000 derartige Fernsprechhauben eingerichtet. Auch 1981 werden Zug um Zug weitere Fernsprechhauben installiert. Die Hauben sind nach einer Seite offen und ermöglichen so den Rollstuhlfahrern ein dichtes Heranfahren an den Münzfernsprecher. Die Aufstellungsorte werden bei Bedarf im Benehmen mit den örtlichen Vereinigungen der Behinderten und den Gemeinden ausgewählt. Vorzugsweise sind Fernsprechhauben in der Nähe von Rehabilitationszentren für Schwerbehinderte, Altenheimen, an Bahnhöfen, an Postämtern, in denen der Zugang zu anderen Fernsprechmöglichkeiten für Rollstuhlfahrer ungeeignet ist, und auf verkehrsreichen Plätzen und Straßen in Ortszentren vorzusehen.

Geschlossene Fernsprechhäuschen, die für Rollstuhlfahrer geeignet sind, gibt es im Bereich der Deutschen Bundespost vereinzelt als bauliche Sonderkonstruktionen in oder vor Postämtern. Zur Entwicklung eines genormten Fernsprechhäuschens für Rollstuhlfahrer wurde im Jahr 1979 ein öffentlicher Wettbewerb durchgeführt, bei dem die Interessen der Behinderten volle Berücksichtigung fanden. Seit Mai 1980 befinden sich elf Prototypen dieses Fernsprechhäuschens im praktischen Einsatz. Nach einjähriger Erprobung soll auf Grund der gewonnenen Erfahrungen und einer bei den Benutzern durchgeführten Meinungsumfrage noch in diesem Jahr die endgültige Ausführung des Fernsprechhäuschens festgelegt werden.
Die Deutsche Bundespost hat im letzten Jahr außerdem damit begonnen, öffentliche Sprechstellen speziell für Hörbehinderte mit Hörgerät auszustatten. Bei den Postämtern wird jeweils eine öffentliche Sprechstelle mit einem Handapparat mit Magnetfelderzeuger ausgestattet, der den Hörbehinderten über das Hörgerät in die Lage versetzt, ein gutverständliches Telefongespräch zu führen. Die betreffenden Telefonzellen sind durch ein neuartiges Piktogramm gekennzeichnet, das in Zusammenarbeit mit dem Deutschen Schwerhörigenbund e. V. entwickelt wurde.
Die vorgenannten Maßnahmen haben bei den Behinderten ein sehr positives Echo gefunden. Die Deutsche Bundespost empfindet dies als eine Bestätigung ihres Handelns und als eine Verpflichtung sich um weitere Verbesserungen für Behinderte zu bemühen.
62. Abgeordneter
Hoffie
(FDP)
Kann die Bundesregierung bestätigen, daß die Deutsche Bundespost die Absicht verfolgt, in der Datenfernübertragung ein volumenabhängiges Tarifsystem einzuführen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Becker vom 26. März
Es trifft zu, daß die Deutsche Bundespost beabsichtigt, für analoge und digitale Festverbindungen ein Gebührenmodell einzuführen, das neben der Entfernung auch die Nutzungszeit als Tarifkriterium beinhaltet. Das neue Tarifmodell soll nicht nur für Festverbindungen, die der Datenfernübertragung dienen, sondern für sämtliche Arten von Festverbindungen, also für Leitungen und Direktrufverbindungen innerhalb der öffentlichen Netze (Fernsprech-, Telex- und Direktrufnetz), aber auch für Übertragungswege außerhalb der öffentlichen Netze (Fernsprech-, Fernschreib-, Breitband-, Melde- und Fernwirkstromwege) eingeführt werden. Ähnliche Überlegungen werden weltweit auch bei zahlreichen anderen Fernmeldeverwaltungen angestellt.
63. Abgeordneter Hoffie
(FDP)
Zu welchem Zeitpunkt ist gegebenenfalls die Umstellung des Tarifsystems vorgesehen, und teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß sich dadurch die Wirtschaftlichkeit installierter Datenfernübertragungseinrichtungen grundlegend verändert?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Becker vom 26. März
per Beginn der Umstellung auf das neue Gebührenmodell ist frühestens für 1983 vorgesehen. Die Umstellung wird sich über einen mehrjährigen Zeitraum erstrecken. Nach den derzeitigen Vorstellungen soll das neue Gebührenmodell zunächst nur für Festverbindungen, die die Ortsnetzgrenzen überschreiten, eingeführt werden, das sind nur etwa 5 v. H. bis 6 v. H. aller Festverbindungen.
Das Gebührenmodell soll so angelegt sein, daß Anwender mit geringen
oder mittleren Nutzungszeiten keine Gebührenmehrbelastung in Kauf
nehmen müssen. Lediglich Anwender mit hohen Nutzungszeiten werden

langfristig mit einer höheren Gebührenbelastung rechnen müssen. Die prozentuale Mehrbelastung wird sich jedoch mittelfristig selbst für Intensivnutzer in vertretbaren Grenzen halten. Die Bundesregierung ist daher nicht der Auffassung, daß durch die beabsichtigte Tarifänderung für Festverbindungen die Wirtschaftlichkeit installierter Datenfernübertragungseinrichtungen grundlegend verändert wird.
64. Abgeordneter
Hoffie
(FDP)
Was gedenkt die Bundesregierung zu tun, um die wirtschaftlichen Auswirkungen der Tarifumstellung in der Datenfernübertragung für Hersteller und Anwender in erträglichen Grenzen zu halten?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Becker vom 26. März
Die Bundesregierung beabsichtigt, die Einführung des neuen Tarifmodells für Festverbindungen mit begleitenden begünstigenden Gebührenmaßnahmen und langen Übergangszeiten zu versehen.
65. Abgeordneter
Hoffie
(FDP)
Besteht die Absicht, die Veränderung in der Tarifierung der Datenfernübertragung zeitlich und sachlich mit der Verabschiedung einer Verordnung über Kommunikationsanlagen zu verknüpfen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Becker vom 26. März
Ein verkehrsabhängiges Tarifsystem ist nach Ansicht der Bundesregierung die Voraussetzung für eine Verordnung über Kommunikationsanlagen. Da außerdem für letztere eine Reihe von Einzelfragen u. a. an Hand konkreter Anwendungsfälle bei einzelnen Großanwendern geklärt werden muß, wird eine Verordnung über Kommunikationsanlagen zeitlich später liegen als die Verordnung über verkehrsabhängige Tarifierung.
66. Abgeordneter Dr. Riedl (München) (CDU/CSU)
Hat die Bundesregierung die Vorschläge und Forderungen des 1. Untersuchungsausschusses des 8. Deutschen Bundestages zur Verhinderung unbefugten Eindringens in das Fernmeldenetz der Deutschen Bundespost und damit des heimlichen Abhörens des über das Telefon gesprochenen Worts aufgegriffen und umgesetzt, und wenn ja, mit welchem Erfolg, wenn nein, aus welchen Gründen wurden die Vorschläge bisher nicht verwirklicht?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Becker vom 25. März
Der Bundesminister für das Post- und Fernmeldewesen hat in den vergangenen Jahren den Sicherheitsfragen im Fernmeldewesen, insbesondere dem Schutz gegen illegales Abhören, erhöhte Aufmerksamkeit gewidmet und zahlreiche Sicherungsmaßnahmen veranlaßt. Er hat vor allem eine eigene Organisation „Bertriebssicherung im Fernmeldewesen" geschaffen, die u. a. die Aufgabe hat, Schutzmaßnahmen gegen Abhören und sonstige Manipulationen durchzuführen. Für die Sicherungsaufgaben im Fernmeldewesen, die von den Fernmeldeämtern und den Oberpostdirektionen wahrgenommen werden, sind bundesweit seit Ende 1980 rund 200 Ingenieure und Techniker eingesetzt.
Die Vorschläge des 1. Untersuchungsausschusses des 8. Deutschen Bundestages, Drucksache 8/3835, zweiter Abschnitt A I bis A IV, hat der Bundesminister für das Post- und Fernmeldewesen sofort aufgegriffen und in wichtigen Teilen auch bereits realisiert. Dabei muß im Einzelfall immer abgewogen werden zwischen dem sicherheitstechnischen Nutzen und dem dadurch erforderlichen wirtschaftlichen Aufwand.

Geschäftsbereich des Bundesministers für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau
67. Abgeordneter Müntefering (SPD)
Hat die Bundesregierung Erkenntnisse über Gefahren für die Bewohner asbestzementgedeckter oder -verkleideter Gebäude und damit über Beeinträchtigung der Wohnqualität in derartigen Gebäuden?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Sperling vom 25. März
Im Rahmen einer Reihe in- und ausländischer Untersuchungen in bebauten Gebieten, in denen zur Dacheindeckung bzw. Fassadenverkleidung überwiegend Asbestzement verwendet wurde, sind auch Faserkonzentrationen gemessen worden, die auf Abwitterung des Asbestzementmaterials zurückzuführen sind. Dabei lagen die höchsten in unmittelbarer Nähe der — zum Teil recht alten und daher über lange Zeit der Verwitterung ausgesetzten — Asbestzementflächen gemessenen Werte um rund das Tausendfache unter denjenigen Werten, die nach den geltenden Arbeitsschutzbestimmungen als am Arbeitsplatz vertretbar angesehen werden. Daher ist auf Grund der derzeitigen Erkenntnisse eine Beeinträchtigung der Wohnqualität durch ordnungsgemäß eingebaute Dachdeckungen und Fassadenbekleidungen aus Asbestzement nicht anzunehmen.
Die Bundesregierung ist jedoch weiter bemüht, ihre Kenntnisse auf diesem Gebiet zu vertiefen. Sollten künftige wissenschaftliche Forschungen und Untersuchungen zu neuen Erkenntnissen führen, wird die Bundesregierung erneut prüfen, ob mit Gefährdungen durch eingebaute Asbestzementbaustoffe zu rechnen ist und Anwendungsbeschränkungen angezeigt sind.
68. Abgeordneter Müntefering (SPD)
Wie beurteilt die Bundesregierung Möglichkeiten zur Substitution von Asbestfasern im Asbestzement durch anderes Fasermaterial und zum Ersatz von Asbestzementbaustoffen durch andere Baustoffe?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Sperling vom 25. März
Mit zunehmender Kenntnis der Asbest-Problematik sind in der betroffenen Industrie Bemühungen um den Ersatz der Asbestfasern durch Fasern mit gleichwertigen oder ähnlichen Eigenschaften verstärkt worden. Die Bundesregierung unterstützt derartige Bemühungen und hat bereits selbst eine Reihe von Untersuchungs- und Forschungsaufträgen erteilt. Nach den vorliegenden Kenntnissen konnte bei der Substitution der Asbestfasern fur Asbestzement ein gleichwertiges und mit Sicherheit gesundheitlich unschädliches Material bislang noch nicht gefunden werden, insbesondere konnten Probleme des Langzeitverhaltens, z. B. der Resistenz gegen Oxidation und Alkalieinwirkungen noch nicht befriedigend gelöst werden.
Die Bundesregierung hält es für erforderlich, die Forschungs- und Entwicklungsarbeiten intensiv fortzusetzen, da, abgesehen von Gesundheitsgefährdungen, eine Substitution des Asbestes langfristig auch aus Gründen begrenzter Rohstoffvorkommen sinnvoll erscheint.
Der Ersatz von Asbestzement-Baustoffen durch andere Baustoffe ist in erster Linie ein technisch-wirtschaftliches Problem. Grundsätzlich können in fast allen Anwendungsbereichen des Asbestzements als Baustoff auch andere Materialen eingesetzt werden. In vielen Fällen bietet aber die Verwendung von Asbestzement eine technisch und wirtschaftlich günstigere Lösung.

69. Abgeordneter Waltemathe (SPD)
Kann die Bundesregierung bestätigen, daß — wie einschlägige Hersteller in der Werbung behaupten — einschichtige Außenwände für die Zwecke des energiesparenden Wärmeschutzes erheblich günstiger als mehrschichtige seien, und wenn ja, wie will die Bundesregierung diesen Erkenntnissen Rechnung tragen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Sperling vom 25. März
Der Bundesregierung ist bekannt, daß bestimmte Hersteller von Wandbaustoffen in ihrer Werbung darauf hinweisen, daß eine weitere Verbesserung des baulichen Wärmeschutzes der Außenwände über das heutige Anforderungsniveau hinaus nicht oder nur wenig zur Energieeinsparung beitrage und daß sich einschichtige Wände gegenüber mehrschichtigen oder mehrschaligen Konstruktionen besonders günstig verhielten.
Der Bundesregierung sind keine neuen gesicherten Erkenntnisse, insbesondere experimenteller und theoretischer Art, bekannt, die diese Behauptungen bestätigen könnten. Sie geht vielmehr davon aus, daß eine weitere und wesentliche Verbesserung des baulichen Wärmeschutzes eine wichtige Voraussetzung für drastische Reduzierungen der Heizenergieverluste in Gebäuden darstellt. Hierbei wird nach wie vor die bauarteneutrale Beschreibung der Qualität des baulichen Wärmeschutzes durch geeignete Kennwerte (wie z. B. den Wärmedurchgangskoeffizienten) für richtig erachtet. Auch liegen keine neuen Erkenntnisse darüber vor, daß leichte oder schwere Bauarten sich für Zwecke der Energieeinsparung als mehr oder weniger günstig erweisen. Es liegen vielmehr eine Reihe Erkenntnisse aus Versuchshäusern vor, die experimentell und theoretisch untermauert sind, und den enormen Einfluß eines besonders guten Wärmeschutzes auf den Heizenergieverbrauch von Gebäuden bestätigen.
Die Bundesregierung wird daher im Interesse weiterer erforderlicher Energieeinsparungen die Anforderungen an den Wärmeschutz nach der Wärmeschutzverordnung fur neue Gebäude in Kürze erhöhen und bestrebt sein, Bauherren und andere am Bau Beteiligte auch in Zukunft objektiv über geeignete Wärmeschutzmaßnahmen zu informieren.
70. Abgeordneter Waltemathe (SPD)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß in anderen westlichen Staaten Baustoffe und Bauleistungen vergleichsweise preisgünstiger als in der Bundesrepublik Deutschland angeboten werden, und welche Möglichkeiten sieht sie, dieses Angebot auch für den deutschen Baumarkt zu nutzen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Sperling vom 25. März
Der Bundesregierung ist bekannt, daß Bauprodukte und Bauleistungen in anderen westlichen Staaten im Vergleich mit der Bundesrepublik Deutschland zum Teil günstigere Preise aufweisen. Hieraus resultieren unterschiedliche finanzielle Aufwendungen für neue Wohnungen und Gebäude. Die vergleichsweise unterschiedlichen Preise sind u. a. auf , erheblich abweichende Lohnkosten und Kapitalzinsen, unterschiedliche Ausstattungsstandards, unterschiedliche Wohnungsgrößen sowie unterschiedliche technische Anforderungen und traditionelle oder regionale bauliche Besonderheiten zurückzuführen.
Die Bundesregierung stellt gegenwärtig Überlegungen über weitere Möglichkeiten der Baukostendämpfung an. In diese Überlegungen werden auch Erkenntnisse einbezogen, die aus dem internationalen Vergleich resultieren. Bei der Umsetzung der Erkenntnisse darf allerdings nicht übersehen werden, daß die Baupreise sich am Markt bilden und die Baukosten nur ein Faktor, wenn auch ein sehr wesentlicher, bei der Baupreisbildung sind.

Bauprodukte, die über die Grenzen eines Staates hinaus gehandelt werden sollen, unterliegen z. T. beträchtlichen technischen und rechtlichen Hemmnissen (z. B. unterschiedliche Anforderungen und Klassifikationen, unterschiedliche Nachweis- und Überwachungsverfahren). Die Bundesregierung unterstützt daher die Bemühungen der EG-Kommission, mittels EG-Richtlinien technische und rechtliche Handelshemmnisse im Bauwesen in der Gemeinschaft abzubauen. Zur Zeit wird in einer Gruppe des EG-Ministerrats eine Rahmenrichtlinie „Bauprodukte" beraten, mit deren Hilfe ein ungehinderter Handelsaustausch durch harmonisierte technische Regelwerke und eine hierauf aufbauende Zertifizierung für Bauprodukte in der Europäischen Gemeinschaft erreicht werden soll. Nach Inkrafttreten dieser Rahmenrichtlinie kann künftig in der EG ein größerer und liberaler Markt für Bauprodukte entstehen. Die Bundesregierung geht davon aus, daß die Schaffung eines größeren Baumarkts kostendämpfende Einflüsse ausüben wird.
71. Abgeordneter
Menzel
(SPD)
Hält es die Bundesregierung in Anbetracht der heutigen Kenntnisse über Gesundheitsrisiken durch Asbestfasern für vertretbar, daß im Bauwesen weiterhin in großem Umfang Asbestzementprodukte verwendet werden?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Sperling vom 25. März
Der Bundesregierung ist bekannt, daß Menschen, die Asbestfeinstaub ausgesetzt sind, der bei Herstellung und unsachgemäßer Verarbeitung von Asbestzementprodukten entstehen kann, einem erhöhten Gesundheitsrisiko ausgesetzt sind. Diese Erkenntnisse sind nicht neu; sie waren Anlaß für die Durchführung von Schutzvorkehrungen bei Produktion und Verarbeitung von Asbestzementprodukten sowie für den Erlaß entsprechender Sicherheitsvorschriften.
In den zurückliegenden Jahren sind bereits eine Reihe einschneidender Regelungen im Bereich des Arbeitsschutzes getroffen worden. Hierdurch konnten die Risiken bei der Herstellung und Verarbeitung drastisch reduziert werden. Neben einer Festlegung höchstzulässiger Feinstaubkonzentrationen werden heute wichtige Produkte weitgehend für die Anwendung im Bauwesen vorkonfektioniert. Für die Bearbeitung von Asbestzementprodukten sind darüber hinaus neue Geräte entwickelt und auf dem Markt eingeführt worden, bei deren Verwendung kein oder fast kein Feinstaub entsteht.
Die neue Verordnung über gefährliche Arbeitsstoffe (BGBl. 1 S. 1071), die im Oktober 1980 in Kraft getreten ist, enthält erstmals Regelungen über krebserzeugende Arbeitsstoffe einschließlich Asbest. Sie verpflichtet u. a. zur Ermittlung der Asbestfeinstaubkonzentrationen am Arbeitsplatz und schreibt vor, daß ein bestimmter Grenzwert (technische Richtkonzentration) nicht überschritten werden darf. Diese Regelungen gelten auch für den Baustellenbereich, wo ihrer Beachtung besondere Bedeutung zukommt.
Bei einer Beurteilung der Gefährdungen aus Asbest-Feinstäuben ist zu beachten, daß heutige Gesundheitsschäden auf die „Staubsituation" der vergangenen Jahrzehnte zurückzuführen sind; die jetzt anzuwendenden Schutzmaßnahmen können sich erst in den nächsten Jahren und Jahrzehnten auswirken.
Die Vermutung, daß erhöhte Faserkonzentrationen durch eine Abwitterung von Asbestzementdächern und -fassaden hervorgerufen werden können, ist nach bisher vorliegenden in- und ausländischen Untersuchungen nicht bestätigt worden.
Die höchsten Faserkonzentrationen, die im Bereich der einer Verwitterung ausgesetzten Asbestzementfläche gemessen wurden, liegen bei weitem unter denjenigen Werten, die unter Fachleuten heute als am Arbeitsplatz vertretbar angesehen werden, oder die an anderen Stellen infolge anderer Ursachen (z. B. Abrieb von Bremsen) festgestellt werden.

Die Bundesregierung ist der Auffassung, daß bei Anwendung von Asbestzementprodukten im Baubereich die einschlägigen Arbeitsschutz- und Anwendungsvorschriften strikt beachtet werden müssen.
Sie beabsichtigt derzeit kein generelles Anwendungsverbot für Asbestzementprodukte im Bauwesen und geht davon aus, daß nach Entwicklung baupraktisch geeigneter Substitute auf Asbestfasern in diesen Produkten künftig verzichtet werden kann.
72. Abgeordneter
Menzel
(SPD) Erwägt die Bundesregierung, die Verwendung von Asbestzementprodukten bei ihren eigenen Bauvorhaben zu beschränken oder zu verbieten?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Sperling vom 25. März
Die Bundesregierung ist der Auffassung, daß nach dem heute gesicherten Wissensstand auch bei Anwendungen im Bauwesen mit Asbestzementprodukten überlegt und vorsichtig umgegangen werden muß. Es spricht jedoch nichts dagegen, diesen in der Praxis bewährten und wirtschaftlich einsetzbaren Baustoff unter Beachtung der Anwendungsund Verarbeitungsvorschriften im Baubereich weiterhin zuzulassen. Der Bundesminister für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau sieht bisher keinen Anlaß, in seinem Zuständigkeitsbereich die Verwendung von Asbestzement besonderen Beschränkungen zu unterwerfen oder zu verbieten.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie
73. Abgeordneter Dr. Jens (SPD)
Treffen Informationen in der Presse zu, nach denen das VW-Werk heute bereits Personenkraftwagen mit einem Dieselverbrauch von 3,9 Liter je 100 Kilometer produzieren könnte, diese jedoch aus rein wirtschaftlichen Gründen zur Zeit auf dem Markt nicht erhältlich sind, und was gedenkt die Bundesregierung zu tun, damit diese Wagen gegebenenfalls serienmäßig und damit preisgünstig angeboten werden?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Stahl vom 23. März
Ihre Informationen aus der Presse treffen insoweit zu, als das Volkswagenwerk im Auftrag des amerikanischen Verkehrsministeriums ein Versuchsfahrzeug (IRVW — Integrated Research VW) gebaut hat, das mit einem aufgeladenen Dieselmotor nach dem amerikanischen Meßverfahren 60 Meilen pro Gallone erreichte. Dieser Wert entspricht 3,92 Liter/100 Kilomter. Mit dem in der Bundesrepublik Deutschland geltenden Meßverfahren nach DIN 70030 wurden mit dem Fahrzeug im Stadtfahrzyklus 6,7 Liter/100 Kilometer, bei Konstantfahrt mit 90 km/h 4,2 Liter/100 Kilometer und bei Konstantfahrt mit 120 km/h 5,4 Liter/100 Kilometer als Verbrauch gemessen.
Derartige Versuchsfahrzeuge und die Erkenntnisse des Betriebs über längere Distanz bilden die Grundlage für die technologische Weiterentwicklung der Serienfahrzeuge. Sie enthalten Baugruppen, die erst fur die Serienfertigung vorbereitet werden müssen, so daß eine Umsetzung der neuen Erkenntnisse in die Produktion nicht sofort möglich ist.

Geschäftsbereich des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft
74. Abgeordneter Daweke (CDU/CSU)
Wann gedenkt die Bundesregierung, den 11. Rahmenplan für den Hochschulbau vorzulegen, und treffen Meldungen zu, daß die Bundesregierung nicht beabsichtigt, im Jahr 1981 diesen Rahmenplan vorzulegen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Kuhlwein vom 26. März
Die Rahmenpläne für den Hochschulbau werden nicht einseitig durch die Bundesregierung, sondern nach § 5 Abs. 1 des Hochschulbauförderungsgesetzes (HBFG) als gemeinsame Rahmenpläne von Bund und Ländern durch den Planungsausschuß für den Hochschulbau beschlossen und der Bundesregierung und den Landesregierungen zugeleitet.
Bei den vorbereitenden Beratungen bestand zwischen Bund und Ländern Einvernehmen, daß die Rahmenplanung wegen der Haushaltslage einer grundsätzlichen Überprüfung unterzogen werden soll, die nicht vor Ende 1981 abgeschlossen werden kann. Die entsprechenden Änderungen können erst in den 1982 zu beschließenden Rahmenplan eingebracht werden, der bei fortlaufender jährlicher Zählung der 12. wäre. Es bestand ferner Einvernehmen, daß zur Überbrückung im Lauf dieses Jahrs ein Dringlichkeitsprogramm beraten und beschlossen werden soll, das die unabdingbaren und unaufschiebbaren Neuvorhaben erfaßt. Ob unter diesen Umständen 1981 ein 11. Rahmenplan vorgelegt wird, ist zwischen Bund und Ländern noch offen. Es geht dabei u. a. um die Frage, ob der für einen Rahmenplan unvermeidbare Arbeitsaufwand sinnvoll ist, wenn der 11. Rahmenplan sich vom 10. Rahmenplan kaum unterscheiden wird.
75. Abgeordneter Pfeifer (CDU/CSU)
Auf welche Höhe belaufen sich die Zuwendungen aus Bundesmitteln für die Gemeinnützige Gesellschaft Gesamtschule (GGG) in den Haushaltsjahren 1980 (Ist) bzw. 1981 (Soll)?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Kuhlwein vom 26. März
1. 1980 Gesamtsumme Bundesmittel = 161 039 DM
vom 1. Januar 1980
bis 30. Juni 1980 = 106749 DM [Sammelbewilligung für 7 Projekte, die von der Gemeinnützigen Gesellschaft Gesamtschule (GGG) durchgeführt wurden]
vom 1. Oktober 1980
bis 31. Dez. 1980 = 54290 DM (für 6 Projekte)
2. 1981 Gesamtsumme Bundesmittel = 159435 DM
vom 1. Januar 1981
bis 31. Dezember 1981	(für 6 Projekte).
76. Abgeordneter Pfeifer (CDU/CSU)
Kann die Bundesregierung die Ankündigung des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft am 16. März 1981 bestätigen, daß die Bundesregierung ihre Hochschulbaumittel für 1981 um 150 Millionen DM erhöhen wird, wenn die Länder eine entsprechende Vorfinanzierung dieses Betrags ihrerseits zusagen?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Kuhlwein vom 25. März
Es wird erwogen, den Ländern die Vorfinanzierung von Bundesmitteln in Höhe von 100 Millionen DM für laufende und von 50 Millionen DM für dringende Neuvorhaben im Jahr 1981 vorzuschlagen. Die damit verbundenen Fragen müssen noch geklärt und dann weiter mit den Ländern erörtert werden.
77. Abgeordneter Nelle (CDU/CSU)
Wie steht die Bundesregierung zu der Vorhaltung, die an sie im Zusammenhang mit der vorgeschlagenen 20 Prozent-Kürzung der Hochschulbaumittel von mehreren Ministerpräsidenten der Länder gerichtet wurden, der Bund müsse ein berechenbarer Partner für die Länder sein und in seinen Finanzierungszusagen das Gebot der Kontinuität beachten?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Kuhlwein vom 26. März
Die Bundesregierung hat die notwendigen Kürzungen beim Hochschulbau den Ländern im frühestmöglichen Zeitpunkt mitgeteilt.
Unsicherheiten bei der Durchführung der Gemeinschaftsaufgabe hat es auch in der Vergangenheit gegeben, insbesondere weil die Realisierung hinter den Planungen aus Gründen zurückblieb, die im Verantwortungsbereich der Länder lagen. Die Bundesregierung hat daraus nie den Schluß gezogen, daß das Verhalten der Länder nicht berechenbar sei.
78. Abgeordnete Frau
Dr. Wilms (CDU/CSU)
Wie beurteilt die Bundesregierung die Tatsache, daß die Ministerpräsidenten aller Länder anläßlich der letzten Konferenz der Regierungschefs von Bund und Ländern die Bundesregierung übereinstimmend aufgefordert haben, die 20 Prozent-Kürzung der Hochschulbaumittel des Bundes rückgängig zu machen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Kuhlwein vom 26. März
Die Forderung der Regierungschefs der Länder ist aus ihrer Sicht verständlich. Angesichts der angespannten Finanzlage aller öffentlichen Haushalte konnten aber auch die für die Gemeinschaftsaufgabe Hochschulbau und die anderen Gemeinschaftsaufgaben vorgesehenen Mittel von einer Kürzung nicht ausgenommen werden. Die Bundesregierung prüft zur Zeit, ob u. a. durch Vorleistungen der Länder der finanzielle Handlungsspielraum erhöht werden kann.
79. Abgeordnete Frau
Dr. Wilms (CDU/CSU)
Teilt die Bundesregierung die Auffassung der Ministerpräsidentenkonferenz, daß die 20 Prozent-Kürzung der Hochschulbaumittel durch die Bundesregierung eine weitgehende Neuplanung des Hochschulbaus in den Ländern notwendig mache und nicht allein mit Umplanungen aufgefangen werden könne?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Kuhlwein vom 26. März
Die Kürzung der Mittel für den Hochschulbau macht eine Überprüfung der gegenwärtigen Planung für den Hochschulbau erforderlich. Sie ist unter Beteiligung des Wissenschaftsrats eingeleitet.

80. Abgeordneter Rühe
(CDU/CSU)
Welche zu erwartenden Erfolgsaussichten haben die internen rechtlichen Prüfungen der eventuellen Verfassungs- oder Verwaltungsgerichtsklagen der Länder gegen die einseitige 20 Prozent-Kürzung der Hochschulbaumittel durch den Bund ergeben?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Kuhlwein vom 26. März
Eine Prüfung der von Ihnen angesprochenen Rechtsfrage ist eingeleitet. Entsprechend der Beratung zwischen den Regierungschefs von Bund und Ländern sind alle Beteiligten gegenwärtig auf die politische und sachliche Klärung der bestehenden Probleme konzentriert.
81. Abgeordneter Rühe
(CDU/CSU)
Sind nach Kenntnis der Bundesregierung die Länder überhaupt finanziell in der Lage, eine Vorfinanzierung von Hochschulbaumitteln in Höhe von 150 Millionen DM zu übernehmen, wenn die Bundesregierung eine Zusage ihrerseits zur Erhöhung ihrer Hochschulbaumittel entsprechend der Ankündigung des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft am 16. März 1981 geben wird?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Kuhlwein vom 26. März
Diese Frage kann vom Bund nicht abschließend für alle Länder beurteilt werden. Es ist bekannt, daß eine Reihe von Ländern beabsichtigt, Vorleistungen zu erbringen. Bei einer Vorfinanzierung von insgesamt 150 Millionen DM durch alle elf Länder hält sich der Betrag für ein einzelnes Land in Grenzen.
Geschäftsbereich des Bundesministers für wirtschaftliche Zusammenarbeit
82. Abgeordneter
Lamers
(CDU/CSU)
Wie hoch war jeweils in den Jahren 1976, 1977, 1978, 1979 bzw. 1980 der prozentuale Anteil der Förderung der LLDC-Länder an der gesamten bilateralen öffentlichen Entwicklungshilfe bei den Zusagen bzw. bei den Auszahlungen?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Sanne vom 23. März
Die LLDC hatten folgenden Anteil (in v. H.) an den bilateralen ODAZusagen und -Auszahlungen:
	Zusagen	Auszahlungen
1976	17,7	22,0
1977	15,5	22,0
1978	19,7	21,7
1979	24,1	22,7
Für 1980 sind keine Angaben möglich, da noch nicht alle ODA-Meldungen vorliegen.

83. Abgeordneter Lamers (CDU/CSU)
In welchen Staaten, in denen Menschenrechte gravierend verletzt werden und Willkür, Einschüchterung und physische Bedrohung die Beziehungen zwischen den Regierenden und den Regierten charakterisieren, fördert die Bundesregierung gemäß Nummer 13 ihrer entwicklungspolitischen Grundlinien allenfalls Vorhaben, die unmittelbar der notleidenden Bevölkerung zugute kommen?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Sanne vom 23. März
Die Bundesregierung fördert entsprechend ihren entwicklungspolitischen Grundlinien in Staaten, in denen Willkür, Einschüchterung und physische Bedrohung die Beziehungen zwischen den Regierenden und den Regierten charakterisieren, allenfalls Vorhaben, die unmittelbar der notleidenden Bevölkerung zugute kommen. Dies kann nur in solchen Staaten geschehen, in denen geeignete Institutionen und Trägerorganisationen vorhanden sind, die die Gewähr bieten, daß die Maßnahmen der entwicklungspolitischen Zusammenarbeit die betroffene Bevölkerung direkt erreichen. Der völlige Abbruch der entwicklungspolitischen Zusammenarbeit würde in diesen Fällen weniger ein menschenverachtendes Regime treffen als vielmehr die Menschen, die ein Recht auf menschenwürdige Lebensbedingungen haben.
84. Abgeordneter
Schmöle
(CDU/CSU)
Wie hoch war jeweils in den Jahren 1976, 1977, 1978, 1979 bzw. 1980 der finanzielle Umfang der direkten Förderung der Nahrungsmittelproduktion in den Entwicklungsländern bei den Auszahlungen?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Sanne vom 23. März
Der finanzielle Umfang der direkten Förderung der Nahrungsmittelproduktion in den Entwicklungsländern betrug:
Auszahlungen
1976	55,30 Millionen DM
1977	57,86 Millionen DM
1978	111,61 Millionen DM
1979	1 17,78 Millionen DM
1980*)	123,38 Millionen DM.
85. Abgeordneter
Schmöle
(CDU/CSU)
Wie hoch war jeweils in den Jahren 1976, 1977, 1978, 1979 bzw. 1980 der prozentuale Anteil der direkten Förderung der Nahrungsmittelproduktion in den Entwicklungsländern an der gesamten bilateralen öffentlichen Entwicklungshilfe bei den Zusagen bzw. bei den Auszahlungen?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Sanne vom 23. März
Der Anteil der direkten Förderung der Nahrungsmittelproduktion an der gesamten bilateralen Entwicklungshilfe betrug:
	Zusagen	Auszahlungen
1976	2,8v.H.	1,8v.H.
1977	3,3v.H.	1,9v.H.
1978	3,4v.H.	3,Ov.H.
1979	2,8 v. H.	2,5 v. H.
1980*)	4,3 v. H.	2,6 v. H.
*) vorläufige Zahlen

86. Abgeordneter
Pieroth
(CDU/CSU)
Wieviel Tonnen Grundnahrungsmittel konnten — nach Schätzung der Bundesregierung — jeweils in den Jahren 1976, 1977, 1978, 1979 bzw. 1980 durch die direkte Förderung der Nahrungsmittelproduktion in den Entwicklungsländern durch die öffentliche deutsche Entwicklungshilfe zusätzlich erzeugt werden?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Sanne vom 23. März
Die Frage, wieviel Tonnen Nahrungsmittel durch Projekte der TZ und FZ 1976 bis 1980 erzeugt wurden, läßt sich nicht beantworten. Nur ein geringer Teil der Maßnahmen ist auf eine direkte und ausschließliche Steigerung der Nahrungsmittelerzeugung gerichtet. Diese ist vielmehr oft Teil umfassender Vorhaben und Programme anderer Geber und der lokalen Regierungen. Mittelbezogene Produktionsstatistiken werden nicht geführt, in den Entwicklungsländern teilweise aus politischen Gründen. Außerdem führt die stärkere Ausrichtung auf Maßnahmen der ländlichen Entwicklung, insbesondere im Bereich der TZ, zu einer intensiveren Förderung mittelbar wirkender Vorhaben der Nahrungsmittelproduktion. Dies sind insbesondere Vorhaben, die Ausbildung, Beratung, Aufbau von Selbsthilfeeinrichtungen, Pflanzenschutzdiensten, Veterinärdiensten, Landtechnik und Vermarktung zum Gegenstand haben.
Eine auf direkte und ausschließliche Produktionssteigerung von Nahrungsmitteln ausgerichtete Agrarhilfe wäre in vielen Fällen nur über eine Förderung von Groß- und Plantagenbetrieben möglich. Lediglich die Lieferung von Produktionsmitteln, insbesondere Düngemitteln, Saatgut und Pflanzenschutzmitteln, dient der direkten Steigerung der Nahrungsmittelerzeugung und ist entwicklungspolitisch unter den Kriterien der ländlichen Entwicklung im Sinne der Bundesregierung vertretbar. Unmittelbar und mittelbar sind mit Sicherheit über 80 v. H. der Agrarhilfemaßnahmen auf Steigerung der Produktion von Grundnahrungsmitteln im Verbund mit anderen Zielen, wie Einkommenssteigerung von Kleinbetrieben und Ressourcenschutz, ausgerichtet.
Die Bundesregierung schätzt die zusätzliche Erzeugung von Grundnahrungsmitteln durch Lieferung von Düngemitteln auf
1976	250000 Tonnen Getreidewert
1977	360000 Tonnen Getreidewert
1978	330000 Tonnen Getreidewert
1979	335 000 Tonnen Getreidewert.
Die übrigen Förderungsmaßnahmen ermöglichen ein Vielfaches dieser Mengen.
87. Abgeordneter
Pieroth
(CDU/CSU)
Welche Entwicklungsländer konnten auf Grund der deutschen Entwicklungshilfe im Bereich der direkten Förderung der Nahrungsmittelproduktion im Zeitraum von 1976 bis 1979 ihr Defizit bei Nahrungsmittelimporten verringern?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Sanne vom 23. März
In folgenden Ländern wurden durch Projekte der TZ und FZ Beiträge zur Reduzierung der Nahrungsmitteldefizite oder zu dem Abbau von Steigerungsraten von Importen geleistet:
Ghana, Brasilien, Sierra Leone, Sri Lanka, Indien, Nepal, Ägypten, Äthiopien, Algerien, Kenia, Malawi, Marokko, Niger, Pakistan, Südkorea, Tansania, Tunesien, Philippinen, Zypern, Portugal.
Dabei ist zu berücksichtigen, daß infolge des hohen Befölkerungswachstums trotz der Steigerung der Produktion, insbesondere in zahlreichen Staaten Afrikas, z. B. in Kenia, Ägypten, Äthiopien, Gambia, Madagaskar, Niger, die Entwicklung der Nahrungsmittelerzeugung pro Kopf rückläufig war.

88. Abgeordneter Dr. Pohlmeier (CDU/CSU)
Wie hoch war der finanzielle Umfang der direkten Förderung kleinbäuerlicher Betriebe in den Entwicklungsländern jeweils in den Jahren 1976, 1977, 1978, 1979 bzw. 1980 bei den Auszahlungen bzw. bei den Zusagen?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Sanne vom 23. März
Der finanzielle Umfang der Förderung kleinbäuerlicher Betriebe in
den Jahren 1976 bis 1979 entwickelte sich für die bilaterale TZ und
FZ unter Zugrundelegung der Agrarhilfe im weiteren Sinne wie folgt:
a) Auszahlungen
1976	129 Millionen DM
1977	142 Millionen DM
1978	285 Millionen DM
1979	463 Millionen DM
b) Zusagen
1976	203 Millionen DM
1977	374 Millionen DM
1978	480 Millionen DM
1979	743 Millionen DM.
89. Abgeordneter Dr. Pohlmeier (CDU/CSU)
Wie hoch war jeweils in den Jahren 1976, 1977, 1978, 1979 bzw. 1980 der prozentuale Anteil der direkten Förderung kleinbäuerlicher Betriebe in den Entwicklungsländern an der gesamten bilateralen öffentlichen Entwicklungshilfe?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Sanne vom 23. März
Der prozentuale Anteil der direkten Förderung kleinbäuerlicher Betriebe an der gesamten bilateralen öffentlichen Hilfe betrug:
Zusagen	Auszahlungen
1976	6,0 v. H.	4,0 v. H.
1977	9,0 v. H.	4,7 v. H.
1978	10,Ov.H.	8,Ov.H.
1979	1 1,5 v. H.	10,0 v. H.
90. Abgeordnete
Frau
Fischer (CDU/CSU)
Wie hoch war der finanzielle Umfang der direkten Förderung des Aufbaus neuer handwerklicher und kleingewerblicher Betriebe in ländlichen Bereichen jeweils in den Jahren 1976, 1977, 1978, 1979 bzw. 1980 bei den Auszahlungen bzw. bei den Zusagen?
91. Abgeordnete
Frau
Fischer (CDU/CSU)
Wie hoch war jeweils in den Jahren 1976, 1977, 1978, 1979 bzw. 1980 der prozentuale Anteil der direkten Förderung des Aufbaus neuer handwerklicher und kleingewerblicher Betriebe in ländlichen Bereichen an der gesamten bilateralen öffentlichen Entwicklungshilfe bei den Auszahlungen bzw. bei den Zusagen?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Sanne vom 23. März
Die Förderung der handwerklichen und kleingewerblichen Betriebe in Entwicklungsländern kann nach Auffassung der Bundesregierung nur indirekt durch eine Unterstützung des Auf- und Ausbaus geeigneter einheimischer Förderungsinstitutionen verbessert werden. Hieran wirkt

sie durch Beratungsmaßnahmen für Industrieministerien, KleinindustrieFörderungsorganisationen und Finanzierungsinstitutionen mit und stellt diesen Finanzmitteln zur Förderung der Betriebe zur Verfügung. Eine direkte Förderung der Zehntausende von Kleinbetrieben seitens der Bundesregierung wäre — abgesehen von den eigenständigen Vorstellungen der Entwicklungsländer zur Kleinindustrie-Förderung, welche bisher ländliche Kleinbetriebe unzureichend einbeziehen — administrativ nicht möglich.
Die indirekte Förderung des Aufbaus neuer Kleinbetriebe in ländlichen Regionen über die Auszahlungen einheimischer Institutionen wird für die Jahre 1976 bis 1980 auf 175 Millionen DM geschätzt. Dies entspricht durchschnittlich knapp 1 v. H. der gesamten bilateralen öffentlichen Entwicklungshilfe der Bezugsjahre. Bezieht man die Förderung bestehender Betriebe, die von den Erfolgsaussichten her als vorrangig erachtet wird, ein, würde sich der Prozentsatz mehr als verdoppeln.
Eine weitere Aufschlüsselung, insbesondere nach Zusagen, würde umfangreiche Erhebungen bei den Institutionen der Partnerländer erfordern, denen die Erstausleihung der zur Verfügung gestellten und Folgeausleihung der von den Kreditnehmern zurückgezahlten Darlehensbeträge obliegt. Da entwicklungspolitisch kein grundsätzlicher Unterschied zwischen der Förderung neuer und schon bestehender Betriebe besteht, erfolgt bisher keine statistische Differenzierung. Sie wäre auch wegen der fließenden Übergänge zwischen informaler und formaler Existenz der Unternehmen •kaum exakt zu erfassen. Entsprechendes gilt für die Abgrenzung von städtischem und ländlichem Bereich angesichts großer ländlicher Zentralorte, die der Versorgung landwirtschaftlicher Regionen dienen, und eines weit über die definierten Stadtgrenzen hinausreichenden, direkten Einflußbereichs der Hauptstädte.
92. Abgeordneter
Repnik
(CDU/CSU)
Wieviel Arbeitsplätze in ländlichen Regionen der Dritten Welt außerhalb der Landwirtschaft sind durch die deutsche bilaterale öffentliche Entwicklungshilfe jeweils in den Jahren 1976, 1977, 1978, 1979 bzw. 1980 neu geschaffen worden?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Sanne vom 23. März
Für Maßnahmen außerhalb der Landwirtschaft wurden im Rahmen der gesamten bilateralen Zusammenarbeit von 1976 bis 1980 bereitgestellt
	Zusagen	Auszahlungen (Brutto)
1976	3101 Millionen DM	2917 Millionen DM
1977	3315 Millionen DM	2757 Millionen DM
1978	4325 Millionen DM	3337 Millionen DM
1979	5662 Millionen DM	4275 Millionen DM
1980*)	5687 Millionen DM	4436 Millionen DM.
Eine Aufschlüsselung nach ländlichem und städtischem Raum würde umfangreiche Erhebungen erfordern und auf erhebliche definitorische Probleme stoßen. Bei der FZ wird rund die Hälfte der außerlandwirtschaftlich eingesetzten Mittel nicht in den städtischen Zentren der Entwicklungsländer investiert. Untersuchungen über direkte Arbeitsplatzeffekte von Maßnahmen der Finanziellen Zusammenarbeit haben gezeigt, daß diese je nach Charakter der Maßnahme große Unterschiede aufweisen.
Die indirekten Beschäftigungseffekte dürften weit über die direkten hinausgehen. Insbesondere im Bereich der Technischen Zusammenarbeit stehen mittelbare Arbeitsplatzwirkungen im Vordergrund, da hier die Investition hinter der Beratung und dem know-how-Transfer deutlich zurücksteht.
*) Zahlen noch unvollständig

Die quantitative Ermittlung dieser mittelbaren Arbeitsplatzeffekte würde unverhältnismäßigen und damit nicht vertretbaren finanziellen und verwaltungsmäßigen Aufwand erfordern.
93. Abgeordneter Repnik (CDU/CSU)
In welcher Weise achtet die Bundesregierung gemäß ihren entwicklungspolitischen Grundlinien, Nummer 13, bei Entscheidungen über entwicklungspolitische Zusammenarbeit auf die Verwirklichung der Menschenrechte in den Entwicklungsländern?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Sanne vom 23. März
Die Bundesregierung berücksichtigt bei ihren Entscheidungen über entwicklungspolitische Zusammenarbeit die Situation der Menschenrechte in den Entwicklungsländern insofern, als sie eine Zusammenarbeit mit Staaten nur in sehr eingeschränktem Maße für möglich erachtet, in denen eklatante Menschenrechtsverletzungen an der Tagesordnung sind. Die Bundesregierung hat hieraus schon in der Vergangenheit in einzelnen Fällen Konsequenzen gezogen. Wo diese eklatanten Menschenrechtsverletzungen vorkommen, bleibt dann meist nur noch die Möglichkeit, den betroffenen Menschen über Kirchen und private Institutionen oder internationale Organisationen zu helfen. Im Rahmen der öffentlichen Zusammenarbeit können allenfalls Vorhaben gefördert werden, die unmittelbar der notleidenden Bevölkerung zugute kommen. Die Entscheidung ist in jedem Einzelfall zu treffen.
94. Abgeordneter Dr. Pinger (CDU/CSU)
Wie teilt sich die vom Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit im Informationsdienst vom 19. Februar 1981 berichtete Vergabe der 47 Millionen DM Fördermittel aus dem Niederlassungsprogramm 1980 auf nach Entwicklungsländern?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Sanne vom 20. März
Die Kreditzusagen aus dem Niederlassungsprogramm 1980 verteilen sich auf folgende Investitionsländer:
Afrika	TDM
Ägypten	1406
Elfenbeinküste	750
Marokko	3140
Nigeria	1850
Swaziland	400
Tunesien	2935
Asien	TDM
Indonesien	750
Israel	1250
Malaysia	2200
Philippinen	225
Singapur	1175
Süd-Korea	2500
Thailand	600
Amerika	TDM
Argentinien	850
Bolivien	440
Brasilien	8861
Guatemala	350
Haiti	1600
Mexiko	1160
Paraguay	300
Venezuela	900
Europa	TDM
Griechenland	550
Jugoslawien	1349
Malta	630
Portugal	1130
Spanien	9725
95. Abgeordneter Dr. Pinger (CDU/CSU)
Wieviel Unternehmen, die Förderungsmittel aus dem Niederlassungsprogramm 1980 nachgefragt haben, erhielten keine Mittel, und welches sind die entwicklungspolitischen Kriterien, nach denen die Auswahl getroffen wurde?

Antwort des Staatssekretärs Dr. Sanne vom 20. März
Im Jahr 1980 wurden 101 Anträge bei der Kreditanstalt für Wiederaufbau eingereicht. Aus dem Jahr 1979 waren 50 Anträge offengeblieben, so daß bei der KfW insgesamt 151 Anträge zur Entscheidung anstanden. Im Lauf des Jahrs 1980 wurden folgende Entscheidungen getroffen:
Zusagen	65
Ablehnungen	36
zurückgezogene Anträge 20 noch nicht
entschiedene Anträge	30
Die Darlehen werden grundsätzlich an kleine und mittlere deutsche Unternehmen mit einem Umsatz von bis zu 200 Millionen DM gewährt. Bei der Entscheidung über die Gewährung eines Darlehens wurden folgende entwicklungspolitische Kriterien herangezogen : Anzahl der neugeschaffenen bzw. erhaltenen Arbeitsplätze im Entwicklungsland, Aspekte des technologischen und/oder unternehmerischen know how, besondere Ausbildungsleistungen für einheimische Arbeitskräfte im Anlageland, Einfluß auf Produktionsstruktur des Anlagelandes, voraussichtliche Import- und Exportauswirkungen.

B. Ergänzende Antwort der Bundesregierung auf eine frühere Frage
Ergänzende Antwort
des Staatsministers Frau Dr. Hamm-Brücher vom 18. März 1981
In Ergänzung meiner Antwort vom 11. März 1981 beantworte ich Ihre Fragen Nummern 6, 7 und 8 in Drucksache 9/236 wie folgt:
Herr Professor Dr. Löw, der sich im Rahmen einer Austauschvereinbarung des Deutschen Akademischen Austauschdienstes mit der tschechoslowakischen Akademie der Wissenschaften in Prag aufhielt, wurde am 18. März 1981 in Prag auf offener Straße verhaftet, drei Tage im Polizeigefängnis festgehalten, von tschechoslowakischer Seite der „Provokation" und „faschistischer Äußerungen" beschuldigt und in die Bundesrepublik Deutschland abgeschoben, obwohl Professor Dr. Löw nach seinem Bericht ausschließlich in der Akademie der Wissenschaften in Prag über Marxismus wissenschaftlich diskutiert hatte.
Die Botschaft der Bundesrepublik Deutschland in Prag hat wegen der Inhaftierung und Ausweisung von Professor Dr. Löw durch die tschechoslowakischen Behörden und der damit verbundenen Rechtsverletzungen im tschechoslowakischen Außenministerium und im Schulministerium in Prag demarchiert. Gleichermaßen hat das Auswärtige Amt gegenüber der tschechoslowakischen Botschaft in Bonn protestiert.
Die Bundesregierung wird der tschechoslowakischen Regierung weiterhin deutlich machen, daß sie nicht bereit ist, derartige Verletzungen des Gastrechts und des internationalen Rechts, die den deutsch-tschechoslowakischen Wissenschaftsaustausch ernsthaft belasten, zu dulden. Das Auswärtige Amt wird die hiesige tschechoslowakische Botschaft nochmals ausführlich auf unseren Standpunkt hinweisen und der Deutsche Akademische Austauschdienst gleichermaßen die tschechoslowakische Akademie der Wissenschaften.
Bonn, den 27. März 1981</TEXT>
</DOKUMENT>
