<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung und Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/118</NR>
  <DATUM>26.01.1981</DATUM>
  <TITEL>zu der Verordnung der Bundesregierung Aufhebbare Verordnung zur Änderung des Deutschen Teil-Zolltarifs (Nr. 6/80 - Erhöhung des Zollkontingents 1980 für Bananen) - Drucksache 8/4498 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Ausschuss für Wirtschaft</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Ahrens, Karl</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/118
26.01.81 Sachgebiet 613 
Beschlußempfehlung und Bericht
des Ausschusses für Wirtschaft (9. Ausschuß)
zu der Verordnung der Bundesregierung
Aufhebbare Verordnung zur Änderung des Deutschen Teil-Zolltarifs (Nr. 6/80 - Erhöhung des Zollkontingents 1980 für Bananen)
- Drucksache 8/4498 -
A. Problem
Das Zollkontingent für Bananen wurde für das Jahr 1980 vorläufig ' auf 373 000 t festgesetzt.
B. Lösung
Nach Vorliegen der endgültigen Einfuhrzahlen des Kalenderjahres 1979 — die Grundlage sind für die Eröffnung des Jahreskontingents 1980 — wird die Kontingentmenge auf 550 000 t neu festgesetzt.
Einmütigkeit im Ausschuß

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen,
die Aufhebung der Verordnung nicht zu verlangen.
Bonn, den 23. Januar 1981 Der Ausschuß für Wirtschaft
Dr. Dollinger Vorsitzender
Dr. Ahrens Berichterstatter
Bericht des Abgeordneten Dr. Ahrens
Die Verordnung, die am 3. Oktober 1980 verkündet worden und bereits in Kraft getreten ist, wurde dem Ausschuß für Wirtschaft am 11. Dezember 1980 vom Präsidenten des Deutschen Bundestages überwiesen. Es handelt sich um eine sogenannte Nachlaufverordnung, bei der der Bundestag nach § 77 Abs. 7 des Zollgesetzes in einer Frist von vier Monaten nach Verkündung die Aufhebung verlangen kann.
Der Ausschuß für Wirtschaft hat die Vorlage in seiner Sitzung am 21. Januar 1981 beraten.
Bei der Verordnung geht es um folgendes:
Der Bundesrepublik Deutschland steht nach dem dem EWG-Vertrag anliegenden „Protokoll über das Zollkontingent für die Einfuhr von Bananen" ein Jahreskontingent für die zollfreie Einfuhr von Bananen aus Ländern zu, die der EWG nicht assoziiert sind. Die Höhe des Zollkontingents richtet sich u. a. nach den tatsächlichen Einfuhren des jeweiligen Vorjahres.
Das Grundkontingent für das Kalenderjahr 1980 ist von den Mitgliedstaaten der EG zunächst vorläufig auf 373 000 t festgelegt worden. Die tatsächlichen Einfuhrzahlen des Jahres 1979 lagen damals noch nicht vor. Dieser Beschluß ist durch Verordnung zur Änderung des Deutschen Teil-Zolltarifs Nr. 1/80 —
Zollkontingent 1980 für Bananen — BGBl. II S. 1348 in deutsches Recht umgesetzt worden.
Nummer 6 des genannten Protokolls über das Zollkontingent für die Einfuhr von Bananen sieht vor, daß das deutsche Zollkontingent mit Zustimmung der anderen Mitgliedstaaten der EG erhöht wird, wenn es den der Gemeinschaft assoziierten Staaten (heute: AKP-Staaten) nicht möglich ist, die von der Bundesrepublik Deutschland verlangten Mengen vollständig zu liefern. Auf Grund dieser Bestimmung haben die Mitgliedstaaten im Hinblick auf die inzwischen bekannten Einfuhrzahlen des Jahres 1979 (603 225 t)
einer Erhöhung des Grundkontingents um 2 000 t auf 375 000 t und
einer vorläufigen zusätzlichen Erhöhung um 175 000 t
zugestimmt. Die vorliegende Verordnung dient der Umsetzung dieses Beschlusses der Gemeinschaft in nationales Recht. Sie legt das Zollkontingent entsprechend fest. Dadurch wird bis zur Höhe des neuen Kontingents die Erhebung eines Zollsatzes von 20 v. H. auf solche Bananenimporte vermieden, die über das vorläufige Kontingent von 373 000 t hinausgehen.
Namens des Ausschusses für Wirtschaft bitte ich das Hohe Haus, von seinem Aufhebungsrecht keinen Gebrauch zu machen.
Bonn, den 23. Januar 1981
Dr. Ahrens Berichterstatter</TEXT>
</DOKUMENT>
