<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/962</NR>
  <DATUM>29.10.1981</DATUM>
  <TITEL>Bericht der Bund-Länder-Kommission für Bildungsplanung und Forschungsförderung zur Förderung der Grundlagenforschung in der Bundesrepublik Deutschland</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/962
29.10.81 Sachgebiet 221 
Unterrichtung
durch die Bundesregierung
Bericht der Bund-Länder-Kommission für Bildungsplanung und Forschungsförderung zur Förderung der Grundlagenforschung in der Bundesrepublik Deutschland
Vorbemerkung
Der Deutsche Bundestag hat mit Beschluß vom 13. Juni 1980 die Bundesregierung ersucht, mit den Ländern Verhandlungen aufzunehmen mit dem Ziel, die Förderung der Grundlagenforschung in der Bundesrepublik Deutschland, wo nötig, zu verbessern 1).
Die Bund-Länder-Kommission für Bildungsplanung und Forschungsförderung (BLK) ist gemäß Artikel 1 des BLK-Abkommens das ständige Gesprächsforum für alle Bund und Länder gemeinsam berührenden Fragen des Bildungswesens und der Forschungsförderung. Auf dieser Grundlage hat der Ausschuß „Forschungsförderung" auf Antrag des Bundes den Beschluß des Deutschen Bundestages vom 13. Juni 1980 zur Förderung der Grundlagenforschung erörtert. Er hat in seine Beratungen auch den Beschluß des Deutschen Bundestages vom selben Tage zum Bundesbericht Forschung VI 2) insoweit einbezogen, als er die Förderung der Geistes- und Sozialwissenschaften betrifft.
Das Ergebnis der Erörterungen ist in dem folgenden Bericht zusammengefaßt, der von einer ad-hoc-Gruppe vorbereitet und vom Ausschuß „Forschungsförderung" der Kommission vorgelegt worden ist. Die großen Wissenschaftsorganisationen hatten Gelegenheit, zu den genannten Be-
1) BT-Drucksachen 8/4175 und 8/3879, vgl. Anlage 2.
2) BT-Drucksache 8/3858, Abschnitt II. 2; vgl. B. IV.

Schlüssen des Deutschen Bundestages und zu einem Vorentwurf des Berichts Stellung zu nehmen; diese Stellungnahmen sind bei der endgültigen Fassung des Berichts verwertet worden.
Die Kommission hat auf Ministerebene am 26. Oktober 1981 beschlossen, den Bericht zur Förderung der Grundlagenforschung in der Bundesrepublik Deutschland an die Bundesregierung weiterzuleiten. Die darin behandelten Themen werden, insbesondere soweit unterschiedliche Auffassungen erkennbar geworden sind, Gegenstand weiterer Verhandlungen zwischen Bund und Ländern sein.

Inhalt
Seite
A. Zusammenfassung  	5
B. Bericht zur Förderung der Grundlagenforschung in der Bundesrepublik Deutschland 	 11
Einleitung 	11
I. Allgemeines  	11
1. Potential der Grundlagenforschung  	11
2. Ausgaben und Personal der Grundlagenforschung 	 11
3. Ergebnisbewertung in der Grundlagenforschung 	12
4. Stand und weitere Entwicklung der Grundlagenforschung 	 12
5. Gemeinsam geförderte Grundlagenforschung 	 13
II Zu den einzelnen Anregungen des Beschlusses des Deutschen Bundestages  	14
1. Allgemeine Perspektiven  	14
1.1 Selbstverwaltung der Wissenschaft  	14
a) Grundsatz und Ausprägung in einzelnen Einrichtungen	14
b) Pflichten der Wissenschaftler  	16
c) Arten und Grenzen staatlicher Einflußnahme  	16
d) Institutionelle Förderung und Projektförderung  	16
e) Förderung von Spitzenleistungen  	17
f) Kontinuität und forschungsfreundliches Klima  	18
1.2 Rückkoppelung zwischen Grundlagenforschung und angewandter Forschung 	 18
a) Stand der Wechselwirkungen zwischen Grundlagenforschung und angewandter Forschung 	 18
b) Formen der Wechselwirkung zwischen Grundlagenforschung und angewandter Forschung 	 18
1.3 Gründung und Schließung von Forschungseinrichtungen 	 19
a) Gründung neuer Einrichtungen im Rahmen bereits bestehender Einrichtungen  	19
b) Gründung und Schließung-von Forschungseinrichtungen außerhalb bestehender Einrichtungen 	 20
2. Finanzielle Rahmenbedingungen 	 20
2.1 Mittelfristige Planung  	20
a) Gegenwärtige Situation 	 20
b) Weitere Entwicklung 	 21
c) Das Budgetrecht der Parlamente 	 21
2.2 Organisationsform; Etatisierung; Personalstruktur; Erneuerungsrate 	 22
a) Organisationsform  	22
b) Herauslösung der Forschungseinrichtungen aus dem Etat der Bundesregierung	 22
c) Personalstruktur  	24
d) Erneuerungsrate 	 25

Seite
2.3 Privates Vermögen; Wissenschaftlerbesoldung; steuerrechtliche Hemmnisse 	 25
a) Privates Vermögen 	 25
b) Leistungsgerechte Besoldung der Wissenschaftler 	 26
c) Beseitigung steuerrechtlicher Hemmnisse 	 28
3. Rahmenbedingungen für den Personalbereich;
Mobilität der Wissenschaftler  	29
a) Notwendigkeit größerer Mobilität der Wissenschaftler 	 29
b) Befristete Arbeitsverträge 	29
c) Mobilitätsfördernde Regelungen des HRG und des
BRRG 	 30
d) Stipendien 	30
e) Forschungsfreisemester  	31
f) Personalaustausch  	31
g) Personalführung 	 31
h) Auftragsforschung 	 31
i) Mobilitätshemmende Regelungen 	 32
4. Förderung des wissenschaftlichen Nachwuchses 	 32
4.1 Allgemeine Förderungsmaßnahmen	 32
a) Überblick über die vorliegenden Vorschläge 	 32
b) Die einzelnen Förderungs-Phasen 	 32
4.2 Besondere Förderungsmaßnahmen in der Grundlagenforschung 	 34
4.3 Besondere Förderungsmaßnahmen für den kochqualifizierten wissenschaftlichen Nachwuchs 	 34
4.4 Förderung des Auslandsaufenthalts 	 34
III. Grundlagenforschung in den Hochschulen 	 35
IV. Förderung der Geistes- und Sozialwissenschaften	 37
Anlagen
1. Übersicht zur gemeinsamen Forschungsförderung durch Bund und Länder 	 39
2. Beschluß des Deutschen Bundestages vom 13. Juni 1980 zur Förderung der Grundlagenforschung in der Bundesrepublik Deutschland 	 40

A. Zusammenfassung
I. Allgemeines
1. Der Bericht zur Förderung der Grundlagenforschung macht deutlich, daß die 'Bundesrepublik Deutschland bei der Förderung der Grundlagenforschung im internationalen Vergleich eine Spitzenposition einnimmt: In der Bundesrepublik Deutschland wird mehr als ein Fünftel der gesamten FuE-Ausgaben für die Grundlagenforschung aufgewandt; dieser Anteil ist größer als in anderen vergleichbaren Industriestaaten. Insgesamt stand. 1980 ein Betrag in der Größenordnung von acht Mrd. DM zur Förderung der Grundlagenforschung zur Verfügung.
Für die Bundesregierung und die Regierungen der Länder hat die Förderung der Forschung im allgemeinen und der Grundlagenforschung im besonderen trotz der angespannten Haushaltslage weiterhin vorrangige Bedeutung.
2. Das Schwergewicht der Grundlagenforschung liegt in den wissenschaftlichen Hochschulen, in denen ein breites und vielfältiges Forschungspotential vorhanden ist. Damit tragen die Länder in hohem Maße die Verantwortung für die Förderung der Grundlagenforschung. Im Hinblick auf die verfassungsmäßige Zuständigkeit der Länder wird davon abgesehen, die besonderen Probleme des Hochschulbereichs hier zu behandeln.
Ein weiterer großer Teil der Grundlagenforschung findet in Forschungseinrichtungen außerhalb der Hochschulen statt, die überwiegend vom Bund und den Ländern in gemeinsamer Verantwortung gefördert werden. Der Bericht konzentriert sich auf diese gemeinsam geförderte Grundlagenforschung. Die gemeinsame Forschungsförderung durch Bund und Länder ist in der Rahmenvereinbarung Forschungsförderung vom 28. November 1975 geregelt, die auf Artikel 91 b des Grundgesetzes beruht. Im Bereich der Grundlagenforschung erstreckt sie sich auf folgende Einrichtungen und Vorhaben: die Deutsche Forschungsgemeinschaft (DFG) und die Sonderforschungsbereiche (SFB); die MaxPlanck-Gesellschaft (MPG); 13 Großforschungseinrichtungen, die in erheblichem, im einzelnen jedoch unterschiedlichem Umfang Grundlagenforschung betreiben; 48 Forschungseinrichtungen, die in der Blauen Liste zusammengefaßt sind und großenteils Grundlagenforschung betreiben; etwa 75 Forschungsvorhaben der Akademien der Wissenschaften (Akademienprogramm).
3. Die Bundesregierung und die Regierungen der Länder sind der Auffassung, daß ein hohes Maß an Autonomie der Forschungseinrichtungen und ein forschungsfreundliches Klima in diesen Einrichtungen, in ihrem Verhältnis zu den staatlichen Organen und in der Öffentlichkeit wesentliche Voraussetzungen für erfolgreiche Grundlagenforschung sind. Insgesamt läßt sich feststellen, daß das in der Bundesrepublik Deutschland übliche Maß an Selbstverwaltung der Wissenschaft in kaum einem anderen Staat erreicht oder gar überschritten wird.
Bund und Länder haben zwar durch die im wesentlichen von ihnen getragene Finanzierung einen nicht unerheblichen Einfluß auf die Forschungseinrichtungen außerhalb der Hochschulen. In der Grundlagenforschung üben sie diesen Einfluß aber mit Zurückhaltung aus. Sie weisen die Finanzmittel in der Regel ohne Bindung an bestimmte Vorhaben zu. Die Entscheidung über die durchzuführenden oder zu fördernden Forschungen obliegt daher den einzelnen Einrichtungen, die dabei vorrangig wissenschaftliche Kriterien und Erfordernisse berücksichtigen.
4. Die Bundesregierung und die Regierungen der Länder sind der Auffassung, daß grundlegende rechtliche und strukturelle Veränderungen und Verbesserungen in der Förderung der Grundlagenforschung nicht notwendig sind. Unabhängig davon ist jedoch immer wieder zu prüfen, welche einzelnen Maßnahmen möglich und notwendig sind, um ein forschungsfreundliches Klima zu gewährleisten und die Voraussetzungen dafür sicherzustellen, daß die Grundlagenforschung auf die Dauer im internationalen Vergleich bestehen kann. Die Gefahren einer Bürokratisierung sind bekannt. Andererseits ist ein gewisses Maß an gesetzlichen und administrativen Regelungen unvermeidbar. Die föderalistische Struktur der Bundesrepublik Deutschland erfordert bestimmte Verfahren für das Zusammenwirken von Bund und Ländern; einer Vereinfachung dieser Verfahren sind auch durch die unterschiedlichen Interessenlagen Grenzen gesetzt.
5. Der Bericht verwertet die Ergebnisse vielfältiger Kontakte zwischen Vertretern des Bundes und der Länder und Vertretern der Wissenschaft. Insbesondere hatten die großen Wissenschaftsorganisationen zweimal Gelegenheit zur schriftlichen Äußerung. Diese Stellungnahmen waren Gegenstand eingehender Beratungen.
In den grundlegenden Fragen der Forschungsförderung besteht weitgehend Einvernehmen zwischen allen Beteiligten. Es wird auch nicht in Zweifel gezogen, daß das System der Forschungsförderung in der Bundesrepublik Deutschland gerade in seiner Vielfalt, in der lange bewährten Kooperation und im Engagement der Selbstverwaltung günstige Voraussetzungen für die Arbeit der Forscher schafft, die

auch im Ausland Anerkennung finden. Bei der Beurteilung einzelner Probleme, Vorschläge und Maßnahmen gibt es jedoch Auffassungsunterschiede zwischen der Wissenschaft und dem Staat, zwischen dem Bund und den Ländern und auch zwischen den für die Forschung und die Wissenschaft zuständigen Fachministerien und den jeweiligen Finanzressorts. In dem vorliegenden Bericht sind die unterschiedlichen Auffassungen zu konkreten Einzelfragen herausgearbeitet; die wichtigsten sind im zweiten Teil dieser Zusammenfassung dargestellt.
Die Bedeutung des vorliegenden Berichts besteht vor allem darin, daß Probleme und Auffassungsunterschiede eingehend dargestellt werden. Ihre Behandlung ist damit nicht abgeschlossen. Auf diese Weise sollen vielmehr die Voraussetzungen dafür geschaffen werden, daß die Arbeitsbedingungen für die Grundlagenforschung durch entsprechende politische Initiativen und Entscheidungen weiter verbessert werden.
Dies sind fortdauernde Aufgaben sowohl für die Regierungen als auch für die Parlamente.
6. Dem Recht der Wissenschaft auf Selbstverwaltung entsprechen Pflichten. Die Forscher müssen für die Qualität ihrer Arbeit einstehen und mit ihren Leistungen auch um das Vertrauen der Öffentlichkeit werben. Die Grundlagenforschung in der Bundesrepublik Deutschland hat auf einer Anzahl von Gebieten hohes Niveau erreicht und internationale Anerkennung gefunden. Um zunehmend Spitzenleistungen zu erzielen, sind weitere intensive Anstrengungen der Wissenschaft nötig.
II. Zu Einzelfragen
1. Die Überprüfung der Situation der Grundlagenforschung hat gezeigt, daß einige Probleme bestehen, für die Lösungen, die alle Beteiligte befriedigen, noch nicht gefunden werden konnten. Die Bundesregierung und die Regierungen der Länder sind jedoch der Auffassung, daß diese Probleme angegangen werden müssen und daß geeignete Wege eröffnet sind, um notwendige Verbesserungen zu verwirklichen.
a) Aus der Rahmenvereinbarung von November 1975 ergeben sich Fragen des Verfahrens, die im wesentlichen darin begründet sind, daß bei der gemeinsamen Forschungsförderung gleichrangige Kompetenzen des Bundes und der Länder zusammentreffen. Bemühungen sind eingeleitet, um das Verfahren zu vereinfachen. Die Mitglieder der Bund-LänderKommission für Bildungsplanung und Forschungsförderung haben am 26. Juni 1981 eine Arbeitsgruppe auf Ministerebene eingesetzt, die Aufgaben und Organisation der Kommission mit dem Ziel einer Straffung und einer Konzentration auf politisch bedeutsame Fragen überprüfen soll.
b) Bisher ist es nicht gelungen, staatliche Finanzplanung und Planungen der Forschungseinrichtungen voll aufeinander abzustimmen. Dies liegt nicht in erster Linie an dem Unterschied zwischen den forschungspolitisch berechtigten Planungen der Forschungseinrichtungen und den finanziellen Möglichkeiten des Staates. Vielmehr sind es die sich ständig ändernden Rahmenbedingungen für die öffentlichen Haushalte, die auch Veränderungen an bereits festgelegten Planzahlen erforderlich machen.
Es ist deshalb verständlich, daß die Forschungseinrichtungen die Forderung des Deutschen Bundestages nach einer verbindlicheren Finanz- und Personalplanung im Interesse einer kontinuierlichen Entwicklung unterstützen.
Andererseits ist eine Selbstbindung der öffentlichen Hände über den gegenwärtig geltenden Verbindlichkeitsgrad hinaus nicht möglich, da die Höhe der staatlichen Ausgaben für die Forschung jedes Jahr im Rahmen der wirtschaftlichen und finanziellen Gesamtentwicklung neu festgelegt werden muß. Die Bundesregierung und die Regierungen der Länder werden aber bemüht sein, auf der Grundlage der Planungen der Forschungseinrichtungen möglichst frühzeitig politische Aussagen über die gemeinsam anzustrebende Entwicklung zu machen.
In diesem Zusammenhang besteht auch der Wunsch an die Parlamente, die für die Forschungsförderung so wichtige Kontinuität zu gewährleisten.
c) Die Sonderforschungsbereiche der DFG sind langfristig, aber nicht auf Dauer angelegt. Von den seit 1968 jemals geförderten 151 Sonderforschungsbereichen sind 31 bisher wieder beendet worden; für weitere 14 ist die Beendigung beschlossen. Die im Interesse neuer Forschungsziele erwünschte Einstellung alter Sonderforschungsbereiche ist erfahrungsgemäß mit Schwierigkeiten verbunden. Die DFG hat hierzu grundsätzliche Überlegungen für ein Verfahren der Langfristprüfung und Beendigung von Sonderforschungsbereichen entwickelt. Auch der Wissenschaftsrat befaßt sich mit dieser Frage. Die Bundesregierung und die Regierungen der Länder unterstützen diese Bemühungen mit dem Ziel, alsbald eine befriedigende Regelung zu finden.
d) Bei institutioneller Förderung dienen alle Einnahmen des Zuwendungsempfängers — also auch Spenden und Erträge aus dem eigenen Vermögen — als Deckungsmittel für alle Ausgaben, soweit nicht Ausnahmen zugelassen werden.
Im Bereich der Grundlagenforschung verfügen nur die MPG und das Deutsche Krebsforschungszentrum über ein nennenswertes privates Vermögen. Für diese Einrichtungen konnten angemessene Ausnahmeregelungen entwickelt werden.
Während in manchen anderen Staaten der
Forschung in erheblichem Umfang private

Spenden zufließen, stehen der Grundlagenforschung in der Bundesrepublik Deutschland kaum private Mittel zur Verfügung. Die Annahme liegt nahe, daß private Spender abgehalten werden könnten durch Regelungen, wonach ihre zweckfreien Spenden nur zu einer Minderung der öffentlichen Zuwendungen, nicht aber zu einer Erweiterung der Forschungstätigkeit führen. Forschungspolitisch ist eine Ausweitung der Forschungskapazität der öffentlich geförderten Einrichtungen durch private Initiativen und Spenden ähnlich wie im Ausland wünschenswert.
Aus diesen Gründen erwägen die Bundesregierung und die Regierungen der Länder, von der Möglichkeit, Ausnahmen vom Anrechnungsgrundsatz zuzulassen, in größerem Umfang Gebrauch zu machen.
e) Bei der MPG und den Großforschungseinrichtungen ist für leitende Wissenschaftler die Anwendung der Besoldungsordnung C (Besoldungsgruppe C 4) vorgesehen. Einige Einrichtungen der Blauen Liste befinden sich jedoch in einer ähnlichen Konkurrenzsituation gegenüber Universitäten, Industrie und Ausland, die es infolge nicht ausreichender Vergütungsmöglichkeiten häufig erschwert, wenn nicht unmöglich macht, qualifizierte Bewerber für leitende Positionen zu gewinnen.
Nach Ansicht der Bundesregierung könne ein Ausweg in den dafür geeigneten Fällen z. B. in der Weise gefunden werden, daß ein Wissenschaftler durch eine gemeinsame Berufung zwischen einer Hochschule und dem Institut der Blauen Liste zum C 4-Professor ernannt werde und — ohne aus dem Professorenamt beurlaubt zu werden — zugleich eine leitende Funktion bei dem Institut der Blauen Liste übernehme, in gleicher Weise wie andere Hochschulprofessoren zugleich Universitätsinstitute leiteten; in Absprache mit der Hochschule könne eine Einschränkung seiner Lehrverpflichtungen vereinbart werden.
Die überwiegende Mehrheit der Länder ist der Auffassung, daß die C 4-Besoldung auch im Falle der Beurlaubung aus dem Professorenamt möglich sein müsse.
f) Zeitverträge dürfen nach den tarifvertraglichen Regelungen nur abgeschlossen werden, wenn hierfür sachliche oder in der Person des Angestellten liegende Gründe vorliegen; der Abschluß eines Zeitvertrages für die Dauer von mehr als fünf Jahren ist unzulässig. Ein Arbeitsvertrag für Aufgaben von begrenzter Dauer darf danach nicht abgeschlossen werden, wenn bereits beim Abschluß zu erwarten ist, daß die vorgesehenen Aufgaben nicht innerhalb von fünf Jahren erledigt werden können. Die Voraussetzungen werden von der Rechtsprechung eng ausgelegt.
Im Bereich der Forschung ergeben sich Probleme aus der Fünfjahresfrist und aus der Praxis bei der Anrechnung verschiedener Verträge. Es wächst die Gefahr, daß immer
mehr Wissenschaftler in Dauerpositionen gelangen, dadurch die Anstellungschancen der Nachwuchskräfte vermindern, die erwünschte Mobilität unterlaufen und die Stellenpläne der Hochschulen und der Forschungseinrichtungen außerhalb der Hochschulen belasten. Damit wird die Leistungsfähigkeit der Forschung gefährdet.
Der Wissenschaftsrat hat Anfang 1981 eine Arbeitsgruppe eingesetzt, die Probleme der Befristung von Arbeitsverhältnissen und deren Auswirkungen für die Forschung untersuchen soll. Die Bundesregierung und die Regierungen der Länder unterstützen diese Bemühungen.
g) Die Bundesregierung und die Regierungen der Länder stimmen der Forderung des Deutschen Bundestages nach größerer Mobilität der Wissenschaftler grundsätzlich zu.
Mobilitätshindernisse, die sich aus dem öffentlichen Dienstrecht ergeben, konnten für einen Arbeitsplatzwechsel innerhalb des öffentlichen Bereichs — also zwischen Hochschulen, überwiegend öffentlich geförderten Forschungseinrichtungen und der öffentlichen Verwaltung — durch Sonderregelungen weitgehend abgebaut werden.
Bei einem Wechsel aus dem öffentlichen Bereich in die Industrie bestehen dagegen weiterhin Mobilitätshindernisse, die durch die unterschiedlichen tarifrechtlichen Regelungen bedingt sind.
Weitgehende Änderungen der geltenden Regelungen würden zwar wesentliche Eingriffe in das öffentliche Dienstrecht und in das Tarifrecht erfordern, bei deren Realisierung auch die Auswirkungen auf andere Bereiche bedacht werden müßten. Die Bundesregierung und die Regierungen der Länder werden aber prüfen, wieweit im Hinblick auf forschungspolitische Bedürfnisse wenigstens in Teilbereichen, etwa zur Erhaltung von tarifrechtlichen Ansprüchen oder von Versorgungsansprüchen oder bei der Anrechnung von Beschäftigungszeiten beim Arbeitsplatzwechsel, Erleichterungen eingeführt werden können.
h) Das Ersuchen des Deutschen Bundestages an die Bundesregierung, Vorschläge vorzulegen, auf welche Weise steuerliche Hemmnisse beseitigt werden können, dürfte sich im wesentlichen auf die Auswirkungen der Körperschaftsteuerreform von 1977 für die gemeinnützigen Stiftungen beziehen. Betroffen sind davon z. B. die Stiftung Volkswagenwerk, die Robert Bosch-Stiftung, die Fritz Thyssen Stiftung und die Alfried Krupp von Bohlen- und Halbach-Stiftung. Diese Stiftungen unterliegen nach wie vor keiner Steuer vom Einkommen. Sie haben jedoch nach ihrer Aussage Einbußen dadurch erlitten, daß steuerpflichtige Kapitalgesellschaften wegen der gestiegenen Belastung ihrer ausgeschütteten Gewinne mit Körperschaftsteuer (von 24,6 auf 36

v. H.) ihre Gewinnausschüttungen nicht in dem Maße vornehmen, wie vor der Reform.
Das Ausschüttungsverhalten der Kapitalgesellschaften hat sich nach der Reform unterschiedlich entwickelt. Aus der Sicht der Stiftungen, die Einnahmeeinbußen hinnehmen mußten, ist die Lage nicht befriedigend. Die große Bedeutung der Stiftungen zumal im Bereich der Grundlagenforschung steht außer Frage. Im Bereich der Körperschaftsteuer sieht die Bundesregierung keine Möglichkeit, Änderungen zugunsten der Stiftungen vorzunehmen. Die Überlegungen, wie die dargestellten Nachteile für die steuerbegünstigten Stiftungen sonst beseitigt werden können, ohne andere Nachteile zu bewirken, sollten jedoch fortgeführt werden.
i) Die Geistes- und Sozialwissenschaften werden in der Bundesrepublik Deutschland in erheblichem Umfang und in vielfältigen Formen gefördert. Annähernd 30 v. H. der Hochschulforscher sind auf diesen Wissenschaftsgebieten tätig. Der Anteil der Geisteswissenschaften an den von der DFG im Normalverfahren bewilligten Beträgen betrug im Durchschnitt der letzten sechs Jahre 23,2 v. H. Insgesamt besteht nicht der Eindruck, daß die Förderung unzulänglich sei oder daß es an geeigneten Förderungsinstrumenten fehle. Ansätze zu einer weiteren Leistungssteigerung finden sich z. B. in den Empfehlungen des Wissenschaftsrates zur Förderung der empirischen Sozialforschung vom Januar 1981, zu einigen Einrichtungen der Blauen Liste oder zu Anträgen auf Aufnahme von Einrichtungen in diese Liste sowie in den Äußerungen der Konferenz der Akademien der Wissenschaften zur Aufnahme weiterer Vorhaben in das Akademienprogramm. Die Bundesregierung und die Regierungen der Länder werden von Fall zu Fall gemeinsam mit der Wissenschaft prüfen, wo Verbesserungen möglich sind.
2. Die Wissenschaftsorganisationen haben verschiedene Anregungen vorgetragen, um eine nach ihrer Auffassung zu starke Bürokratisierung zu vermeiden und ein forschungsfreundliches Klima zu fördern. Es ist nicht zu verkennen, daß diese Anregungen die Arbeitsvoraussetzungen für die Grundlagenforschung in mancher Hinsicht verbessern würden; sie werden deshalb teilweise auch von den zuständigen Fachressorts unterstützt. Die Bundesregierung und die Regierungen der Länder sind jedoch aufgrund ihrer Gesamtverantwortung und im Hinblick auf übergeordnete Gesichtspunkte — die eine Sonderstellung der Forschung nur in begrenztem Umfang zulassen — der Auffassung, daß die Anregungen nicht insgesamt verwirklicht werden können, weil die geltenden Regelungen für die Forschung grundsätzlich ausreichende und gegenüber anderen Bereichen zum Teil günstigere Voraussetzungen schaffen.
a) Für den Personalbereich streben die Wissenschaftsorganisationen vor allem flexiblere
Stellenpläne und verbesserte Stellenkegel an.
Die Bundesregierung und die Regierungen der Länder müssen im Interesse einer geordneten Personalwirtschaft daran festhalten, daß die Stellenpläne im Verhältnis zwischen Zuwendungsgebern und Zuwendungsempfängern verbindlich sind.1) Bei einer Lockerung dieser Verbindlichkeit ist die Gefahr nicht berechtigter Abweichungen vom Stellenplan nicht auszuschließen.
Eine generelle Verbesserung der Stellenkegel ist in der gegenwärtigen Situation nicht möglich. Dem Gesichtspunkt, daß die Grundlagenforschung besonders qualifiziertes technisches und wissenschaftliches Personal benötigt, ist bereits weitgehend Rechnung getragen. Außerdem bestehen Zulagenregelungen, die dazu führen, daß das Gehaltsniveau des wissenschaftlichen und technischen Personals hier höher ist als in anderen Bereichen. Unabhängig davon sind Bund und Länder bereit, im Einzelfall zu prüfen, ob es erforderlich ist, den Stellenplan zu verbessern.
b) Für den Bereich der Haushaltswirtschaft streben die Wissenschaftsorganisationen insbesondere an, daß die Übertragung von Resten ins nächste Haushaltsjahr, die Deckungsfähigkeit verschiedener Haushaltsansätze und das Eingehen von Verpflichtungen für spätere Haushaltsjahre in größerem Umfang zugelassen wird.
Die Bundesregierung und die Regierungen der Länder halten es gegenwärtig nicht für möglich, die geltenden haushaltsrechtlichen Vorschriften zu ändern. Einer erweiterten Übertragbarkeit von Haushaltsresten stünde der Grundsatz der Jährlichkeit der Haushalte entgegen. Für die Deckungsfähigkeit von Ansätzen sind bei den Großforschungseinrichtungen weitgehende Regelungen getroffen. Bei der Gewährung von Verpflichtungsermächtigungen werden im Hinblick auf die Lage der öffentlichen Haushalte in Zukunft Einschränkungen unvermeidlich sein. Unabhängig davon sind Bund und Länder bereit, im Einzelfall den besonderen Bedürfnissen der Grundlagenforschung Rechnung zu tragen und die geltenden Vorschriften flexibel anzuwenden.
Im Rahmen der Bund-Länder-Kommission für Bildungsplanung und Forschungsförderung werden demnächst die Beratungen über die gesamten „Besonderen Bewirtschaftungsgrundsätze" für die DFG und die MPG wieder aufgenommen.
3. In einigen Punkten stehen sich unterschiedliche Auffassungen des Bundes und der Länder gegenüber:
1) Wegen der unterschiedlichen Auffassungen der Bundesregierung und der Regierungen der Länder zur Aufnahme der Stellenpläne in den Bundeshaushalt vgl. A. II. 3. d.

a) Der Bundesminister für Forschung und Technologie hat 1980 31 v. H. der ihm zur Verfügung stehenden Mittel, d. h. rund 1,8 Mrd. DM, für die Grundlagenforschung aufgewandt. Die Mehrheit der Länder hält eine Umstrukturierung des Haushalts des BMFT mit dem Ziel einer Stärkung der Grundlagenforschung für geboten. Die Bundesregierung sieht z. Z. keine Veranlassung zu einer grundsätzlichen Änderung ihrer Förderungspolitik. Sie verweist zur Begründung ihrer Auffassung auch darauf, daß der Anteil der Förderungsmittel für die Grundlagenforschung in der Bundesrepublik Deutschland höher sei als in vergleichbaren Industriestaaten.
b) Die Länder haben vorgeschlagen, daß bei den Einrichtungen der Blauen Liste allein die Haushaltsvorschriften des Sitzlandes angewandt werden sollten, wenn der Finanzierungsanteil der Ländergemeinschaft 50 v. H. oder mehr beträgt. Mit diesem Vorschlag wird vor allem eine Verminderung des Verwaltungsaufwandes angestrebt. Die Bundesregierung sieht sich jedoch außerstande, diesem Vorschlag zu folgen, weil der Finanzierungsanteil des Bundes in fast allen Fällen größer sei als der Anteil der einzelnen Länder, insbesondere also auch größer als der Anteil des Sitzlandes.
c) Derzeit ist der Haushalt von zehn Einrichtungen der Blauen Liste Bestandteil eines Landeshaushalts (unselbständige Einrichtungen eines Landes). Hier können sich Schwierigkeiten aus dem Parlamentsvorbehalt ergeben, wenn der Bundesgesetzgeber und der (oder die) Landesgesetzgeber über die Höhe der Zuwendungen, über Stellen oder andere Fragen abweichend entscheiden. Beide Haushalte sind gleichermaßen rechtsverbindlich. Die Länder vertreten die Auffassung, daß in diesen Fällen der Landeshaushalt wegen der größeren Sachnähe den Vorrang haben müsse. Nach Auffassung der Bundesregierung müsse dagegen, wenn dies aus Effizienzgründen zweckmäßig sei, auch eine andere Regelung gelten können.
d) Nach § 6 Abs. 2 des Gesetzes über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Haushaltsjahr 1981 sind die Stellen für Angestellte, die in den Erläuterungen zu den Zuwendungstiteln ausgebracht sind, hinsichtlich der Gesamtzahl und der Zahl der für die einzelnen Vergütungsgruppen angegebenen Stellen verbindlich. In den vergangenen Jahren ist ohne eine entsprechende Vorschrift praktisch ebenso verfahren worden.
Die Bundesregierung verweist darauf, daß bei den gemeinsam finanzierten Forschungseinrichtungen in der Regel der auf die einzelnen Länder entfallende Finanzierungsanteil wesentlich kleiner sei als der jeweilige Bundesanteil. Es könne deshalb nicht angehen, daß dem Parlament des Bundes das Recht beschnitten werde, über die Höhe der Personalausgaben zu entscheiden. Dieses Recht solle dadurch sichergestellt werden, daß die Stellenpläne der Zuwendungsempfänger in die Erläuterungen zu den entsprechenden Titeln aufgenommen und im Sinne von § 6 Abs. 2 des Haushaltsgesetzes 1981 verbindlich werden.
Die Länder meinen dagegen, daß die neue Regelung ebenso wie die bisherige Praxis nicht gebührend Rücksicht nehme auf die andersartige Haushaltspraxis der Länder und auf das Budgetrecht der Landesparlamente, insbesondere des jeweiligen Sitzlandes, das bei gemeinsam geförderten Einrichtungen vorrangig zuständig sei. Dies gelte vor allem, wenn eine geförderte Einrichtung in einem Landeshaushalt als eigenes Kapitel veranschlagt sei. Es komme auch nicht auf den Finanzierungsanteil einzelner Länder an, sondern auf den der Gesamtheit der Länder, der in einigen Fällen größer sei als der des Bundes. Außerdem laufe § 6 Abs. 2 des Haushaltsgesetzes 1981 dem Beschluß des Deutschen Bundestages vom 13. Juni 1980 zuwider, mit dem gerade die Stärkung der Selbstverwaltung der Wissenschaft und eine Beschränkung des staatlichen Handelns auf das Notwendige gefordert würden.
Die Länder würden es begrüßen, wenn der Deutsche Bundestag diese Regelung wieder aufgeben könnte.
e) Die Finanzierungsregelung des Graduiertenförderungsgesetzes läuft am 31. Dezember 1981 aus. Es wird sichergestellt, daß alle bis Ende 1981 bewilligten Stipendien bis zum Abschluß ihrer Regelförderungsdauer durch Bund und Länder weiter finanziert werden. Die Länder sind der Auffassung, daß im Interesse einer ausreichenden Förderung des wissenschaftlichen Nachwuchses eine Nachfolgeregelung gefunden werden müsse. Die Entscheidung der Bundesregierung hierüber ist offen.
f) Der Ausbau und Neubau von Hochschulen wird von Bund und Ländern aufgrund von Artikel 91 a des Grundgesetzes und nach Maßgabe des Hochschulbauförderungsgesetzes als Gemeinschaftsaufgabe wahrgenommen. In diesem Bereich haben sich 1980/81 zwischen Bund und Ländern Auffassungsunterschiede hinsichtlich der Finanzierung der weiteren Rahmenplanung ergeben, die erst durch den Vorschlag des Vermittlungsausschusses des Deutschen Bundestages und des Bundesrates im wesentlichen ausgeräumt werden konnten. Die gemeinsame Finanzierung einer Reihe von dringlichen neuen Bauvorhaben und Großgerätebeschaffungen konnte dadurch sichergestellt werden. Außerdem soll der weitere Ausbau der Hochschulen durch eine Programmrevision auf die für die Funktionsfähigkeit der Hochschulen unabweisbar notwendigen Neuvorhaben beschränkt werden. Der Freistaat Bayern hat dem Vorschlag allerdings nicht zugestimmt.

III. Schlußbemerkung
Die Bundesregierung und die Regierungen der Länder werden trotz der schwierigen Haushaltslage die intensive Förderung der Grundlagenforschung fortsetzen. Sie sehen darin eine wesentliche Voraussetzung dafür, daß die Bundesrepublik Deutschland international konkurrenzfähig bleibt und ihren hohen Lebensstandard sichern und langfristig ausbauen kann. Sie werden deshalb auch weiterhin ein forschungsfreundliches Klima fördern, um der Grundlagenforschung günstige Arbeitsbedingungen zu bieten. Sie sind bereit, die zwischen ihnen und den Einrichtungen der Wissenschaft offenen Fragen weiter zu beraten.
Sie vertrauen darauf, daß die Parlamente von Bund und Ländern sie hierbei unterstützen werden.
Sie vertrauen schließlich darauf, daß die Wissenschaftler die vorhandenen Rahmenbedingungen für hochwertige Forschung nutzen.

B. Bericht zur Förderung der Grundlagenforschung in der Bundesrepublik Deutschland
Einleitung
Der Deutsche Bundestag hat durch seinen Beschluß vom 13. Juni 1980 deutlich gemacht, daß er der Förderung der Grundlagenforschung in der Bundesrepublik Deutschland eine hohe Priorität einräumt. Auch für die Bundesregierung und die Regierungen der Länder hat die Förderung der Forschung im allgemeinen und der Grundlagenforschung im besonderen weiterhin vorrangige Bedeutung. So hat der Bundesminister der Finanzen in seiner Haushaltsrede vor dem Deutschen Bundestag am 23. Januar 1981 erklärt, daß die Ausgaben des Bundes für Forschung und Entwicklung auch in den kommenden Jahren überproportional steigen werden, wenn auch mit geringeren Zuwächsen als in den vergangenen Jahren 1). Die Länder haben in der Stellungnahme des Bundesrates zum Entwurf des Bundeshaushaltsplans für das Haushaltsjahr 1981 zum Ausdruck gebracht, daß eine Stärkung der Grundlagenforschung einschließlich der Bereitstellung hinreichender Betriebsmittel dringender denn je geboten ist 2).
Die Bundesregierung und die Regierungen der Länder sind allerdings der Auffassung, daß grundlegende rechtliche, organisatorische und strukturelle Veränderungen und Verbesserungen in der Förderung der Grundlagenforschung nicht notwendig sind. Mit der finanziellen Förderung der Grundlagenforschung liegt die Bundesrepublik Deutschland weltweit in einer Spitzenposition.
Unabhängig davon ist jedoch stets zu prüfen, welche einzelnen Verbesserungen möglich und notwendig sind, um auf Dauer im internationalen Vergleich bestehen zu können.
Daher sind die in dem Bericht dargestellten offenen Fragen als fortbestehende Probleme zu verstehen.
Dementsprechend enthält der nachfolgende Bericht nach einigen allgemeinen Bemerkungen (I) in Anlehnung an die Systematik des Beschlusses des Deutschen Bundestages sowohl Vorschläge für eine Weiterentwicklung des Förderungssystems als auch kritische Auseinandersetzungen mit Anregungen, deren Verwirklichung nicht möglich oder nicht geboten ist. Dabei konzentriert sich der Bericht auf die gemeinsame Forschungsförderung durch Bund und Länder, die auf Artikel 91 b des Grundgesetzes beruht (II). In einem besonderen Abschnitt wird zur Situation der Grundlagenforschung an den Hochschulen Stellung genommen (III). Der Förderung der Geistes- und Sozialwissenschaften ist ein abschließender Abschnitt gewidmet (IV).
1) BT-Plenarprotokoll 9/15, S. 509 B.
2) BR-Drucksache 1/81 — Beschluß — Nr. 19, S. 10.
I. Allgemeines
1. Potential der Grundlagenforschung
Der Grundlagenforschung steht in der Bundesrepublik Deutschland ein beträchtliches und differenziertes Potential zur Verfügung. Dabei wird berücksichtigt, daß die Grenzen zur angewandten Forschung und zur technologischen Entwicklung, deren wesentliche Voraussetzung sie ist, nicht in allen Fällen eindeutig zu ziehen sind.
a) Das Schwergewicht der Grundlagenforschung in der Bundesrepublik Deutschland liegt in den wissenschaftlichen Hochschulen, in denen ein breites und vielfältiges Forschungspotential vorhanden ist. Damit tragen die Länder in hohem Maße die Verantwortung für die Förderung der Grundlagenforschung.
Rechtsgrundlagen sind neben dem Hochschulrahmengesetz des Bundes vor allem die Hochschulgesetze der einzelnen Länder. Der Bund hat für die Entwicklung der Hochschulen und damit auch für die Förderung der Grundlagenforschung an den Hochschulen nur begrenzte Zuständigkeiten 3).
b) Ein weiterer großer Teil der Grundlagenforschung findet in Forschungseinrichtungen außerhalb der Hochschulen statt, die überwiegend vom Bund und den Ländern gemeinsam gefördert werden und für die deshalb Bund und Länder gemeinsame Verantwortung tragen.
c) Darüber hinaus gibt es in begrenztem Umfang auch in Einrichtungen der Ressortforschung (z. B. Bundes- und Landesforschungsanstalten), in Forschungseinrichtungen der Industrie und in anderen, überwiegend privat finanzierten Forschungseinrichtungen Grundlagenforschung, die jedoch in diesem Bericht außer Betracht bleibt.
2. Ausgaben und Personal der Grundlagenforschung
a) Der Anteil der Grundlagenforschung an den Ausgaben von Bund und Ländern im Wissenschaftsbereich ist nicht genau belegbar. Die folgenden Angaben sollen lediglich die Größenordnungen aufzeigen, mit denen hier zu rechnen ist.
3) Z. B. Artikel 74 Nr. 13 GG: Konkurrierende Gesetzgebung für die Regelung der Ausbildungsbeihilfen und die Förderung der wissenschaftlichen Forschung; Artikel 75 Nr. 1 a GG: Rahmengesetzgebung für die allgemeinen Grundsätze des Hochschulwesens; Artikel 91 a Abs. 1 Nr. 1 GG: Gemeinschaftsaufgabe Ausbau und Neubau von Hochschulen einschließlich der Hochschulkliniken; Artikel 91 b GG: Gemeinsame Bildungsplanung und Forschungsförderung durch Bund und Länder.

Die Gesamtaufwendungen für Forschung und Entwicklung in der Bundesrepublik Deutschland betrugen 1980 etwa 34,7 Mrd. DM. Der staatliche Anteil daran lag bei etwa 16,6 Mrd. DM 4). Der Anteil der Aufwendungen für die Grundlagenforschung kann bei aller Schwierigkeit der Abgrenzung auf etwa 8 Mrd. DM geschätzt werden. Der größte Teil davon entfällt auf die Grundlagenforschung in den wissenschaftlichen Hochschulen. Darin kommt zum Ausdruck, welchen Wert die Länder der Grundlagenforschung zumessen.
Die Länder haben 1980 insgesamt etwa 9,8 Mrd. DM (1979: 9,2 Mrd. DM) für die Hochschulen (ohne Hochschulkliniken) aufgewandt 5). Für die Hochschulen einschließlich Hochschulkliniken betrugen die Wissenschafts-Ausgaben der Lander 1980 16,8 Mrd. DM (1979: 15,1 Mrd. DM) 6).
Der Bundesminister für Forschung und Technologie hat 1980 31 v. H. der ihm zur Verfügung stehenden Mittel, d. h. rund 1,8 Mrd. DM, für die Grundlagenforschung aufgewandt. Davon kamen etwa 1,4 Mrd. DM der naturwissenschaftlichen Grundlagenforschung zugute 7 ). Diese Ausgaben lassen erkennen, welche Bedeutung der Bund der Förderung der Grundlagenforschung beimißt.
Die Aufwendungen für die gemeinsame Forschungsförderung durch Bund und Länder betrugen 1980 etwa 3,5 Mrd. DM, davon 1,7 Mrd. DM für die Großforschungseinrichtungen, die mit etwa 40 v. H. ihrer Gesamtkapazität Grundlagenforschung betreiben 8).
b) Eine Vorstellung davon, wieviel Wissenschaftler in der Grundlagenforschung tätig sind, können die folgenden Angaben vermitteln:
An den wissenschaftlichen Hochschulen (ohne Hochschulkliniken) gab es 1980
—	22 500 Stellen für Professoren und Dozenten
—	15 200 Stellen für Assistenzprofessoren und Wissenschaftliche Assistenten
—	18 100 Stellen für sonstiges wissenschaftliches Personal 9).
4) Bundesministerium für Forschung und Technologie, Statistische Informationen Nr. 1/81, Seite 3; vorläufige Schätzung.
5) Veröffentlichungen der Kultusministerkonferenz, Dokumentationsdienst Bildungswesen, Sonderheft Statistik und Vorausberechnung Nr. 13, Oktober 1980, Seite 234. — Der weitaus größte Teil der genannten Beträge ist den 64 wissenschaftlichen Hochschulen zugeflossen.
6) BLK-Drucksache B 12/81, S. 12.
7) Empfehlungen des Gutachterausschusses Großprojekte in der Grundlagenforschung, herausgegeben vom Bundesminister für Forschung und Technologie, Februar 1981, Seite 11.
8) Vgl. Ubersicht Anlage 1.
9) „Grund- und Strukturdaten 1980/81", herausgegeben vom Bundesminister für Bildung und Wissenschaft, Seiten 148/149. — Den Fachhochschulen sind Forschungsaufgaben allgemein nur übertragen, soweit dies ihrem Lehrauftrag dient und auch dann meist nur in eingeschränktem Umfang. Die Regelungen sind im einzelnen unterschiedlich. Das Personal der FachhochEin großer Teil der Wissenschaftler, die diese Stellen besetzen, befaßt sich mit Grundlagenforschung. Nach dem Bericht der Bundesregierung an den Deutschen Bundestag zu Fragen der Entwicklung des Hochschulbereichs vom 27. August 198010) verwandten die Hochschullehrer im Wintersemester 1976/77 etwa ein Drittel ihrer Arbeitszeit auf die Forschung. Der Ausbau der Hochschulforschung in den letzten Jahren wird dadurch verdeutlicht, daß die Zahl der Stellen für das wissenschaftliche und technische Personal von 1960 bis 1974 vervierfacht worden ist.
In den gemeinsam geförderten Forschungseinrichtungen außerhalb der Hochschulen stehen Stellen bzw. Mittel für etwa 9 000 Wissenschaftler zur Verfügung, davon 5 000 in den Großforschungseinrichtungen11). Von den Wissenschaftlern in den Großforschungseinrichtungen betreiben etwa 2 000 Grundlagenforschung.
3. Ergebnisbewertung in der Grundlagenforschung
Eine ins einzelne gehende Darstellung und Bewertung der Ergebnisse der Grundlagenforschung bereitet Schwierigkeiten wegen der nahezu unübersehbaren Vielfalt der Fragestellungen und Arbeiten, wegen der Neuartigkeit vieler Ergebnisse, deren Bedeutung sich vielfach erst langsam erschließt und wegen der — gegenüber der angewandten Forschung und der technologischen Entwicklung — geringeren Planbarkeit und damit begrenzten Möglichkeit eines Vergleichs von Planungen und Ergebnissen. Die in den letzten Jahren weiterentwickelten Methoden der Ergebnisbewertung sind der Eigenart der jeweiligen Forschungsaufgaben der Einrichtungen angepaßt. Besonderheiten der Grundlagenforschung berücksichtigt vor allem die Methode der „peer evaluation" (Kollegen-Urteil), d. h. die kritische Beurteilung durch Kollegen des gleichen Fachs oder verwandter Fächer — auch aus dem Ausland — im Rahmen besonderer Gutachtergremien, wie z. B. Beiräte, Kuratorien oder "visiting committees".
4. Stand und weitere Entwicklung der Grundlagenforschung
Die Grundlagenforschung in der Bundesrepublik Deutschland hat auf vielen Gebieten ein hohes Niveau erreicht und internationale Anerkennung gefunden. Die Zahl der Wissenschaftler und die Höhe der für die Forschung insgesamt zur Verfügung stehenden Finanzmittel geben derzeit noch keinen Anlaß zu besonderer Sorge 12 ).
a) Diese Feststellung schließt nicht aus, daß einige Forschungsgebiete in anderen Ländern weiter entwickelt sind. Dies muß nicht unbedingt ein
schulen ist deshalb hier nicht aufgeführt. Vgl. Empfehlungen des Wissenschaftsrates zu Aufgaben und Stellung der Fachhochschulen vom 10. Juli 1981.
10) BT-Drucksache 8/4459, Seite 21.
11) Vgl. Übersicht Anlage 1.
12) U. a. Wissenschaftsrat, Empfehlungen zur Forschung und zum Mitteleinsatz in den Hochschulen, 1979, Seiten 17/18.

Nachteil sein, da in der Grundlagenforschung der internationale Austausch intensiv und vielfältig ist. Entscheidend dabei ist, daß die Wissenschaftler der Bundesrepublik Deutschland wesentliche Beiträge in die internationale Wissenschaftsgemeinschaft einbringen, um so gebend und nehmend an diesem Prozeß teilzunehmen. Andererseits gibt es Wissenschaftsbereiche, in denen aus Gründen der Unabhängigkeit und wirtschaftlichen Entwicklung auch und gerade im Hinblick auf den Stand der Grundlagenforschung im Ausland in der Bundesrepublik Deutschland eine verstärkte Förderung notwendig sein kann; dies gilt z. B. für die Medizin, die Polymerforschung 13) oder auch die Sozialwissenschaften.
b) Die Feststellung, daß die Grundlagenforschung in der Bundesrepublik Deutschland auf vielen Gebieten ein hohes Niveau erreicht hat, darf nicht zu der Auffassung verleiten, daß künftig Anstrengungen zu ihrer Förderung nicht mehr notwendig seien 14). Die Grundlagenforschung ist ihrer Natur nach darauf angelegt, in immer neue Erkenntnisräume vorzudringen. Ihre Ergebnisse und die weiteren Auswirkungen dieser Ergebnisse sind nicht voraussehbar. Sie enthalten aber Chancen, die nicht vertan werden dürfen. So werden in den meisten Ländern, insbesondere aber in den hochindustrialisierten Ländern der westlichen Welt, vielfältige Anstrengungen unternommen, um der Grundlagenforschung die erforderliche Kontinuität der Förderung und den von ihr benötigten Freiraum zu sichern. Solche Anstrengungen sind auch in der Bundesrepublik Deutschland weiterhin notwendig.
5. Gemeinsam geförderte Grundlagenforschung
Dieser Bericht konzentriert sich auf die Grundlagenforschung, soweit sie durch Bund und Länder gemeinsam gefördert wird. Probleme der Hochschulforschung werden nur insoweit einbezogen, als sie eng mit der gemeinsamen Förderung zusammenhängen oder sonst ein besonderer Anlaß besteht (vgl. Teil III).
a) Die gemeinsame Forschungsförderung durch Bund und Länder beruht auf Artikel 91 b des Grundgesetzes und ist geregelt in der Rahmenvereinbarung Forschungsförderung vom 28. November 1975. Die Rahmenvereinbarung ist durch mehrere Ausführungsvereinbarungen ergänzt worden. Im Bereich der Grundlagenforschung erstreckt sich die gemeinsame Förderung durch Bund und Länder auf folgende Einrichtungen und Vorhaben: 15)
—	Deutsche Forschungsgemeinschaft (DFG) und Sonderforschungsbereiche (SFB)
—	Max-Planck-Gesellschaft (MPG)
—	13 Großforschungseinrichtungen
13) Empfehlung des Wissenschaftsrates zur Förderung der Polymerforschung in der Bundesrepublik Deutschland vom 14. November 1980, Drucksache 5071/80.
14) Vgl. Fn. 12. 15) Vgl. Übersicht Anlage 1.
—	49 Forschungseinrichtungen, die in der Anlage zur Ausführungsvereinbarung Forschungseinrichtungen (Blaue Liste) zusammengefaßt sind
—	etwa 75 Forschungsvorhaben der Akademien der Wissenschaften (Akademienprogramm).
Der Anteil der Grundlagenforschung ist in den einzelnen Großforschungseinrichtungen unterschiedlich:
Das Alfred Wegener-Institut für Polarforschung, Bremerhaven (AWI), die Stiftung Deutsches Elektronen-Synchrotron, Hamburg (DESY), das Deutsche Krebsforschungszentrum, Heidelberg (DKFZ), die Gesellschaft für Schwerionenforschung mbH, Darmstadt (GSI), das Hahn-Meitner-Institut für Kernforschung Berlin GmbH (HMI) und das Max-Planck-Institut für Plasmaphysik, Garching (IPP) betreiben fast ausschließlich Grundlagenforschung.
Die Gesellschaft für Biotechnologische Forschung, Stöckheim (GBF), die Gesellschaft für Strahlen- und Umweltforschung, Neuherberg (GSF) und die Kernforschungsanlage Jülich GmbH (KFA) weisen ebenfalls einen bedeutenden Anteil an Grundlagenforschung auf.
Bei der Deutschen Forschungs- und Versuchsanstalt für Luft- und Raumfahrt e. V., Porz-Wahn (DFVLR), dem GKSS-Forschungszentrum Geesthacht GmbH (GKSS), der Gesellschaft für Mathematik und Datenverarbeitung mbH, Birlinghoven (GMD) und dem Kernforschungszentrum Karlsruhe (KfK) ist der Anteil der Grundlagenforschung verhältnismäßig gering.
b) Die gemeinsame Förderung der Grundlagenforschung nach Artikel 91 b GG besteht erst seit verhältnismäßig kurzer Zeit. Die Rahmenvereinbarung Forschungsförderung, die Bund und Länder zur Ausführung der genannten Vorschrift des Grundgesetzes abgeschlossen haben, ist zu Beginn des Jahres 1976 in Kraft getreten.
Im Bereich der MPG und der DFG (einschließlich der Sonderforschungsbereiche) hat die Rahmenvereinbarung die gemeinschaftliche Förderung durch Bund und Länder nach den Verwaltungsabkommen von 1964 und 1968 abgelöst.
Im Bereich der Großforschung ist durch die Rahmenvereinbarung eine umfassende Grundlage für die damals bereits bestehenden oder später abgeschlossenen Einzelvereinbarungen zwischen dem Bund und dem Sitzland (ggf. den Sitzländern) der Forschungseinrichtungen geschaffen worden.
In der Blauen Liste sind Forschungseinrichtungen zusammengefaßt, die zum großen Teil früher allein von den Ländern gefördert wurden. Insoweit hat die Rahmenvereinbarung das Königsteiner Staatsabkommen von 1949 abgelöst, allerdings mit dem wesentlichen Unterschied, daß die Förderung nunmehr gemeinsam durch das Sitzland oder die Länder und den Bund erfolgt. In dem Bemühen um eine Bereinigung der Finanzierungsverfahren sind in die Blaue Liste außerdem Einrichtungen aufgenommen worden, die

bis dahin auf unterschiedliche Weise allein von einzelnen Ländern oder unter Beteiligung des Bundes oder allein vom Bund finanziert worden sind.
Bei der gemeinsamen Forschungsförderung nach Artikel 91 b GG sind Fragen des Verfahrens zwischen den Zuwendungsgebern und in ihrem Verhältnis zu den Zuwendungsempfängern im wesentlichen darauf zurückzuführen, daß beim Vollzug dieser Gemeinschaftsaufgabe gleichrangige Kompetenzen der beteiligten Entscheidungsträger zusammentreffen. Dies erschwert Konsensbildungen zwischen den Zuwendungsgebern. Probleme ergeben sich vor allem da, wo der Bund und alle Länder an der Finanzierung beteiligt sind (DFG, MPG, Einrichtungen mit Servicefunktion für die Forschung aus der Blauen Liste). Die bereits eingeleiteten Bemühungen um eine Vereinfachung des Verfahrens und eine Verminderung des Verwaltungsaufwandes werden fortgeführt. Unterschiedliche finanzielle Möglichkeiten oder abweichende Haushaltsvorschriften bereiten jedoch Hindernisse, die schwer zu überwinden sind. Die Länder haben vorgeschlagen, daß bei den Einrichtungen der Blauen Liste allein die Haushaltsvorschriften des Sitzlandes angewandt werden sollten, wenn der Finanzierungsanteil der Ländergemeinschaft 50 v. H. oder mehr beträgt. Der Bund sieht sich außerstande, diesem Vorschlag zu folgen, weil der Finanzierungsanteil des Bundes in fast allen Fällen größer sei als der Anteil der einzelnen Länder, insbesondere also auch größer als der Anteil des Sitzlandes.
Im übrigen haben die Mitglieder der Bund-Länder-Kommission für Bildungsplanung und Forschungsförderung am 26. Juni 1981 eine Arbeitsgruppe auf Ministerebene eingesetzt, die Aufgaben und Organisation der Kommission mit dem Ziel einer Straffung und einer Konzentration auf politisch bedeutsame Fragen überprüfen soll.
c) Ferner haben sich bei der Anwendung staatlicher Haushaltsvorschriften auf die Forschungsförderung und bei der hierauf beruhenden Mittelbewirtschaftung durch die Zuwendungsempfänger Probleme ergeben.
Bund und Länder sind der Auffassung, daß der durch das Haushaltsrecht gezogene Ordnungsrahmen auch für die Mittelbewirtschaftung durch Zuwendungsempfänger verbindlich sein muß. Ob die Handhabung der Haushaltsvorschriften, insbesondere die Ausfüllung des durch das Haushaltsrecht eingeräumten Ermessensspielraum, der ökonomischen Mittelverwendung und der Herstellung eines forschungsfreundlichen Klimas in den Forschungseinrichtungen sowie eines Vertrauensverhältnisses zwischen Zuwendungsgebern und Zuwendungsempfängern dient, ist umstritten.
Hier stehen sich in einzelnen Punkten unterschiedliche Auffassungen des Bundes und der Länder sowie auf beiden Seiten wissenschafts-
 nd forschungspolitische Auffassungen einerseits und haushaltspolitische und haushaltswirtschaftliche Auffassungen andererseits gegenüber. Diese werden im folgenden jeweils verdeutlicht, damit weitere Bemühungen um eine Verbesserung des Förderungsverfahrens im Sinne des Beschlusses des Deutschen Bundestages auch durch politische Entscheidungen gefördert werden können.
Hierbei handelt es sich um fortdauernde Aufgaben sowohl für die Regierungen als auch für die Parlamente.
d) Trotz der aufgezeigten Schwächen gewährleistet die derzeitige Gemeinschaftsfinanzierung durch Bund und Länder eine gesamtstaatliche wissenschaftspolitische Abstimmung. Verbesserungen im Detail werden sicher weiter möglich bleiben; das Institut der Gemeinschaftsfinanzierung als Ganzes könnte indessen nur dann in Frage gestellt werden, wenn eine sachgerechte Alternative zu dem geltenden Vertragswerk in Sicht wäre.
II. Zu den einzelnen Anregungen des Beschlusses des Deutschen Bundestages
Der Deutsche Bundestag hat in seinem Beschluß zur Förderung der Grundlagenforschung in der Bundesrepublik Deutschland die Bundesregierung aufgefordert, bei ihren Verhandlungen mit den Ländern bestimmte Anregungen zu berücksichtigen. Dazu wird im Folgenden — der Systematik des Beschlusses folgend — Stellung genommen.
1. Allgemeine Perspektiven
1.1. Selbstverwaltung der Wissenschaft Beschluß des Deutschen Bundestages:
Die Grundlagenforschung erfordert in besonderem Maße Autonomie der Wissenschaft. Daher soll die Selbstverwaltung der Wissenschaft im Bereich der Grundlagenforschung bewahrt und gestärkt werden. Staatliches Handeln soll sich auf das Notwendige beschränken und für Wissenschaft und Forschung Kontinuität und einen langfristig gesicherten Rahmen in einem forschungsfreundlichen Klima schaffen.
a) Grundsatz und Ausprägung in einzelnen Einrichtungen
Die Freiheit der Forschung ist durch Artikel 5 Abs. 3 des Grundgesetzes sowie durch entsprechende Bestimmungen der Verfassungen der Länder garantiert. Aus diesem Grundsatz wird das Selbstverwaltungsrecht der Forschungs- und Forschungsförderungseinrichtungen (z. B. DFG) abgeleitet. Für die Hochschulen ist dieser Grundsatz in § 58 Abs. 1 des Hochschulrahmengesetzes festgelegt und in den Hochschulgesetzen der Länder näher ausgeführt.
Die Bundesregierung 1) und die Regierungen der
Länder bejahen die Autonomie und die Selbstver-
1) Regierungserklärung des Bundeskanzlers vom 24. November 1980, BT-Plenarprotokoll 9/5, Seite 32 D.

waltung der Wissenschaft; dies gilt besonders für den Bereich der Grundlagenforschung, der Gegenstand dieses Berichts ist. Insgesamt läßt sich feststellen, daß das in der Bundesrepublik Deutschland übliche Maß an Selbstverwaltung der Wissenschaft in kaum einem anderen Staat erreicht oder gar überschritten wird.
Bund und Länder haben zwar durch die im wesentlichen von ihnen getragene Finanzierung einen nicht unerheblichen Einfluß auf die Forschungseinrichtungen außerhalb der Hochschulen. In der Grundlagenforschung üben sie diesen Einfluß aber mit Zurückhaltung aus. Sie weisen die Finanzmittel in der Regel ohne Bindung an bestimmte Vorhaben zu. Die Entscheidung über die durchzuführenden oder zu fördernden Forschungen obliegt daher den einzelnen Einrichtungen, die dabei vorrangig wissenschaftliche Kriterien und Erfordernisse berücksichtigen.
Für die wichtigsten Einrichtungen der Grundlagenforschung außerhalb der Hochschulen ergibt sich folgendes Bild:
1. Die DFG ist die zentrale Selbstverwaltungsorganisation der Wissenschaft. Sie gibt sich selbst ihre Satzung und wählt die wissenschaftlichen Mitglieder ihrer Organe selbst ohne staatlichen Einfluß. In verschiedenen Gremien der DFG wirken Wissenschaftler mit Vertretern des Bundes und der Länder zusammen, ohne daß dadurch der bestimmende Einfluß der Wissenschaft aufgehoben würde. Vielmehr trägt die gute Zusammenarbeit in den Gremien der DFG viel zum gegenseitigen Verständnis auch in weitergreifenden Fragen der Forschungsförderung bei. Die Zuwendungen des Bundes und der Länder werden der Deutschen Forschungsgemeinschaft ganz überwiegend ohne spezielle Zweckbindung gewährt.
Die Satzung der MPG besagt in § 1 Abs. 2: „Die Institute der Gesellschaft betreiben die wissenschaftliche Forschung frei und unabhängig." Die MPG wählt die Mitglieder ihrer Organe ohne staatlichen Einfluß. Dem Senat der MPG gehören einige Vertreter des Bundes und der Länder an.
Das Verfahren zur Feststellung der gemeinsamen Zuwendungen und zur Genehmigung der Wirtschafts-/Haushaltspläne der DFG und der MPG ist seit 1976 in der Rahmenvereinbarung Forschungsförderung und in den Ausführungsvereinbarungen DFG/SFB und MPG geregelt. Dieses Verfahren weicht ab von dem Verfahren, das durch die Verwaltungsabkommen zwischen Bund und Ländern zur Förderung von Wissenschaft und Forschung von 1964 und 1968 festgelegt worden war. Während die Zuwendungsentscheidungen damals einem „Verwaltungsausschuß" aus Vertretern des Bundes und der Länder oblagen, werden sie heute in der Praxis durch einen Beschluß der Bund-Länder-Kommission für Bildungsplanung und Forschungsförderung getroffen. Dabei wird heute — wie damals — grundsätzlich kein Einfluß auf die fachlichen Entscheidungen der geförderten Einrichtungen
genommen. Es ist jedoch vorgesehen, daß Bund und Länder neue Aufgabenbereiche der DFG und der MPG, die wesentliche zusätzliche öffentliche Mittel erfordern können, sowie neue Förderungsverfahren und Einrichtungen nur dann finanzieren, wenn sie der Einführung oder Errichtung vorher zugestimmt haben.
Auch darüber hinaus müssen sich Bund und Länder vorbehalten, aufgrund ihrer Finanzierungszuständigkeit in einzelnen Fällen eine von den Auffassungen der geförderten Einrichtungen und ihrer Gremien abweichende Entscheidung zu treffen. Die Zuwendungsgeber bemühen sich jedoch, ihre Zuständigkeit mit Zurückhaltung auszuüben und ihre Eingriffe auf das unbedingt Notwendige zu beschränken.
Die neuen Verfahrensregelungen haben das Ausmaß der Autonomie der DFG und der MPG nicht wesentlich verändert. Es ist allerdings nicht zu verkennen, daß Regelungen, die der Autonomie der geförderten Einrichtungen Grenzen ziehen, seit einiger Zeit strenger gehandhabt werden. Anlaß hierfür ist die angespannte Situation der öffentlichen Haushalte, die zu einer möglichst sparsamen Verwendung öffentlicher Mittel zwingt. Einige Regelungen, deren großzügigere Handhabung unter forschungspolitischen Gesichtspunkten wünschenswert wäre, werden unter B.II.2.2 b und B.II.2.2 c erörtert. Die Auffassung, daß die geltenden Regelungen gerade in Zeiten knapper Haushaltsmittel flexibel angewandt werden müßten, um eine höhere Effizienz der vorhandenen Mittel zu erreichen, mag bei der Betrachtung einzelner Vorgänge zutreffen und sollte dann auch zur Geltung kommen; sie kann allerdings nicht allgemein gelten.
2. Soweit die Großforschungseinrichtungen Grundlagenforschung betreiben, ist im Rahmen der zur Verfügung. stehenden Mittel die Selbstverwaltung der Wissenschaft durch den Grundsatz der Globalsteuerung weitgehend verwirklicht. Dieser Grundsatz besagt, daß der Staat aufgrund einer umfassenden FuE-Planung die allgemeinen Forschungsziele der Einrichtungen und die Höhe der finanziellen Zuwendungen in der üblichen Gliederung eines Wirtschaftsplans festlegt. In Großforschungseinrichtungen mit überwiegender Grundlagenforschung tritt die staatliche Vorgabe zurück und das Prinzip der Selbstverwaltung steht im Vordergrund 2).
3. Bei den Einrichtungen der Blauen Liste wird ähnlich verfahren. Die Aufgaben der einzelnen Einrichtungen werden bei ihrer Gründung festgelegt. Innerhalb dieses Aufgabenbereichs und im Rahmen der zur Verfügung stehenden Mittel entscheiden die einzelnen Einrichtungen selbst
2) „Leitlinien des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft zu Grundsatz-, Struktur- und Organisationsfragen von rechtlich selbständigen Forschungseinrichtungen, an denen die Bundesrepublik Deutschland, vertreten durch den Bundesminister für Bildung und Wissenschaft, überwiegend beteiligt ist", Fassung 1971, Nr. I B 2, sowie „Bericht über die Erfahrungen mit den Leitlinien", Bundesministerium für Forschung und Technologie, 1974, Seite 12, Tz. 40.

über die durchzuführenden Forschungen, wobei die Entscheidungsverfahren unterschiedlich gestaltet sind. Bei der Aufnahme der Einrichtungen in die Blaue Liste und damit in die gemeinsame Förderung müssen außer wissenschaftlichen Gesichtspunkten auch die überregionale Bedeutung, das gesamtstaatliche wissenschaftspolitische Interesse und die Finanzierungsmöglichkeiten berücksichtigt werden. Zu der Frage, ob Einrichtungen, deren Aufnahme in die Blaue Liste beantragt ist, die Voraussetzungen für die gemeinsame Förderung erfüllen, werden in der Regel Gutachten des Wissenschaftsrates eingeholt.
4. Das Selbstverwaltungsrecht der Akademien der Wissenschaften ist unbestritten. Bei der Aufnahme einzelner Vorhaben in die gemeinsame Förderung durch Bund und Länder im Rahmen des Akademienprogramms müssen allerdings ähnlich wie bei der Aufnahme von Forschungseinrichtungen in die Blaue Liste auch andere als wissenschaftliche Gesichtspunkte berücksichtigt werden.
b) Pflichten der Wissenschaftler
Dem Recht der Wissenschaft auf Selbstverwaltung entsprechen Pflichten der Wissenschaftler. Die Forscher müssen für die Qualität ihrer Arbeit einstehen und Wege suchen, um ihre Erkenntnisse der Gesellschaft zugänglich und einsichtig zu machen. Sie müssen mit ihren Leistungen auch um das Vertrauen der Öffentlichkeit werben, damit der Wissenschaft weiterhin die notwendigen Finanzmittel zugewiesen werden und ihr ein hohes Maß an Selbstverwaltung eingeräumt bleibt 3).
Die Forschungs- und Forschungsförderungseinrichtungen sowie jeder einzelne Forscher sind gehalten, die ihnen von der Allgemeinheit zur weitgehend freien Verfügung zugewiesenen Mittel sparsam und wirtschaftlich einzusetzen, damit das notwendigerweise begrenzte Finanzvolumen zu einem möglichst großen Forschungsertrag führt.
Das Selbstverwaltungsrecht der Forschungs- und Forschungsförderungseinrichtungen schließt auch die Verpflichtung ein, die Freiheit der Forschung dadurch zu wahren, daß sie offen sind für neue Ansätze und Themen, die — zumal von jüngeren Wissenschaftlern — an sie herangetragen werden.
c) Arten und Grenzen staatlicher Einflußnahme
Für den staatlichen Einfluß auf die Forschungs- und Forschungsförderungseinrichtungen und damit letztlich auch auf die Arbeit des einzelnen Wissenschaftlers bestehen folgende Ansätze:
1. Im Vorfeld der Haushaltsentscheidungen kann der Staat seinen Einfluß auf die Aufgabenstellung der Forschungseinrichtungen, auf die
3) In Anlehnung an die Regierungserklärung des Bundeskanzlers vom 24. November 1980, BT-Plenarprotokoll 9/5, Seite 32 D und an Wissenschaftsrat, Empfehlungen zu Organisation, Planung und Förderung der Forschung, 1975, Seite 27.
Schwerpunktbildung und auf die Zielrichtung einzelner Vorhaben durch seine Vertreter in den Aufsichts- und Entscheidungsgremien der Einrichtungen geltend machen. Es handelt sich dabei um forschungspolitische Steuerungsmaßnahmen, die gemeinsam mit kompetenten Wissenschaftlern entwickelt werden müssen. In diesen Gremien findet das unerläßliche Gespräch zwischen Wissenschaft und Staat seine konkrete Ausprägung.
2. Zuwendungen können nur gewährt werden auf der Grundlage verbindlicher Haushalts- oder Wirtschaftspläne oder vergleichbarer Unterlagen. Diese sind so gestaltet, daß sie den Forschungseinrichtungen den nötigen Spielraum gewähren (z. B. durch Deckungsfähigkeit von Ansätzen) und zugleich eine geordnete Finanzwirtschaft sicherstellen. Sie vermeiden unmittelbaren Einfluß auf Forschungsziele und Forschungsmethoden; eine Rückwirkung der primär finanztechnischen Bestimmungen in den Forschungsbereich läßt sich jedoch nicht verhindern. An dieser Stelle muß sich der Grundsatz der weitreichenden, aber eben nicht unbegrenzten Selbstverwaltung der Wissenschaft immer erneut bewähren. Eine Aushöhlung der Selbstverwaltung der Wissenschaft durch zu weitgehende administrative Eingriffe muß jedoch vermieden werden.
3. Die mit staatlichen Zuwendungen verbundenen Bewilligungsbedingungen haben auch Rückwirkungen auf die Forschungstätigkeit. Deshalb ist es wichtig, daß die staatlichen Regelungen auf die besonderen Arbeitsbedingungen der Forschung Rücksicht nehmen. Um Schwierigkeiten zu vermeiden, werden die notwendigen Maßnahmen von Zuwendungsgebern und Zuwendungsempfängern erörtert und nach Möglichkeit im gegenseitigen Einvernehmen entwickelt.
4. Die Rechnungsprüfung ist in der Forschungsförderung ebenso unerläßlich wie in anderen Bereichen. Sie hat die Einhaltung der maßgebenden Regelungen zu überwachen und ggf. Mißstände aufzudecken. Es wäre allerdings zu begrüßen, wenn die Rechnungshöfe für die Prüfung derjenigen Einrichtungen, die von Bund und Ländern gemeinsam finanziert werden, ein Verfahren entwickeln könnten, das die verwaltungsmäßige Handhabung des komplizierten Finanzierungsinstruments der gemeinsamen Forschungsförderung nach Möglichkeit erleichtert.
d) Institutionelle Förderung und Projektförderung
Als institutionelle Förderung werden Zuwendungen bezeichnet, die zur Deckung der gesamten Ausgaben oder eines nicht abgegrenzten Teils der Ausgaben eines Zuwendungsempfängers dienen. Projektförderung liegt dagegen vor, wenn Zuwendungen gewährt werden zur Deckung von Ausgaben für einzelne abgegrenzte Vorhaben 4).
4) Vorläufige Verwaltungsvorschriften Nr.2.1 und 2.2 zu § 23 BHO; ebenso Bundesbericht Forschung VI, Seite 445.

1. In der Grundlagenforschung überwiegt die institutionelle Förderung. Sie ist für diesen Bereich eher angemessen, weil sie die für die Aufgabenerfüllung notwendige Kontinuität der Förderung gewährleistet und damit einen dem Grundsatz der Freiheit und der Selbstverwaltung der Wissenschaft entsprechenden organisatorischen Rahmen bietet. Forschungs- und Forschungsförderungseinrichtungen verwalten die ihnen als institutionelle Förderung zugewiesenen Mittel im Rahmen ihrer jeweiligen Autonomie und der im Einzelfall anzuwendenden Vorschriften selbst.
Auch die Projektförderung spielt im Rahmen der Grundlagenforschung eine wichtige Rolle. Die DFG fördert mit den ihr von Bund und Ländern zugewandten Mitteln in der Regel einzelne Projekte. Der Bundesminister für Forschung und Technologie vergibt etwa 10 v. H. (1980) seiner Zuwendungen für die Grundlagenforschung in der Form der Projektförderung. So wird u. a. über die Projekte der Verbundforschung den Hochschulen der Zugang zu Großgeräten der Grundlagenforschung in den Großforschungseinrichtungen eröffnet.
Die Projektförderung trägt in diesem Bereich dazu bei, daß durch den Wettbewerb um Forschungsmittel und die externe Begutachtung die Qualität der Forschung gesteigert und die Leistung der befähigten Wissenschaftler anerkannt wird. In der Grundlagenforschung hat sich die Projektförderung durch die DFG, im Rahmen der Forschungsprogramme des Bundes und einiger Länder und durch die Stiftungen bewährt.
Andererseits hat die Projektförderung den Nachteil, daß sie immer nur für einen begrenzten Zeitraum und ein genau beschriebenes Vorhaben gewährt wird und einen beträchtlichen Begutachtungs- und Verwaltungsaufwand erfordert. Damit sind dem Ausmaß der Projektförderung Grenzen gesetzt. Institutionelle Förderung und Projektförderung müssen sich deshalb gegenseitig ergänzen und in einem angemessenen Verhältnis zueinander stehen 5).
2. Von dem Problem eines angemessenen Verhältnisses zwischen Projektförderung und institutioneller Förderung im Rahmen der Grundlagenforschung ist das andere Problem eines angemessenen Verhältnisses zwischen den Aufwendungen für Projekte der angewandten Forschung und der technologischen Entwicklung 6) einerseits und den Aufwendungen für die Grundlagenforschung andererseits zu unterscheiden. Allerdings fehlt es an Maßstäben, um die Aufwendungen für die Grundlagenforschung, die angewandte Forschung und die technologische Entwicklung in ihrem Verhältnis zueinander eindeutig zu bestimmen und zu gewichten. Bei einem groben internationalen Vergleich der Ausgaben
5) Wissenschaftsrat, Empfehlungen zur Forschung und zum Mitteleinsatz in den Hochschulen, 1979, Seite 21.
6) Dazu Antwort der Bundesregierung vom 19. August 1980 auf eine kleine Anfrage der Abgeordneten Lenzer u. a. „Projektförderung der Bundesregierung von Forschungs- und Entwicklungsvorhaben", BT-Drucksache 8/4457.
für die Grundlagenforschung in ihrem Verhältnis zu den gesamten FuE-Ausgaben in der OECD-Abgrenzung lag die Bundesrepublik Deutschland 1977 mit rund 21,7 v. H. vor Frankreich (21,1 v. H.), Italien (17,9 v. H.), Japan und Schweden (je 16,8 v. H.), Großbritannien (14,8 v. H., 1975) und den USA (12,2 v. H.)7).
Die Mehrheit der Länder hält eine Umstrukturierung des Haushalts des Bundesministers für Forschung und Technologie mit dem Ziel einer Stärkung der Grundlagenforschung für geboten. Der Bundesrat hat in diesem Zusammenhang am 20. Februar 1981 auf verschiedene Nachteile hingewiesen, die sich durch die Förderung einer Vielzahl einzelner Projekte der angewandten Forschung und der technologischen Entwicklung ergeben hätten 8).
Die Bundesregierung sieht sich durch die o. a. internationalen Vergleichswerte bei der Gewichtung ihrer Forschungsförderung bestätigt. Sie hält es gegenwärtig nicht für geboten, ihre Politik grundsätzlich zu ändern.
e) Förderung von Spitzenleistungen
Bei einem insgesamt befriedigenden Stand der Grundlagenforschung läßt sich ein Mangel an herausragenden Spitzenleistungen feststellen 9). Derartige Leistungen zu erbringen, ist Aufgabe der Wissenschaft.
Aufgabe des Staates ist es, für hervorragende Forscher auch angemessene Forschungsbedingungen zu schaffen. Solche besonders günstigen Bedingungen bestehen bereits an verschiedenen Stellen:
Die Max-Planck-Gesellschaft sieht nach ihrem Selbstverständnis ihre eigentliche Aufgabe in der Förderung von Spitzenleistungen der Wissenschaft. Deshalb sollte die Max-Planck-Gesellschaft auch in Zukunft mit einer Finanzausstattung versehen werden, die ihr die Erfüllung ihrer satzungsgemäßen Aufgaben in angemessenem Rahmen erlaubt.
Der Förderung der sogenannten Spitzenforschung dienen auch die Einrichtung von Sonderforschungsbereichen, verschiedene nationale und internationale Forschungseinrichtungen (z. B. DESY und die Europäische Organisation für Kernforschung, CERN), die Unterstützung des internationalen wissenschaftlichen Wettbewerbs, die Gewährung von Forschungsfreisemestern und die gezielte Förderung des qualifizierten wissenschaftlichen Nachwuchses.
Zu nennen sind dabei auch Einrichtungen, die die Zusammenarbeit besonders qualifizierter Wissenschaftler auch aus weiter voneinander entfernten Einrichtungen — und insbesondere die Zusammenarbeit mit ausländischen Wissenschaftlern — zum Ziel haben, wie die Akademien der Wissenschaften,
7) OECD-Länderberichte über die FuE-Aktivitäten der Mitgliedstaaten.
8) BR-Drucksache 1/81 — Beschluß — Nr. 19, Seite 10.
9) DFG „Aufgaben und Finanzierung VI, 1979-1982" (Grauer Plan), Seite 8/9; Wissenschaftsrat, Stellungnahme zum Bundesbericht Forschung VI.

das Wissenschaftskolleg zu Berlin, das Deutsche historische Kolleg in München und andere. Allerdings ist hierbei darauf zu achten, daß solche Einrichtungen nicht einen Auszug qualifizierter Wissenschaftler aus den Hochschulen bewirken. Ihr Ziel muß vielmehr sein, den Wissenschaftlern für einen klar begrenzten Zeitraum Gelegenheit zu ungestörter, vertiefender Forschungsarbeit und zu wissenschaftlichem Gespräch zu geben, nach dessen Ablauf sie wieder in die Hochschulen oder sonstige Forschungseinrichtungen zurückkehren.
f) Kontinuität und forschungsfreundliches Klima
Auf die Probleme der Kontinuität der Förderung in einem langfristig gesicherten Rahmen wird unter B.II.2 eingegangen.
Die Gewährleistung eines forschungsfreundlichen Klimas betrachten Bund und Länder als eine Hauptaufgabe ihrer Politik im Bereich der Grundlagenforschung. Dazu gehört das ständige Bemühen um Organisationsformen und Verfahren, in denen sich Forschungsarbeit und Forschungsförderung mit möglichst geringem Verwaltungsaufwand vollziehen können. Auf einige wichtige Probleme, die sich dabei ergeben, wird in diesem Bericht näher eingegangen. Dabei wird auch aufgezeigt, welche Maßnahmen für zweckmäßig gehalten werden, um diese Probleme zu lösen.
Wesentlich ist nicht zuletzt, daß die einzelnen Einrichtungen ein forschungsfreundliches Management haben und durch geeignete Maßnahmen Arbeitsbedingungen schaffen und erhalten, die die Kreativität der Forscher begünstigen.
1.2. Rückkopplung zwischen Grundlagenforschung und angewandter Forschung
Beschluß des Deutschen Bundestages:
Es muß darauf geachtet werden, daß zwischen der angewandten Forschung und der Grundlagenforschung ein ständiger Rückkopplungsprozeß ermöglicht wird, der die Nutzung der gewonnenen Erkenntnisse ebenso sicherstellt wie die Verarbeitung neuer Fragestellungen.
a) Stand der Wechselwirkungen zwischen Grundlagenforschung und angewandter Forschung
Der Forderung nach Rückkopplung zwischen Grundlagenforschung und angewandter Forschung liegt zugrunde, daß in der Bundesrepublik Deutschland — im Gegensatz zu vielen anderen Ländern — aus historischen Gründen eine stärkere Trennung zwischen beiden Bereichen besteht. Trotz dieser Trennung sind die Wechselwirkungen zwischen Grundlagenforschung und angewandter Forschung in der Bundesrepublik Deutschland — auch im internationalen Vergleich — noch immer gut, wie der hohe Leistungsstand vieler Industriezweige zeigt. Allerdings spielt die Grundlagenforschung in der gewerblichen Wirtschaft nur eine geringere Rolle; die gewerbliche Wirtschaft beschränkt sich oft auf angewandte Forschung mit geringerem Risiko und hohen Erfolgsaussichten. Damit obliegt den Trägern und Förderern der Grundlagenforschung eine besondere Verantwortung.
Es ist nicht notwendig, völlig neue Wege zu beschreiten, um die Wechselwirkungen zwischen Grundlagenforschung und angewandter Forschung zu verbessern. Vielmehr sollten die vorhandenen Instrumente intensiv angewandt und weiterentwickelt werden. Dabei trifft die Hochschulen und Forschungseinrichtungen eine besondere Aufgabe, die sie im Rahmen ihrer Selbstverwaltung wahrnehmen müssen. Von den Hochschulen muß erwartet werden, daß sie ihre Bemühungen um Weitergabe der Forschungsergebnisse verstärken. Aufgabe des Staates ist es, zur Verbesserung des Wissenstransfers aus der Wissenschaft in die Praxis, vor allem die Wirtschaft beizutragen, um die bestmögliche Weitergabe von Kenntnissen, Fähigkeiten und Ergebnissen zu gewährleisten. Als Beispiel sei die für drei Jahre probeweise eingeführte Abkehr vom Grundsatz der Zuschußminderung bei Einnahmen aus Lizenzen und Know-how-Verträgen genannt. Ferner werden Modellversuche zum Informationstransfer zwischen Hochschule und Industrie und zur Schließung der „Transformationslücke" zwischen der Erarbeitung von Forschungsergebnissen und ihrer Anwendung durchgeführt' o)
b) Formen der Wechselwirkung zwischen Grundlagenforschung und angewandter Forschung
Von den vielfältigen Formen, in denen sich die Wechselwirkung zwischen Grundlagenforschung und angewandter Forschung bis hin zur technischen Entwicklung und zur Umsetzung in die Praxis vollzieht, seien folgende genannt:
—	Ein großer Teil der Wechselwirkung kommt dadurch zustande, daß Personen mit Erfahrung in der Grundlagenforschung in den Bereich der angewandten Forschung und in die Praxis überwechseln und umgekehrt.
—	Wichtig ist ferner, daß Forscher, die primär in der Grundlagenforschung tätig sind, gleichzeitig auch Aufgaben in anwendungsbezogenen Bereichen wahrnehmen. Hier können sich Einschränkungen aus dem Nebentätigkeitsrecht ergeben. Andererseits kann die Grundlagenforschung nicht auf Anregungen von Personen verzichten, die primär in anderen Bereichen tätig sind.
—	Die Ergebnisse der Grundlagenforschung sind international frei zugänglich. Bei der Fülle des Materials wird jedoch der Zugriff auf die jeweils gesuchten Informationen immer schwieriger. Deshalb müssen Einrichtungen ausgebaut werden, die Forschungsergebnisse in leicht abrufbarer Weise dokumentieren und interessierte Kreise darüber informieren. Einer stärkeren Verbreitung von Ergebnissen der Grundlagen-
10) Vgl. Bund-Länder-Kommission für Bildungsplanung und Forschungsförderung „Informationen über Modellversuche im Hochschulbereich", Drucksache IH 10/ 80, Seite 54.

forschung in der Wirtschaft dienen auch organisatorische Verknüpfungen, z. B. Kontaktstellen und Technologie-Transfer-Einrichtungen.
— In den Großforschungseinrichtungen wird meist neben der Grundlagenforschung — und vielfach überwiegend — angewandte Forschung und technologische Entwicklung betrieben, so daß hier die Wechselwirkungen besonders eng sind. Aber auch Einrichtungen der Grundlagenforschung haben Vorkehrungen für einen guten Kontakt zur angewandten Forschung und zur Praxis getroffen. Hinzuweisen ist auf die Besetzung der jeweiligen Aufsichts- und Beratungsgremien mit Persönlichkeiten aus verschiedenen Bereichen, auf den Ausschuß für angewandte Forschung der DFG und auf die Garching Instrumente GmbH, die sich der Verwertung von Forschungsergebnissen der MPG widmet.
1.3 Gründung und Schließung von Forschungseinrichtungen Beschluß des Deutschen Bundestages:
Die Gründung und Schließung von Forschungseinrichtungen, Einrichtung und Auflösung von Sonderforschungsbereichen und Forschungsschwerpunkten sollen möglichst autonom aus der Verantwortung der Wissenschaft erfolgen und den Entwicklungen und den daraus folgenden veränderten Aufgabenstellungen entsprechen.
a) Gründung neuer Einrichtungen im Rahmen bereits bestehender Einrichtungen
Wenn bereits bestehende größere Einrichtungen der Grundlagenforschung in ihrem Rahmen neue Einrichtungen gründen oder andere Einrichtungen schließen, so ist gewährleistet, daß diese Entscheidungen weitgehend autonom aus der Verantwortung der Wissenschaft getroffen werden.
1. In der MPG beschließt der Senat über die Gründung oder Eingliederung und über die Aufhebung oder Ausgliederung von Instituten und selbständigen Abteilungen (§ 13 Abs. 2 b der Satzung). Die Entscheidung liegt also insoweit im Rahmen der Selbstverwaltung der MPG.
Nach der Ausführungsvereinbarung MPG zur Rahmenvereinbarung Forschungsförderung fördern Bund und Länder neue Aufgabenbereiche der MPG, die wesentliche zusätzliche öffentliche Mittel erfordern können, und neue Einrichtungen der MPG nur, wenn sie der Übernahme oder der Errichtung vorher zugestimmt haben (§ 2 Abs. 1). Bund und Länder erteilen ihre Zustimmung in der Regel mit der Genehmigung des Haushaltsplans der MPG. Sie gehen davon aus, daß fachliche Erörterungen mit der staatlichen Seite und die Berücksichtigung von forschungspolitischen Gesichtspunkten im Vorfeld der Entscheidung, insbesondere auch im Senat der MPG erfolgen.
Die MPG hat ein Verfahren zur Begutachtung ihrer Institute entwickelt, aus dem sich auch Vorschläge für die Schließung oder Ausgliederung ergeben. Im Durchschnitt der letzten zehn Jahre
hat die MPG jedes Jahr ein Institut und eine Abteilung geschlossen oder auf einen anderen Träger überführt 1 1). Anlaß hierfür waren die hohen Anforderungen an die Qualität der Forschung und Veränderungen in der Forschungsstruktur bestimmter Fachgebiete. Wegen der angespannten Haushaltslage ist die Gründung neuer Institute häufig nur im Zusammenhang mit der Schließung anderer Institute zu sehen.
Ähnliches gilt für die Großforschungseinrichtungen.
2. Die Einrichtung, Förderung und Beendigung von Sonderforschungsbereichen ist in einer Verfahrensordnung der DFG und des Wissenschaftsrates geregelt, die am 8. Juli 1977 beschlossen worden ist. Diese Verfahrensordnung gewährleistet, daß die Gründung und Beendigung von SFB — der Forderung des Deutschen Bundestages entsprechend — möglichst autonom aus der Verantwortung der Wissenschaft erfolgt. Die Einrichtung eines SFB setzt voraus, daß der DFG ein Antrag einer wissenschaftlichen Hochschule vorgelegt wird, daß die DFG den Antrag positiv beurteilt, daß der Wissenschaftsrat der Einrichtung des SFB unter wissenschaftspolitischen Gesichtspunkten zustimmt und daß die DFG die erforderlichen Mittel bewilligt. Bund und Länder stellen der DFG mit einem Finanzierungsschlüssel von 75 : 25 jährlich die erforderlichen Mittel durch eine Globalzuwendung zur Verfügung.
Sonderforschungsbereiche sind langfristig, aber nicht auf Dauer angelegt. Von den seit 1968 jemals geförderten 151 Sonderforschungsbereichen sind 31 bisher wieder beendet worden; für weitere 14 ist die Beendigung beschlossen 12). Die im Interesse neuer Forschungsziele erwünschte Einstellung alter Sonderforschungsbereiche ist erfahrungsgemäß mit Schwierigkeiten verbunden. Aus forschungspolitischen Gründen kann es wünschenswert oder geboten sein, die begonnenen Forschungen fortzuführen und die mit erheblichem Aufwand aufgebaute personelle und apparative Forschungskapazität zu erhalten. In solchen Fällen ist zu prüfen, ob die Forschungsarbeiten auf andere Einrichtungen übertragen werden können oder ob eine neue Einrichtung unter Verwendung der Ausstattung des Sonderforschungsbereichs gegründet werden soll. Selbst wenn forschungspolitische Gründe der Auflösung eines Sonderforschungsbereichs nicht entgegenstehen, müssen teilweise erhebliche organisatorische Probleme gelöst werden. Aus diesen Gründen ist es in Zukunft notwendig, mehr als bisher schon bei der Konzeption eines Sonderforschungsbereichs und bei seiner weiteren Entwicklung zu berücksichtigen, daß eine derartige Forschungseinheit nach absehbarer Zeit wieder aufgelöst werden muß. Der DFG hat hierzu grundsätzliche Überlegungen für ein Verfahren der Langfristprüfung und Beendigung von Sonderforschungsbereichen entwickelt.
11) Max-Planck-Gesellschaft, Jahrbuch 1980, Seite 113.
12) Vgl. Jahresbericht 1980 der DFG, Band I, Seite 136.

Auch der Wissenschaftsrat befaßt sich derzeit mit dieser Frage.
b) Gründung und Schließung von Forschungseinrichtungen außerhalb bestehender Einrichtungen
Für die Gründung neuer Forschungseinrichtungen außerhalb bereits bestehender Einrichtungen kann es keine festen Regelungen geben. Die Initiative geht in der Regel von der Wissenschaft aus. Erste Ansätze werden häufig im Rahmen bestehender Einrichtungen (Hochschulen, DFG usw.) oder mit Hilfe nichtstaatlicher Mittel (Stiftungen) entwikkelt.
Bei der Aufnahme in die gemeinsame Förderung (Blaue Liste) müssen neben wissenschaftlichen auch finanzielle und andere Gesichtspunkte berücksichtigt werden (u. a. §§ 1 und 2 der Ausführungsvereinbarung Forschungseinrichtungen). Zwischen Bund und Ländern besteht Einvernehmen darüber, daß in der Regel eine Stellungnahme des Wissenschaftsrates einzuholen ist, die den wissenschaftlichen Gesichtspunkten besonderes Gewicht verleiht. So hat sich der Wissenschaftsrat in seinen Sitzungen im Juli und im November 1980 sowie im Januar
1981 gutachtlich zu mehreren Anträgen auf Aufnahme von Forschungseinrichtungen in die Blaue Liste geäußert.
Ähnliche Überlegungen gelten auch für die Einstellung der gemeinsamen Förderung einer Forschungseinrichtung und für ihre Umstrukturierung. So ist der Wissenschaftsrat gebeten worden, im Rahmen der alle zwei Jahre fälligen Überprüfung der Blauen Liste zu mehreren Einrichtungen Stellung zu nehmen; ein Teil dieser Gutachten liegt bereits vor. Der Wissenschaftsrat schlägt darin zwar in keinem Fall die Einstellung der gemeinsamen Förderung vor, wohl aber eine Reihe von Verbesserungen, über die Bund und Länder noch beraten werden.
Neue Forschungseinrichtungen können autonom aus der Verantwortung der Wissenschaft gegründet werden. Bei der Entscheidung über ihre Finanzierung aus öffentlichen Mitteln, auf die sie in der Regel angewiesen sind, stehen aber wissenschaftliche Gesichtspunkte, deren Berücksichtigung u. a. durch die Beteiligung des Wissenschaftsrates gewährleistet ist, in Konkurrenz mit anderen Gesichtspunkten. So schreiben die Ausführungsvereinbarungen zur Rahmenvereinbarung Forschungsförderung vor, daß eine ausgewogene räumliche Verteilung von Forschungseinrichtungen anzustreben ist. Diese Formulierung schließt eine angemessene Berücksichtigung wissenschaftspolitischer Gesichtspunkte (z. B. das Vorhandensein einer geeigneten Infrastruktur) nicht aus.
Der Gefahr muß vorgebeugt werden, daß die Gemeinschaftsfinanzierung dazu führt, daß die Institutionalisierung wissenschaftlicher Vorhaben außerhalb der Blauen Liste nahezu unmöglich wird, während andererseits der Bestand der Blauen Liste nicht erweiterungsfähig ist, gleichzeitig aber ein Besitzstanddenken die Schließung bestehender Einrichtungen erschwert.
2. Finanzielle Rahmenbedingungen 2.1 Mittelfristige Planung
Beschluß des Deutschen Bundestages:
Die Träger der Grundlagenforschung, insbesondere die Deutsche Forschungsgemeinschaft, die Max-Planck-Gesellschaft und die Großforschungseinrichtungen einerseits und öffentlichen Finanzträger andererseits, stellen einen mittelfristigen eigenständigen Finanzrahmen auf, der in der Bund-Länder-Kommission für Bildungsplanung und Forschungsförderung abzustimmen ist.
Dieser Rahmen soll entsprechend der mittelfristigen Finanzplanung eine mehrere Haushaltsjahre umfassende Sachplanung und eine kontinuierliche Entwicklung der Sach- und Investitionsmittel sowie der Stellenpläne ermöglichen. Die Bewilligung der Mittel steht unter dem Genehmigungsvorbehalt des Bundestages.
a) Gegenwärtige Situation
1. Ausgangsbasis einer mittelfristigen Planung im Bereich der von Bund und Ländern gemeinsam geförderten Grundlagenforschung außerhalb der Hochschulen muß eine Sachplanung der geförderten Einrichtungen sein. Derartige Sachplanungen liegen weitgehend vor.
Die MPG verfügt über eine fünfjährige Finanzplanung, die auf einer entsprechenden Sachplanung beruht und alljährlich fortgeschrieben wird.
Die DFG veröffentlicht alle drei Jahre unter der Bezeichnung „Aufgaben und Finanzierung" ihre Grauen Pläne, in denen die laufenden und für die nächsten Jahre vorgesehenen Förderungsprogramme enthalten sind.
Die Großforschungseinrichtungen legen jährlich Programmbudgets und FuE-Programme vor, in denen die mittelfristigen Forschungs- und Entwicklungsziele sowie der Stand der Arbeiten beschrieben und der notwendige finanzielle und personelle Aufwand dargestellt werden.
Die Einrichtungen der Blauen Liste haben teilweise auch Programmbudgets oder andere Planungen, wie sie jeweils der Art und Größe der Einrichtungen entsprechen 13).
Das von der Konferenz der Akademien der Wissenschaften koordinierte Programm ist eine Sachplanung für die stetige Fortführung der langfristig angelegten Akademienvorhaben.
2. Auf staatlicher Seite haben sowohl der Bund als auch die Länder eine mittelfristige Finanzplanung — und zum Teil auch Personalplanung —, die jedoch nur ein regierungsinternes Instrumentarium ist und vor allem für Dritte keinerlei Ansprüche begründet.
3. Eine — sehr globale — Abschätzung des längerfristigen Finanzbedarfs für die gesamte gemein-
13) Vgl. § 4 Abs. 3 der Ausführungsvereinbarung Forschungseinrichtungen (Blaue Liste).

same Forschungsförderung beziehen Bund und Länder gemäß Artikel 3 Abs. 1 des BLK-Abkommens in das gemeinsame Bildungsbudget ein, das Bestandteil des von der Bund-Länder-Kommission für Bildungsplanung und Forschungsförderung zu erstellenden Bildungsgesamtplans ist 14).
4. Die Rahmenvereinbarung Forschungsförderung sieht in Artikel 10 Abs. 1 Nr. 1 vor, daß die BundLänder-Kommission für Bildungsplanung und Forschungsförderung „eine mittelfristige Planung für diesen Bereich (entwickelt), die auch geeignet ist, als Beratungsunterlage für die mittelfristigen Finanzplanungen von Bund und Ländern zu dienen". Vielfältige und konkrete Bemühungen, eine Planung in diesem Sinne zu erstellen, haben sich bisher als erfolglos erwiesen, weil die hierfür erforderlichen konkreten und verbindlichen Eckdaten für einen mittelfristigen Zeitraum fehlen. Auch die Forschungseinrichtungen sind deshalb nicht in der Lage, ihren Sachplanungen zuverlässige Finanzplanungen gegenüberzustellen.
b) Weitere Entwicklung
1. Trotz der Vielfältigkeit des dargestellten Instrumentariums ist es bisher nicht gelungen, staatliche Finanzplanung und Planungen der Forschungseinrichtungen voll aufeinander abzustimmen. Dies liegt nicht in erster Linie daran, daß häufig zwischen den forschungspolitisch berechtigten Planungen der Forschungseinrichtungen und den finanziellen Möglichkeiten des Staates eine Kluft besteht, sondern mehr noch an den sich ständig ändernden Rahmenbedingungen für die öffentlichen Haushalte, die auch Veränderungen an festgelegten Planzahlen erforderlich machen. Das Ergebnis ist eine Situation, die weitgehend als unbefriedigend empfunden wird.
Es ist deshalb verständlich, daß die Forschungseinrichtungen die Forderung des Deutschen Bundestages nach einer verbindlicheren Finanz- und Personalplanung im Interesse einer kontinuierlicheren Entwicklung unterstützen.
Auch für Bund und Länder wäre im Rahmen der gemeinsamen Forschungsförderung eine derartige Planung insofern hilfreich, als dadurch eine frühzeitige gegenseitige Abstimmung erleichtert würde.
2. Andererseits ist aber eine Selbstbindung der öffentlichen Hände über den gegenwärtig geltenden Verbindlichkeitsgrad hinaus nicht möglich, da die Höhe der staatlichen Ausgaben für die Forschung jedes Jahr im Rahmen der wirtschaftlichen und finanziellen Gesamtentwicklung neu festgelegt werden muß. Der hierfür erforderliche Spielraum muß erhalten bleiben.
Im übrigen wäre eine verbindliche Festschreibung für mehrere Jahre nur auf dem niedrigsten gemeinsamen Nenner möglich. Damit würden aber der Wunsch nach Kontinuität und Voraus-
14) Vgl. auch B.II.2.1 c.
sehbarkeit der Finanz- und Personalentwicklung und der Wunsch nach Flexibilität und möglichst hohen Zuwendungen in Konflikt geraten.
3. Die Überlegungen sollten jedoch bei diesem Ergebnis nicht stehen bleiben.
Zunächst müssen die Sach- und Finanzplanungen der Forschungseinrichtungen fortgeführt und nach Möglichkeit noch verbessert werden. Sodann muß von allen Beteiligten akzeptiert werden, daß verbindliche Zusagen über die zukünftige Bereitstellung von Finanzmitteln nicht möglich sind. Derartigen Zusagen steht nicht nur das geltende Haushaltsrecht, sondern auch die ungewisse wirtschaftliche Entwicklung entgegen.
Die Regierungen des Bundes und der Länder werden aber bemüht sein, auf der Grundlage der Planungen der Forschungseinrichtungen möglichst frühzeitig politische Aussagen über die gemeinsam anzustrebende Entwicklung zu machen. Diese Aussagen müssen in sich Spielraum enthalten und sie müssen veränderten Umständen angepaßt werden können. Sie sollen die Richtung des politischen Bemühens für einen überschaubaren Zeitraum aufzeigen.
In diesem Sinne ist die im Entwurf der Fortschreibung des Bildungsgesamtplanes 15) enthaltene Aussage zu verstehen, wonach zur Erreichung der dort beschriebenen Ziele der gemeinsamen Forschungsförderung von Bund und Ländern für die nächsten Jahre eine reale Steigerung der Zuwendungen von 2 bis 3 v. H. jährlich für erforderlich gehalten wird. Es muß jedoch ausdrücklich darauf hingewiesen werden, daß die Abstimmung des Entwurfs für die Fortschreibung des Bildungsgesamtplans mit der Finanzseite noch nicht abgeschlossen ist.
Es würde begrüßt, wenn die Parlamente die Bemühungen um die kontinuierliche Förderung der Grundlagenforschung auch weiterhin unterstützen würden.
c) Das Budgetrecht der Parlamente 16)
Eine weitere Schwierigkeit für eine mittelfristige Planung in diesem Bereich ergibt sich aus dem sog. Parlamentsvorbehalt, auf den in Artikel 1 Abs. 2 der Rahmenvereinbarung Forschungsförderung ausdrücklich hingewiesen wird und den auch der Deutsche Bundestag hervorhebt. Das Budgetrecht der Parlamente des Bundes und der Länder steht außer Frage; zu erörtern ist lediglich, in welcher Weise von diesem Recht Gebrauch gebracht wird. Bei einer Gemeinschaftsfinanzierung, die das Grundgesetz ausdrücklich zuläßt (Artikel 91 b GG), ist es unvermeidlich, daß die Budgetentscheidung eines Beteiligten Auswirkungen auf die Budgetentscheidung von bis zu elf anderen Beteiligten hat. Durch eine einschränkende parlamentarische Entscheidung eines Vertragspartners, wie etwa die Ablehnung von Neustellen bei der MPG und anderen Forschungsein-
15) BLK-Drucksache K 15/81, Seite II E/11, Nr. (12).
16) Zu dem besonderen Problem der Stellenbewilligung durch den Deutschen Bundestag vgl. B.II.2.2 b.

richtungen durch den Deutschen Bundestag im Haushaltsjahr 1980, sehen sich die übrigen Vertragspartner in der Praxis gezwungen, entgegen ihren Vorstellungen ebenfalls Einschränkungen vorzunehmen oder auch Gegenmaßnahmen an anderer Stelle zu treffen. Dies führt im Ergebnis zu einer Vervielfachung von Einschränkungen, die von den Zuwendungsgebern in ihrer Gesamtheit nicht gewollt sind.
Daraus folgt, daß ein hohes Maß an gegenseitiger Rücksichtnahme notwendig ist, wenn das Instrument der Gemeinschaftsfinanzierung auf die Dauer funktionsfähig bleiben soll. Dies gilt für die Parlamente besonders dann, wenn sie im Einzelfall über einen verhältnismäßig geringen Anteil des Bundes bzw. der Länder an der Gemeinschaftsfinanzierung entscheiden.
In den Fällen, wo der Haushalt einer Forschungseinrichtung Bestandteil eines Landeshaushalts ist (zehn Einrichtungen der Blauen Liste), werden Bund und Sitzland besonders um eine einvernehmliche Regelung bemüht sein.
Nach Auffassung der Länder müsse in diesen Fällen der Landeshaushalt Vorrang haben.
Nach Auffassung des Bundes müsse dagegen, wenn dies aus Effizienzgründen zweckmäßig sei, auch eine andere Regelung gelten können.
2.2. Organisationsform; Etatisierung; Personalstruktur; Erneuerungsrate
Beschluß des Deutschen Bundestages:
Die Bundesregierung wird ersucht zu prüfen, ob die Forschungseinrichtungen in eine andere Organisations(Gesellschafts)-form überführt, aus dem Etat der Bundesregierung herausgelöst und ihre Personalstruktur nach den Erfordernissen von Wissenschaft und Forschung gestaltet werden kann. Auch für neu zu beginnende Großvorhaben der Grundlagenforschung sind angemessene Mittel vorzusehen (Erneuerungsrate).
a) Organisationsform
Die von Bund und Ländern gemeinsam geförderten Forschungseinrichtungen außerhalb der Hochschulen werden überwiegend in privatrechtlicher Rechtsform betrieben.
Die meisten Großforschungseinrichtungen sowie größere Forschungseinrichtungen der Blauen Liste haben die Rechtsform einer GmbH. Die MPG und die DFG sowie einige weitere Einrichtungen der Blauen Liste bestehen in der Rechtsform eines eingetragenen Vereins. Bei den Forschungseinrichtungen der Blauen Liste kommen außerdem die Rechtsformen der nichtrechtsfähigen Anstalt des öffentlichen Rechts sowie der öffentlich-rechtlichen und der privatrechtlichen Stiftung vor.
In allen Fällen sind die Einzelregelungen so gestaltet, daß sie den besonderen Bedürfnissen der Forschung Rechnung tragen. Bund und Länder sehen
deshalb im Einvernehmen mit den Forschungseinrichtungen keine Veranlassung, deren Rechts- und Organisationsformen zu verändern.
b) Herauslösung der Forschungseinrichtungen aus dem Etat der Bundesregierung
Ausgaben für Leistungen an Stellen außerhalb der Bundesverwaltung (Zuwendungen) müssen unter Angabe ihrer Zweckbestimmung im Bundeshaushalt veranschlagt werden (§§ 17 Abs. 1, 23 BHO).
1. Das Prüfungsersuchen des Deutschen Bundestages dürfte sich daher in erster Linie auf die Frage beziehen, ob es möglich ist, davon abzusehen, daß auch die Stellenpläne der rechtlich selbständigen Forschungseinrichtungen in die Erläuterungen des Bundeshaushaltsplans aufgenommen werden.
Nach § 17 Abs. 5 BHO sind Planstellen nach Besoldungsgruppen und Amtsbezeichnungen im verbindlichen Teil des Bundeshaushaltsplans auszubringen. § 17 Abs. 6 BHO verweist alle anderen Stellen in die Erläuterungen. Ohne Ausbringung eines verbindlichen Stellenplans wären aber die Einwirkungsmöglichkeiten des Deutschen Bundestages bei den Angestelltenstellen sehr begrenzt. Deshalb sind seit vielen Jahren die Erläuterungen, soweit sie die Stellen für Angestellte betreffen, durch die jährlichen Haushaltsgesetze (§ 4 Abs. 2 in Verbindung mit § 17 Abs. 1 Satz 2 BHO) für verbindlich erklärt worden, so daß damit auch die Angestelltenstellen sowohl nach Zahl wie nach Wertigkeit der Bewilligung durch den Deutschen Bundestag unterliegen. Die notwendige Flexibilität im Haushaltsvollzug wird dadurch gewährleistet, daß der Bundesminister der Finanzen ermächtigt ist, Abweichungen zuzulassen.
Diese Vorschriften gelten nicht für Zuwendungsempfänger, zu denen auch die rechtlich selbständigen Forschungseinrichtungen gehören.
§ 6 Abs. 1 des jährlichen Haushaltsgesetzes des Bundes sieht vor, daß institutionelle Förderung nur gewährt werden darf, wenn der Haushaltsoder Wirtschaftsplan des Zuwendungsempfängers von dem zuständigen Bundesminister und vom Bundesminister der Finanzen gebilligt ist. Die Vorläufigen Verwaltungsvorschriften zu § 23 BHO (Nr. 3.4) enthalten nähere Vorschriften über die Haushalts- oder Wirtschaftspläne der Zuwendungsempfänger, aus denen sich auch ergibt, daß darin — wie in den Bundeshaushaltsplan — Stellenpläne aufzunehmen sind. Damit wird die Verbindlichkeit der Stellenpläne im Verhältnis zwischen Zuwendungsempfänger und Zuwendungsgeber sichergestellt. Hieraus ist aber nicht abzuleiten, daß die Stellenpläne in den Bundeshaushaltsplan übernommen und durch den Deutschen Bundestag gebilligt werden müssen.
Um jedoch die ihm zustehenden Einwirkungsmöglichkeiten ausüben zu können, wendet der Deutsche Bundestag seit einigen Jahren den in § 4 Abs. 2 des jährlichen Haushaltsgesetzes zum

Ausdruck kommenden Rechtsgedanken auch auf die Angestelltenstellen der Zuwendungsempfänger an mit der Folge, daß die Stellenpläne dieser Einrichtungen in den Erläuterungen zu den Zuwendungstiteln des Bundeshaushaltsplanes erscheinen und als verbindlich gehandhabt werden. Diese Praxis wird jetzt durch den neuen Absatz 2 des § 6 des Gesetzes über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Haushaltsjahr 1981 (HG 1981) abgesichert. Die neue Bestimmung sieht vor, daß die in den Erläuterungen zu den Zuwendungstiteln ausgebrachten institutionell geförderten Stellen für Angestellte hinsichtlich der Gesamtzahl und der Zahl der für die einzelnen Vergütungsgruppen angegebenen Stellen verbindlich sind. Abweichungen in den Wertigkeiten bedürfen der vorherigen Zustimmung des Bundesministers der Finanzen. Die rechtliche Absicherung durch § 6 Abs. 2 HG 1981 hält die Bundesregierung für erforderlich, weil einerseits die Länder bestritten hätten, daß die Bundesregierung an die Beschlüsse des Deutschen Bundestages über die Stellenpläne der Zuwendungsempfänger gebunden sei, andererseits aber die Bundesregierung sich über den Willen des Deutschen Bundestages, auf die Ausgestaltung der Stellenpläne Einfluß zu nehmen, nicht hinwegsetzen könne. Eine Aushöhlung des Budgetrechts des Parlaments müsse vermieden werden.
Es ist nicht zu verkennen, daß die im Verfahrensablauf erst späte Billigung der Stellenpläne der Forschungseinrichtungen durch den Deutschen Bundestag eine gewisse Unsicherheit im Planungsablauf mit sich bringt. Im Bereich der Gemeinschaftsfinanzierung wäre es aus der Sicht der beteiligten Zuwendungsgeber wünschenswert, wenn in einem möglichst frühen Zeitpunkt verbindliche Klarheit über die Stellenpläne auf der Basis der gemeinschaftlichen Verhandlungen erzielt werden könnte 17 ). Dies spräche dafür, die Verbindlichkeit der Stellenpläne auf das Verhältnis zwischen den zuständigen Ressorts und den Zuwendungsempfängern zu beschränken, wie das in § 6 Abs. 1 der jährlichen Haushaltsgesetze des Bundes bisher vorgesehen war.
Die Stellenpläne der rechtlich selbständigen Zuwendungsempfänger werden in den Haushaltsplänen der Länder nicht dargestellt und von den Parlamenten der Länder auch nicht beraten. Nur der Haushaltsplan des Landes Nordrhein-Westfalen enthält in den Erläuterungen eine Stellenübersicht, die aber lediglich global die Zahl der Angestellten und Arbeiter ausweist ohne Angabe von Wertigkeit. Die Landesparlamente steuern also die Personalentwicklung im Zuwendungsbereich gegenüber den Regierungen ausschließlich über die Höhe der Zuwendungen.
Die Bundesregierung kann sich dieser Argumentation nicht anschließen. Sie verweist darauf, daß bei den gemeinsam finanzierten Forschungseinrichtungen in der Regel der auf die einzelnen Länder entfallende Finanzierungsanteil wesentlich kleiner sei als der jeweilige Bundesanteil. Es
17) Vgl. auch B. II. 2.1 c.
könne deshalb nicht angehen, daß dem Parlament des Bundes, der zumeist den größten Finanzierungsanteil trage, das Recht beschnitten werde, über die Höhe der Personalausgaben zu entscheiden. Dieses Recht könne nur dadurch sichergestellt werden, daß die entsprechenden Beschlüsse des Parlaments, wie in § 6 Abs. 2 HG 1981 vorgesehen, verbindlich würden. Die vorgesehene Regelung schränke die Selbstverwaltung der Wissenschaft nicht ein; denn sie betreffe nicht das Verhältnis der Forschungseinrichtungen zu den Zuwendungsgebern, sondern die interne Willensbildung auf seiten der Zuwendungsgeber.
Die Länder wenden sich entschieden gegen die Auffassung der Bundesregierung. Sie meinen, die bisherige Praxis sei weder haushaltsrechtlich geboten, noch habe sie gebührend Rücksicht genommen auf die andersartige Haushaltspraxis der Länder und auf das Budgetrecht der Landesparlamente, insbesondere des Parlaments des jeweiligen Sitzlandes, das bei den gemeinsam geförderten Einrichtungen vorrangig zuständig sei. Die Festschreibung dieser Praxis durch Gesetz auf Vorschlag der Bundesregierung sei weder finanz- noch forschungspolitisch begründbar; ein Verzicht hierauf würde keineswegs eine „Aushöhlung" des Budgetrechts des Deutschen Bundestages bedeuten. Dies gelte vor allem, wenn eine geförderte Einrichtung in einem Landeshaushalt als eigenes Kapitel veranschlagt sei. Die Länder sind weiter der Meinung, daß es nicht auf den Finanzierungsanteil einzelner Länder ankomme, sondern daß der Finanzierungsanteil der Gesamtheit der Länder zu sehen sei, der in einigen Fällen größer sei als der des Bundes. Die Festschreibung jeder einzelnen, auch nachgeordneten Stelle durch Bundesgesetz laufe dem Beschluß des Deutschen Bundestages vom 13. Juni 1980 zuwider, mit dem gerade die Bewahrung und Stärkung der Selbstverwaltung der Wissenschaft und eine Beschränkung staatlichen Handelns auf das Notwendige gefordert würden. Dem entspreche nicht der im HG 1981 zum Ausdruck gekommene Wille, auf Flexibilität im Haushaltsvollzug zu verzichten.
Die Länder würden es begrüßen, wenn der Deutsche Bundestag diese Regelung wieder aufgeben könnte.
2. Das Prüfungsersuchen des Deutschen Bundestages dürfte sich auch auf die Frage beziehen, ob den Einrichtungen der Grundlagenforschung durch flexiblere Gestaltung der Wirtschaftspläne mehr Autonomie gewährt werden kann. Dazu gibt es vor allem vier Ansatzpunkte, auf die auch von den Forschungseinrichtungen wiederholt hingewiesen wird:
— Die Langfristigkeit der Forschungsvorhaben und des Großgerätebetriebs gerät immer wieder in Konflikt mit der Kurzfristigkeit der Finanzierungsgrundlagen. Erschwerend kommt hinzu, daß es den Forschungseinrichtungen aufgrund der haushaltsrechtlichen Vorschriften nicht gestattet ist, Vermögens-

reserven zu bilden, um im Bedarfsfall Finanzierungslücken zu schließen. Durch die in der Praxis meist nicht gegebene Möglichkeit zur Übertragung von Haushaltsresten gerät jede Forschungseinrichtung in die Versuchung, die ihr zur Verfügung stehenden Mittel restlos auszugeben. Eine automatische Übertragung von Haushaltsresten ins Folgejahr ohne Anrechnung auf die Geldversorgung im neuen Haushaltsjahr würde die Beweglichkeit und die Autonomie der Forschungseinrichtungen stärken, die Arbeitssituation der Forscher verbessern und ein forschungsfreundliches Klima fördern.
Dennoch begegnet die Verwirklichung eines solchen Vorschlags aus Haushaltssicht erheblichen Bedenken. Auszugehen ist vom Jährlichkeitsprinzip der Haushalte (§ 1 BHO; in einigen Ländern Doppelhaushalte). Ausgaben für Investitionen und Ausgaben aus zweckgebundenen Einnahmen sind stets übertragbar (§ 19 Abs. 1 Satz 1 BHO). Andere Ausgaben können in den Wirtschaftsplänen für übertragbar erklärt werden, wenn sie für eine sich auf mehrere Jahre erstreckende Maßnahme bestimmt sind und wenn die Übertragbarkeit eine sparsame Bewirtschaftung der Mittel fördert (§ 19 Abs. 1 Satz 2 BHO). Von dieser Ausnahmemöglichkeit kann nur zurückhaltend und unter sorgfältiger Prüfung der Voraussetzungen Gebrauch gemacht werden, um den Grundsatz der Jährlichkeit zu wahren und eine geordnete Finanzwirtschaft zu gewährleisten. Auch können Geldreserven der Forschungseinrichtungen bei der Bewirtschaftung globaler Minderausgaben und der Deckung von überplanmäßigen Ausgaben nicht gänzlich außer Betracht bleiben. Zudem würde eine Übertragung von Mitteln ohne Anrechnung auf die Zuwendungen des nächsten Jahres im Ergebnis eine Erhöhung der Zuwendungen für das betreffende Jahr bedeuten. Schließlich haben die Erfahrungen gezeigt, daß bei kooperativem Verhalten aller Beteiligten auch in schwierigen Situationen forschungsfreundliche Lösungen gefunden werden können, ohne daß die geltenden Regelungen, die einer sparsamen Haushaltswirtschaft dienen, verändert werden.
—	Das Finanzstatut für die Großforschungseinrichtungen sowie die Bewirtschaftungsgrundsätze für die DFG und die MPG sehen eine weitgehende, über § 20 Abs. 1 BHO hinausgehende Deckungsfähigkeit der einzelnen Ansätze vor. Diese Regelungen haben den Vollzug der Wirtschaftspläne erleichtert. Im übrigen erscheint es als ausreichend, wenn die gegenseitige Deckungsfähigkeit — ggf. in begrenzter Höhe — im Einzelfall gemäß § 20 Abs. 2 BHO zugelassen wird.
—	Darüber hinaus werden im Rahmen der Bund-Länder-Kommission für Bildungsplanung und Forschungsförderung demnächst die Beratungen über die gesamten „Besonderen Bewirtschaftungsgrundsätze" der DFG und der MPG wieder aufgenommen.
—	Der Flexibilität der Wirtschaftspläne dienen auch Ermächtigungen zum Eingehen von Verpflichtungen zur Leistung von Ausgaben in künftigen Jahren (Verpflichtungsermächtigungen, § 6 BHO). Obgleich im Hinblick auf die Situation der öffentlichen Haushalte Verpflichtungsermächtigungen in Zukunft nicht mehr in dem bisher üblichen Umfang ausgebracht werden können, sind Bund und Länder bereit, im Einzelfall den besonderen Bedürfnissen der Grundlagenforschung Rechnung zu tragen.
—	Die Bund-Länder-Kommission für Bildungsplanung und Forschungsförderung hat Ende 1979 „Verfahrensgrundsätze für die Beschäftigung von drittmittelfinanziertem Personal" in den Forschungseinrichtungen außerhalb der Hochschulen beschlossen. Diese Grundsätze geben den Forschungseinrichtungen die Möglichkeit, Mitarbeitern, die aus Drittmitteln finanziert werden (sog. Projektpersonal), in begrenztem Umfang unbefristete Arbeitsverträge anzubieten, wenn feststeht, daß Drittmittel für einen längeren Zeitraum oder auf Dauer zur Verfügung stehen. Diese Regelung führt im Ergebnis zur Einführung eines „2. Stellenplans" für Projektpersonal. Damit kann ein Teil der Probleme, die sich aus der zulässigen Höchstdauer von Zeitverträgen ergeben, überwunden werden. Allerdings ergeben sich Schwierigkeiten dann, wenn die Anzahl der Projektstellen zu gering veranschlagt wird. Das kann dazu führen, daß die Forschungseinrichtungen Vorhaben, die Dritte zu fördern bereit sind, nicht mehr übernehmen können, obwohl sie diese Vorhaben für wissenschaftlich wertvoll halten. Bei einer zu hohen Zahl von Projektstellen ergibt sich dagegen das Problem, wie bei rückläufigen Einnahmen die Mittel für die Vergütung des Personals aufgebracht werden sollen.
c) Personalstruktur
1. Der Deutsche Bundestag hat die Bundesregierung ersucht zu prüfen, ob die Personalstruktur der Einrichtungen im Bereich der Grundlagenforschung nach den Erfordernissen von Wissenschaft und Forschung gestaltet werden kann. Hierbei geht es zunächst um die Frage, ob der sogenannte Stellenkegel, d. h. das Verhältnis zwischen Stellen der höheren und der niedrigeren Vergütungsgruppen den besonderen Bedürfnissen der Grundlagenforschung angemessen ist. Die Forderung nach Verbesserung der Stellenkegel wird im wesentlichen wie folgt begründet:
—	Erfolge in der Grundlagenforschung hingen in besonderem Maß von der persönlichen Leistung einzelner Wissenschaftler ab. Deshalb müsse in den Einrichtungen der Grundlagenforschung der Anteil des wissenschaftlichen Personals und damit der Anteil der höherdotierten Stellen besonders groß sein. Dies müsse bei einem Vergleich mit den Stellenkegeln anderer Forschungseinrichtungen oder von Behörden berücksichtigt werden.

—	Der steigende Grad der Technisierung stelle wachsende Anforderungen an das technische Personal. Neue technische Hilfsmittel, die mit erheblichen Investitionen angeschafft würden, könnten nur dann voll genutzt werden, wenn technisches Personal zur Verfügung stehe, das den besonderen und oft höheren Anforderungen gewachsen sei. Die höherwertigen Tätigkeiten erforderten nicht nur, daß das Qualifikationsniveau des technischen Personals insgesamt steigen müsse, sie machten auch höhere Vergütungen notwendig. Bei Umstrukturierungsmaßnahmen müßten entweder dem vorhandenen Personal höherwertige Tätigkeiten zugewiesen oder es müßten höherqualifizierte Mitarbeiter, teilweise im Austausch gegen andere Mitarbeiter, eingestellt werden. Bei nicht ausreichender Dotierung der Stellenpläne bestehe die Gefahr, daß die Forschungseinrichtungen in bestimmten Bereichen des Arbeitsmarktes (z. B. EDV, Elektronik) nicht konkurrenzfähig wären und auf weniger qualifiziertes Personal ausweichen müßten.
—	Das Verwaltungspersonal der Forschungseinrichtungen müsse die gleichen Qualifikationen haben wie das Personal vergleichbarer Behörden. Die Gewinnung entsprechend qualifizierter Mitarbeiter bereite aber Schwierigkeiten, wenn ihnen nur" geringe Aufstiegschancen geboten werden könnten.
-	Durch den relativ raschen Auf- und Ausbau
vieler Forschungseinrichtungen in den vergangenen Jahren seien zahlreiche Wissenschaftler eingestellt worden, für die nun nur geringe Aufstiegschancen bestünden. Der hier entstandene „Beförderungsstau" beeinträchtige nicht nur das Forschungsklima, sondern könne auch zu einer Abwanderung qualifizierter Forscher aus dem Bereich der Grundlagenforschung führen.
Dem Gesichtspunkt, daß die Grundlagenforschung besonders qualifiziertes wissenschaftliches und technisches Personal benötigt, ist bereits weitgehend Rechnung getragen worden. So ist der Anteil der höherdotierten Stellen insbesondere bei den Großforschungseinrichtungen größer als z. B. bei den Forschungseinrichtungen des Bundes. Darüber hinaus sind Zulagenregelungen getroffen worden, die dazu führen, daß das Gehaltsniveau des wissenschaftlichen und technischen Personals hier wesentlich höher ist als in anderen Bereichen. Es besteht deshalb kein Anlaß für eine generelle Änderung der Stellenkegel und damit für einen Beförderungsschub. Lediglich in Einzelfällen wird daher — wie bisher — im Rahmen der jeweiligen Entscheidung über den Wirtschaftsplan zu prüfen sein, ob es erforderlich ist, den Stellenkegel einer Forschungseinrichtung zu verbessern.
Daß die Aufstiegschancen durch einen ungünstigen Altersaufbau verringert sind, ist keine Besonderheit der Grundlagenforschung. Verbesserungen der Stellenkegel, die sich nicht an den wahrzunehmenden Aufgaben orientieren, sondern allein dazu dienen, einen „Beförderungsstau" abzubauen, könnten daher nicht auf die Forschungseinrichtungen beschränkt werden.
2. Auf Probleme der Besoldung und Vergütung der Wissenschaftler wird unter B. II. 2.3 b und auf Probleme der Zeitverträge unter B. II. 3 b näher eingegangen.
d) Erneuerungsrate
Die Festlegung einer bestimmten „Erneuerungsrate" für neue Großvorhaben in der Grundlagenforschung halten Bund und Länder nicht für zweckmäßig. Neue Großvorhaben treten nicht plötzlich mit einem erheblichen Finanzbedarf auf. Sie haben vielmehr eine beträchtliche Vorlaufsphase, in der auch Finanzierungslösungen entwickelt werden können. So hat der vom Bundesminister für Forschung und Technologie berufene "Gutachterausschuß Großprojekte in der Grundlagenforschung" im Februar 1981 Empfehlungen zum Bau mehrerer wissenschaftlicher Großgeräte vorgelegt, deren Verwirklichung sich über einen Zeitraum von etwa zehn Jahren erstrecken würde.
Nach Abschluß umfangreicher Projekte muß geprüft werden, welchen neuen Aufgaben sich Großforschungseinrichtungen zuwenden sollen. Die erforderlichen Mittel für neue Aufgaben könnten dann teilweise durch Umschichtungen bereitgestellt werden. Schon diese Überlegung zeigt, daß es sich empfiehlt, Haushaltsmittel für neue Großvorhaben der Grundlagenforschung nur unter Berücksichtigung der besonderen Umstände des Einzelfalls auszubringen.
2.3. Privates Vermögen; Wissenschaftlerbesoldung; steuerrechtliche Hemmnisse
Beschluß des Deutschen Bundestages:
Die Bundesregierung wird ersucht, Vorschläge zu unterbreiten, auf welche Weise gewährleistet werden kann, daß
—	Einrichtungen der Grundlagenforschung künftig über Erträge ihres privaten Vermögens im Rahmen ihrer Satzungszwecke verfügen können, ohne daß die Zuwendungen an sie gemindert werden oder der Institutszweck gefährdet wird;
—	eine leistungsgerechte, dem Institutszweck förderliche Besoldung von Wissenschaftlern abweichend von den Besoldungsregelungen des öffentlichen Dienstes erreicht wird (z. B. Aufhebung des Besserstellungsverbots);
—	steuerrechtliche Hemmnisse (z. B. KörperSchaftsteuerrecht) beseitigt werden.
a) Privates Vermögen
1. Bei institutioneller Förderung dienen alle Einnahmen des Zuwendungsempfängers — also auch Spenden und Erträge aus dem privaten Vermögen — als Deckungsmittel für alle Ausgaben (§§ 23, 44 Abs. 1 BHO/LHO sowie Nr. 1.2. der Allgemeinen Nebenbestimmungen für Zuwendungen zur institutionellen Förderung, Anlage 1 zur

Vorläufigen Verwaltungsvorschrift Nr. 5.1. zu den §§ 44, 44 a BHO; sog. Subsidiaritätsprinzip). Von diesem Grundsatz kann im Einvernehmen mit dem Bundesminister der Finanzen abgewichen werden (Vorläufige Verwaltungsvorschriften Nr. 15.1. und 15.2. zu den §§ 44, 44 a BHO). Eine entsprechende Regelung enthält § 1 Abs. 3 des Finanzstatuts für die Großforschungseinrichtungen.
2. Im Bereich der Grundlagenforschung verfügen nur die MPG und das Deutsche Krebsforschungszentrum (Großforschungseinrichtung) über ein nennenswertes privates Vermögen. Um eine Anrechnung privater Mittel auf die öffentliche Finanzierung auszuschließen, sind bei diesen Einrichtungen Ausnahmen zugelassen worden.
Das private Vermögen der MPG wird nach den für sie geltenden Bewirtschaftungsgrundsätzen (Nummer 10) seit 1978 in der Form eines Wirtschaftsbetriebes nach § 26 BHO verwaltet. Danach sind zweckfreie Zuwendungen Dritter und Erträge des zweckfreien privatenVermögens in angemessener Frist für die satzungsmäßigen Zwecke der MPG zu verwenden. Die Erträge werden im Haushaltsplan der MPG gesondert ausgewiesen und auf die Gesamtausgaben, nicht aber auf die institutionelle Förderung angerechnet.
Auch für das private Vermögen des Deutschen Krebsforschungszentrums besteht eine befriedigende Regelung in Form eines gestaffelten Zustimmungsvorbehalts.
3. Wenn im Bereich der Grundlagenforschung nur wenige Einrichtungen über nennenswerte eigene Mittel verfügen, so dürfte die Ursache dafür neben dem Fehlen einer publikumswirksamen Einwerbung von Spenden vor allem in den eingangs geschilderten Haushaltsvorschriften liegen. Die Annahme liegt nahe, daß private Spender abgeschreckt werden durch Regelungen, wonach ihre zweckfreien Spenden nur zu einer Minderung der öffentlichen Zuwendungen, nicht aber zu einer Erweiterung der Forschungstätigkeit führen. Unter Haushaltsgesichtspunkten sind die genannten Regelungen verständlich, unter forschungspolitischen Gesichtspunkten sind sie jedoch unbefriedigend. Forschungspolitisch ist eine Ausweitung der Forschungskapazität der öffentlich geförderten Einrichtungen durch private Initiativen und Spenden wünschenswert. Außerdem erlauben zweckfreie private Mittel den Forschungseinrichtungen, entsprechend den besonderen Bedürfnissen der Forschung flexibel zu reagieren.
Aus diesen Gründen sollte von der Möglichkeit, Ausnahmen vom Anrechnungsgrundsatz zuzulassen, in größerem Umfang Gebrauch gemacht werden. Dabei könnten die geltenden Ausnahmeregelungen als Muster dienen, zumal sie so ausgestaltet sind, daß Mißstände vermieden werden. Da in manchen anderen Ländern der Forschung erheblich größere private Spenden zufließen, sollten die dort gewonnenen Erfahrungen berücksichtigt werden. Hier ist insbesondere hinzuweisen auf die große Bedeutung, die private Stiftungen in den Vereinigten Staaten für die Forschungsförderung haben.
b) Leistungsgerechte Besoldung der Wissenschaftler
Die Gehälter der Wissenschaftler an Forschungseinrichtungen außerhalb der Hochschulen unterscheiden sich in zwei Bereiche:
—	Tarifbereich: Im allgemeinen richten sich die Gehälter nach dem Bundesangestelltentarifvertrag einschließlich der dazu ergangenen Sonderregelungen
—	Außertariflicher Bereich: Wissenschaftler mit Leitungsfunktionen (Geschäftsführer, Institutsleiter und Wissenschaftler mit vergleichbaren Funktionen) erhalten außertarifliche Gehälter.
1. Nach Nummer 1.3. der Allgemeinen Nebenbestimmungen für Zuwendungen zur institutionellen Förderung, Anlage 1 zur Vorläufigen Verwaltungsvorschrift Nr. 5.1. zu den §§ 44, 44 a BHO, dürfen Zuwendungsempfänger ihre Beschäftigten finanziell nicht besserstellen als vergleichbare Bundesbedienstete, soweit nicht im Einvernehmen mit dem Bundesminister der Finanzen Ausnahmen zugelassen worden sind (sog. Besserstellungsverbot). Diese Regelung ist deshalb notwendig, weil eine Besserstellung von Arbeitnehmern, die nur formal nicht dem öffentlichen Dienst angehören, Anpassungsforderungen von Arbeitnehmern des öffentlichen Dienstes nach sich ziehen würde. Die Dienstverhältnisse des Personals der von Bund und Ländern gemeinsam geförderten Forschungseinrichtungen außerhalb der Hochschulen richten sich deshalb grundsätzlich nach dem Bundesangestelltentarifvertrag (BAT). Die für den Bereich der öffentlichen Verwaltung geschaffenen Regelungen des BAT sind jedoch nicht schematisch in den Wissenschaftsbereich übernommen worden.
Bereits im BAT sind besondere Vergütungsmerkmale für Forscher (Vergütungsgruppen II a bis I BAT) und für technisches Personal (graduierte Ingenieure, technische Assistenten usw.) enthalten. Darüber hinaus sind eine Reihe von übertariflichen Regelungen für diesen Bereich getroffen worden, um eine flexible Handhabung des öffentlichen Tarifrechts zu gewährleisten.
Die Sonderregelungen für Angestellte in Kernforschungseinrichtungen (SR 2 o BAT) sehen Zulagenmöglichkeiten vor, die zur Gewinnung und Erhaltung qualifizierter wissenschaftlich-technischer Mitarbeiter geschaffen und auf fast alle Großforschungseinrichtungen und vergleichbare Einrichtungen der MPG ausgedehnt worden sind. Danach können im Einzelfall zu dem BAT-üblichen Monatsgehalt erhebliche Zulagebeträge gezahlt werden.
Der Bundesminister für Forschung und Technologie ist z. Z. dabei, neben dem bisher praktizierten System der laufenden (monatlichen) Zulagen auch solche in Form von Einmalbeträgen (Einmalzulagen) einzuführen. Damit soll die Möglichkeit geschaffen werden, herausragende wissen-

schaftliche Leistungen und besonderes Engagement unmittelbar und gezielt zu honorieren und gleichzeitig einen Anreiz für die Zukunft zu bieten, ohne daß eine für die Motivation unter Umständen nicht förderliche „Dauerzulage" bewilligt wird. Erste Erfahrungen mit dieser Regelung sind positiv.
Alles in allem sollte der um spezifische Regelungen (tariflich und außertariflich) angereicherte BAT nach wie vor Vergütungsgrundlage bleiben, wobei vorhandene Möglichkeiten zur leistungsgerechten Vergütung gezielt genutzt werden sollten. In diesem Sinne hat sich auch der seinerzeit vom Bundesminister für Forschung und Technologie berufene Sachverständigenkreis „Personal in Großforschungseinrichtungen" in seinen Empfehlungen aus dem Jahre 1977 geäußert.
Die Kritik an der Wissenschaftlerbesoldung richtet sich in der Regel auch nicht gegen das Vergütungsspektrum des BAT.
Es wird jedoch die Auffassung vertreten, die Stellenausstattung (der Stellenkegel) sei unzureichend und erlaube nicht in allen Fällen eine leistungsgerechte Besoldung der Wissenschaftler. Deshalb wird gefordert, die Stellenkegel — d. h. das Verhältnis zwischen höherwertigen und niedrigerwertigen Stellen — zu verbessern. Dabei wird u. a. darauf hingewiesen, daß die insgesamt steigenden Anforderungen an das technische Personal auch höhere Vergütungen erforderten.
Wie bereits dargestellt wurde 18), ist dem Gesichtspunkt, daß die Grundlagenforschung besonders qualifiziertes wissenschaftliches und technisches Personal benötigt, schon weitgehend Rechnung getragen worden. Lediglich in Einzelfällen wird im Rahmen der jeweiligen Entscheidung über den Wirtschaftsplan zu prüfen sein, ob es erforderlich ist, den Stellenkegel einer Forschungseinrichtung zu verbessern.
Ferner wird die Auffassung vertreten, die nach Zahl und Wertigkeit der Stellen fest umrissenen Stellenpläne verhinderten eine flexible Stellenbewirtschaftung und stünden damit einer leistungsgerechten Vergütung im Wege. Es wird deshalb gefordert, den Forschungseinrichtungen zu gestatten, daß sie bei Vorliegen der tariflichen Voraussetzungen in einem prozentual begrenzten Umfang und bei Einhaltung der Gesamtzahl des Stellenplanes einzelne Vergütungsgruppen überbesetzen können. Auf diese Weise könnte wechselnden Qualifikationsanforderungen kurzfristig entsprochen werden.
Es ist nicht zu verkennen, daß derartige Regelungen die Beweglichkeit der Forschungseinrichtungen in der Personalwirtschaft stärken würden. Da jedoch Einrichtungen, die ihre Einnahmen nicht — wie Wirtschaftsunternehmen — am Markt verdienen müssen, eher geneigt sein könnten, Einstufungs- oder Beförderungswünschen entgegenzukommen, läßt das geltende
18) vgl. B. II. 2.2 c.
Haushaltsrecht 19) derartige Regelungen nicht zu.
2. Leitende Wissenschaftler werden außertariflich in Anlehnung an die besoldungsgesetzlichen Regelungen für Wissenschaftler im Bundes- und Landesdienst vergütet. Auch hierbei sind die gesetzlichen Regelungen nicht schematisch übertragen worden. So können z. B. die Institutsleiter bei der MPG und den Großforschungseinrichtungen Vergütungen nach der Besoldungsgruppe C 4 erhalten (im Einzelfall unter Berücksichtigung der Zuschüsse gemäß Nummer 1 und 2 der Vorbemerkungen zur Besoldungsordnung C bis zu 11 000 DM monatlich), obwohl im öffentlichen Dienst die Besoldungsordnung C nur für Wissenschaftler gilt, in deren Funktion Forschungs- und Lehraufgaben verbunden sind (Hochschullehrer), während Wissenschaftler ohne Lehraufgaben nach der Besoldungsordnung B besoldet werden. Mit dieser Sonderregelung wird den besonderen Verhältnissen bei der MPG und den Großforschungseinrichtungen sowie der Konkurrenzsituation Rechnung getragen, in der sich diese Einrichtungen gegenüber Universitäten, der Industrie und dem Ausland befinden.
Die bisherigen Erfahrungen zeigen, daß mit den sog. Besoldungsgrundsätzen C 4 eine gute Grundlage geschaffen worden ist, um die Tätigkeit im Bereich der Großforschung und der MPG auch weiterhin vergütungsmäßig attraktiv zu gestalten.
Häufig wird die Gewinnung qualifizierter leitender Wissenschaftler erschwert, weil die Forschungseinrichtungen nicht den Professorenstatus verleihen können. Die Bemühungen um einen Ausbau der Möglichkeiten für gemeinsame Berufungen von Wissenschaftlern an Hochschulen und Forschungseinrichtungen werden jedoch fortgeführt.
Bei einigen Forschungsrichtungen der Blauen Liste besteht eine ähnliche Konkurrenzsituation gegenüber Universitäten, Industrie und Ausland wie bei der MPG und den Großforschungseinrichtungen, die es infolge nicht ausreichender Vergütungsmöglichkeiten häufig erschwert, wenn nicht unmöglich macht, qualifizierte Bewerber für leitende Positionen zu gewinnen. Es wird deshalb die Auffassung vertreten, daß die Besoldungsgruppe C 4 auch für leitende Wissenschaftler bei bestimmten Einrichtungen der Blauen Liste eröffnet werden sollte, um eine „leistungsgerechte, dem Institutszweck förderliche Besoldung" im Sinne des Beschlusses des Deutschen Bundestages zu erreichen. Nach dieser Auffassung könnten Anpassungsforderungen für andere Bereiche dadurch vermieden werden, daß eine Vergütung entsprechend der Besoldungsgruppe C 4 nur dann zugestanden werde, wenn die Berufung des Wissenschaftlers gemeinsam
19) Nr. 1.2. der Allgemeinen Nebenbestimmungen für Zuwendungen zur institutionellen Förderung, Anlage 1 zur Vorläufigen Verwaltungsvorschrift zu den §§ 44, 44 a BHO sowie neuerdings § 6 Abs. 2 Haushaltsgesetz 1981, vgl. dazu B. II. 2.2.b.

mit einer Hochschule erfolge, so daß Forschung und Lehre miteinander verbunden seien.
Gegen diese Auffassung werden erhebliche Bedenken geltend gemacht. Die Verhältnisse bei den Forschungseinrichtungen der Blauen Liste unterschieden sich in der Regel nicht wesentlich von den Verhältnissen bei den Bundes- und Landesforschungseinrichtungen; das gelte insbesondere auch hinsichtlich der geforderten wissenschaftlichen Qualifikation. Die Einführung einer Vergütung entsprechend der Besoldungsgruppe C 4 im Bereich der Zuwendungsempfänger außerhalb der Großforschungseinrichtungen und der MPG würde deshalb Anpassungsforderungen der leitenden Wissenschaftler aus Bundes- und Landesforschungseinrichtungen zur Folge haben, die nach der Besoldungsordnung B besoldet werden. Schon jetzt sei es unter Hinweis auf die für die Großforschungseinrichtungen und die MPG getroffenen Sonderregelungen vereinzelt zu derartigen Forderungen gekommen. Verbesserungen im Bereich der Besoldungsordnung B könnten aber erfahrungsgemäß nicht auf Wissenschaftler beschränkt werden; durch eine derartige Maßnahme könne das gesamte Besoldungsgefüge in Bewegung geraten. An diesem Ergebnis könne auch das Argument, bei den genannten Einrichtungen der Blauen Liste müßten C 4-Stellen vorhanden sein, um hochqualifizierte Wissenschaftler berufen zu können, nichts ändern. Auch insoweit wichen die Verhältnisse bei den gemeinsam geförderten Einrichtungen nicht von den Verhältnissen bei den Bundes- und Landesforschungseinrichtungen ab. Auch bei den letzteren bestehe die Notwendigkeit, hochqualifizierte Wissenschaftler — und in manchen Fällen Hochschullehrer — zu berufen, obwohl sie nur eine Besoldung nach der Besoldungsordnung B gewähren könnten.
Nach Auffassung der Bundesregierung könne ein Ausweg in den dafür geeigneten Fällen z. B. in der Weise gefunden werden, daß ein Wissenschaftler durch eine gemeinsame Berufung mit dem Institut der Blauen Liste auf einer C 4-Stelle einer Hochschule zum Professor ernannt werde und — ohne aus dem Professorenamt beurlaubt zu werden — zugleich eine leitende Funktion bei dem Institut der Blauen Liste übernehme, in gleicher Weise, wie andere Hochschulprofessoren zugleich Universitätsinstitute leiteten; u. U. könne in einem mit der am Verfahren beteiligten Hochschule festgelegten Rahmen eine Einschränkung seiner Lehrverpflichtungen in Betracht gezogen werden. Die Dienstbezüge, die die Universität dem Professor zu gewähren habe, würden ihr vom Institut der Blauen Liste anteilig erstattet. Bedenken bestünden bei einer derartigen Lösung nicht, weil der Wissenschaftler in diesen Fällen die C 4-Bezüge in seiner Eigenschaft (Funktion) als Hochschullehrer erhalte.
Die überwiegende Mehrheit der Länder ist der Auffassung, daß die C 4-Besoldung auch im Falle der Beurlaubung aus dem Professorenamt möglich sein müsse.
3. Zusammenfassend ist festzustellen, daß das für die von Bund und Ländern gemeinsam geförderten Forschungseinrichtungen außerhalb der Hochschulen geltende Vergütungssystem keiner grundsätzlichen Änderung bedarf. Bund und Länder werden sich jedoch auch künftig dafür einsetzen, daß den besonderen Verhältnissen in der Forschung durch entsprechende Regelungen Rechnung getragen wird. Allerdings können solche Überlegungen nicht isoliert für den Bereich der Grundlagenforschung angestellt werden; wegen der teilweise engen örtlichen und fachlichen Verzahnung von Grundlagenarbeit und angewandter Forschung und Entwicklung muß auch der übrige Forschungsbereich einbezogen werden.
c) Beseitigung steuerrechtlicher Hemmnisse
1. Das Ersuchen des Deutschen Bundestages an die Bundesregierung, Vorschläge vorzulegen, auf welche Weise steuerliche Hemmnisse beseitigt werden können, dürfte sich im wesentlichen auf die Auswirkungen der Körperschaftsteuerreform von 1977 für die gemeinnützigen Stiftungen beziehen. Betroffen sind davon z. B.
die Stiftung Volkswagenwerk
die Robert Bosch-Stiftung
die Fritz Thyssen Stiftung
die Alfried Krupp von Bohlen-
und Halbach-Stiftung,
die ihre Förderungstätigkeit weitgehend aus Erträgen von Kapitalgesellschaften finanzieren. Diese Stiftungen unterliegen nach wie vor keiner Steuer vom Einkommen. Sie können jedoch Einbußen dadurch erleiden, daß steuerpflichtige Kapitalgesellschaften wegen der gestiegenen Belastung ihrer ausgeschütteten Gewinne mit Körperschaftsteuer (von 24,6 v. H. auf 36 v. H.) ihre Gewinnausschüttungen nicht in dem Maße vornehmen, wie vor der Reform. Hierdurch entsteht den Stiftungen nach ihrer Aussage ein Einnahmeausfall, der von ihnen auf 50 Millionen DM pro Jahr geschätzt wird. Diese Nachteile könnten u. a. dadurch ausgeglichen werden, daß die steuerbefreiten Stiftungen zumindest teilweise zur Anrechnung der Körperschaftsteuer berechtigt würden oder eine Vergütung der Körperschaftsteuer erhielten. Die in diesem Zusammenhang auftretenden Probleme sind im Rahmen des Gesetzgebungsverfahrens geprüft worden. Bundesregierung und Bundestag sahen sich schließlich außerstande, für die steuerbefreiten Stiftungen ein Recht zur Anrechnung oder Vergütung von Körperschaftsteuer vorzusehen. Maßgebend hierfür waren steuersystematische Gründe und die Besorgnis einer präjudizierenden Wirkung.
Das Ausschüttungsverhalten der Kapitalgesellschaften hat sich nach der Reform unterschiedlich entwickelt. Aus der Sicht der Stiftungen, die Einnahmeeinbußen hinnehmen mußten, ist die Lage nicht befriedigend. Die große Bedeutung der Stiftungen zumal im Bereich der Grundlagenforschung steht außer Frage. Im Bereich der Körperschaftsteuer sieht die Bundesregierung

keine Möglichkeit, Änderungen zugunsten der Stiftungen vorzunehmen. Die Überlegungen, wie die dargestellten Nachteile für die steuerbegünstigten Stiftungen sonst beseitigt werden können, ohne andere Nachteile zu bewirken, sollten jedoch fortgeführt werden.
4. Durch Artikel 9 des Subventionsabbaugesetzes vom 30. Juni 1981 ist § 34 Abs. 4 des Einkommensteuergesetzes ersatzlos gestrichen worden. Nach dieser Vorschrift galt für Nebeneinkünfte aus wissenschaftlicher, künstlerischer oder schriftstellerischer Tätigkeit ein ermäßigter Steuersatz. Damit sollte ein Anreiz zu zusätzlicher wissenschaftlicher Arbeit und zur Veröffentlichung von Forschungsergebnissen gegeben werden. Im Bereich der Grundlagenforschung hatte diese Vorschrift nach Meinung ihrer Befürworter insofern besondere Bedeutung, als sie die Forscher anregte, über das unbedingt notwendige Maß hinaus ihre Arbeitsergebnisse zu veröffentlichen und damit den Rückkoppelungsprozeß zwischen Grundlagenforschung und angewandter Forschung zu fördern. Im Rahmen der parlamentarischen Beratung des Gesetzes ist von Länderseite die Befürchtung geäußert worden, daß die völlige Beseitigung der Steuerermäßigung für Nebeneinkünfte aus wissenschaftlicher, künstlerischer und schriftstellerischer Tätigkeit Probleme in weiten Bereichen des Bildungswesens aufwerfen und leistungs- und innovations-hemmende Auswirkungen haben werde 20).
Der Deutsche Bundestag hat das Gesetz bei Stimmenthaltung der Opposition verabschiedet; der Bundesrat hat dem Gesetz einstimmig zugestimmt.
3. Rahmenbedingungen für den Personalbereich; Mobilität der Wissenschaftler
Beschluß des Deutschen Bundestages:
Die personelle Mobilität zwischen Wissenschaft, Wirtschaft und öffentlicher Verwaltung ist mit Nachdruck zu fördern. Ein starres System lebenslanger Positionen soll zugunsten eines zunehmend flexiblen Sytems aufgelockert werden. Für Wissenschaftler, die sich neuen Aufgaben, z. B. in Wirtschaft oder Verwaltung, zuwenden wollen, sind Perspektiven und Einstiegsmöglichkeiten zu eröffnen, die für sie einen Übergang aus der Forschung heraus in diese neuen Tätigkeitsfelder akzeptabel machen.
a) Notwendigkeit größerer Mobilität der Wissenschaftler
Die Bundesregierung und die Regierungen der Länder stimmen der Forderung des Deutschen Bundestages nach größerer Mobilität der Wissenschaftler grundsätzlich zu. Diese Forderung berührt jedoch zahlreiche sowohl grundsätzliche als auch konkrete
20) Stellungnahme des Bundesrates vom 30. Januar 1981, BR-Drucksache 631/80 — Beschluß —.
und praktische Probleme, die in diesem Rahmen nicht erschöpfend behandelt werden können.
Der Bundesminister für Forschung und Technologie hat in den siebziger Jahren mit allen Beteiligten die wesentlichen Gesichtspunkte der Wissenschaftlermobilität erörtert und auf der Grundlage eines Mobilitätskonzeptes (1975) und von Empfehlungen eines Sachverständigenkreises „Personal in Großforschungseinrichtungen" (1977) verschiedene Maßnahmen ergriffen.
Vorteile der Mobilität sind im wesentlichem in drei Richtungen zu sehen:
—	Durch Mobilität erhalten der einzelne Wissenschaftler und die Einrichtungen, bei denen er jeweils tätig ist, neue Anregungen.
—	Durch Mobilität können Wissenschaftler stets da eingesetzt werden, wo sie den besten Beitrag zur Forschung leisten können. So kann dem sich verändernden Bedarf an Forschungskapazität, dem Aufgabenwechsel oder -fortfall und der sich verändernden Leistung und Kreativität der Wissenschaftler Rechnung getragen werden.
—	Mobilität ist auch ein wichtiges Instrument zum Transfer von Erkenntnissen aus der Wissenschaft in die Praxis.
Wesentliche Mobilitätshindernisse sind:
—	der hohe Spezialisierungsgrad der Wissenschaft und das daraus folgende Beharrungsvermögen der Aufgabenbereiche,
—	das allgemeine Sicherheitsstreben und die begrenzte allgemeine Mobilität in der heutigen Gesellschaft,
—	das Vorhandensein mobilitätshindernder Regelungen und das Fehlen von Mobilitätsanreizen.
Dies zeigt, daß es sich bei der mangelnden Mobilität der Wissenschaftler sowohl um ein innerwissenschaftliches als auch um ein allgemein-gesellschaftliches und schließlich um ein arbeits- bzw. dienstrechtliches oder organisatorisches Problem handelt. Dabei sind arbeits- und dienstrechtliche Grundentscheidungen, wie Kündigungsschutz und Beamtenstatus allein unter dem Gesichtspunkt der Wissenschaftlermobilität nicht veränderbar.
Von den zahlreichen Methoden und Vorschlägen zur Förderung der Wissenschaftlermobilität sollen hier die folgenden behandelt werden.
b) Befristete Arbeitsverträge
Eine naheliegende Möglichkeit zur Förderung der Wissenschaftlermobilität ist der Abschluß von befristeten Arbeitsverträgen.
Das Grundproblem der befristeten Arbeitsverträge besteht darin, daß hier zwei entgegengesetzte Interessen zum Ausgleich gebracht werden müssen: Die Forschungseinrichtungen haben ein Interesse daran, bei der Gestaltung von Arbeitsverträgen flexibel verfahren zu können, um die Mobilität der Wissen-

schaftler zu fördern und weil sich Vorhaben der Grundlagenforschung nicht in strenge zeitliche Rahmen zwängen lassen. Andererseits haben die Wissenschaftler ein Interesse an sozial abgesicherter Dauerbeschäftigung. Befristete Arbeitsverträge bestehen in großer Zahl im Hochschulbereich, so daß sich die Probleme dort besonders dringlich stellen. Im Bereich der gemeinsamen Forschungsförderung stellen sich die Probleme insofern, als die Mittel für Zeitpersonal der Hochschulen zum großen Teil von der DFG kommen und auch die Forschungseinrichtungen außerhalb der Hochschulen Zeitpersonal beschäftigen.
Auszugehen ist von der Sonderregelung 2 y (SR 2 y) zum BAT für Zeitangestellte, Angestellte für Aufgaben von begrenzter Dauer und für Aushilfsangestellte. Danach dürfen Zeitangestellte nur eingestellt werden, wenn hierfür sachliche oder in der Person des Angestellten liegende Gründe vorliegen; der Abschluß eines Zeitvertrages für die Dauer von mehr als fünf Jahren ist unzulässig. Ein Arbeitsvertrag für Aufgaben von begrenzter Dauer darf danach nicht abgeschlossen werden, wenn bereits bei Abschluß des Arbeitsvertrages zu erwarten ist, daß die vorgesehenen Aufgaben nicht innerhalb einer Frist von fünf Jahren erledigt werden können. Bei befristeten Arbeitsverträgen, die nach diesen von der Rechtsprechung eng ausgelegten Voraussetzungen unzulässig sind, entfällt die Befristung und sie werden unbefristete Verträge.
Die Fünfjahresfrist und die Praxis der Anrechnung verschiedener Verträge schafft mit Rücksicht auf die Art und den Fortgang der Forschungsvorhaben, teilweise aber auch mit Rücksicht auf die besondere Situation der meist jüngeren Wissenschaftler Probleme. Es wächst die Gefahr, daß immer mehr Wissenschaftler in Dauerpositionen gelangen, dadurch die Anstellungschancen der Nachwuchskräfte vermindern, die erwünschte Mobilität unterlaufen und die Stellenpläne der Hochschulen und der Forschungseinrichtungen außerhalb der Hochschulen belasten.
Der Wissenschaftsrat, die DFG und die MPG sowie die Länder treten deshalb für einen gewissen Ausbau der befristeten Arbeitsverträge ein. Der Bundesminister für Forschung und Technologie ist für die Forschungseinrichtungen außerhalb der Hochschulen der Auffassung, daß befristete Arbeitsverträge als Regelverträge kein Instrument der personellen Mobilität seien.
Für junge Wissenschaftler sind allerdings befristete Arbeitsverträge in begrenztem Umfang erforderlich, um den nachwachsenden Generationen den Zugang zur außeruniversitären Forschung offenzuhalten. Sie bieten einer größeren Zahl von Hochschulabsolventen die Möglichkeit, sich im Interesse ihrer beruflichen Weiterbildung mit neuesten wissenschaftlichen Erkenntnissen und Arbeitsmethoden der außeruniversitären Forschung vertraut zu machen. Eine entsprechende klarstellende Regelung enthalten die bisher abgeschlossenen Tarifverträge der Großforschungseinrichtungen DFVLR, GMD, HMI und KFA.
Folgende Vorschläge zur Fortentwicklung der befristeten Arbeitsverträge sind erörtert worden:
—	Erleichterung der Voraussetzungen für den Abschluß von Zeitverträgen und die Eröffnung von Ausnahmen von der Begrenzung auf fünf Jahre durch Tarifverhandlungen bzw. Ergänzung der Hochschulgesetze. Entsprechende Versuche für den Tarifbereich sind jedoch bisher gescheitert.
—	Es ist regelmäßig von der Sache her nicht angemessen, die Qualifikationsphase bis zur Promotion arbeitsrechtlich ebenso zu behandeln wie die Mitarbeit an einem Forschungsprojekt nach erfolgreicher Promotion. In die Fünfjahresfrist der SR 2 y BAT sollte daher die Zeit bis zur Promotion nicht einbezogen werden.
—	Ebenso ist eine befristete ausschließliche Forschungstätigkeit — auch im Angestelltenverhältnis — eines Arztes wegen der sachlichen Verschiedenheit von seinen übrigen Aufgaben nicht auf die Höchstdauer seiner Anstellung während der Facharztweiterbildung anzurechnen, wie dies zur Zeit häufig geschieht.
Der Wissenschaftsrat hat Anfang 1981 eine Arbeitsgruppe eingesetzt, die Probleme der Befristung von Arbeitsverhältnissen im Wissenschaftsbereich und deren Auswirkungen für die Forschung untersuchen soll.
c) Mobilitätsfördernde Regelungen des HRG und des BRRG
Das öffentliche Dienstrecht für die Hochschulen enthält zahlreiche Vorschriften, die dem Mobilitätserfordernis Rechnung tragen. Es sei hier nur hingewiesen auf folgende Bestimmungen des Hochschulrahmengesetzes (HRG) und des Beamtenrechtsrahmengesetzes (BRRG):
—	§ 44 Abs. 1 Nr. 4 b und Abs. 2 HRG: Professoren können nach besonderer Qualifikation in der Praxis berufen werden.
—	§ 45 Abs. 2 Satz 2 HRG: Grundsatz des Hausberufungsverbots.
—	§ 46 HRG: Professoren können zu Beamten auf Zeit ernannt oder in Angestelltenverhältnissen beschäftigt werden.
—	§ 48 HRG: Hochschulassistenten werden stets zu Beamten auf Zeit ernannt (3 Jahre, mit Verlängerungsmöglichkeit auf 6 Jahre).
—	§ 3 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2, §§ 95 ff. BRRG: Das Beamtenverhältnis kann auf Zeit begründet werden, wenn der Beamte nur auf Zeit zur Wahrnehmung hoheitsrechtlicher Aufgaben (hier für wissenschaftliche Tätigkeiten) berufen werden soll; dies gilt z. B. für wissenschaftliche Mitarbeiter im Sinne des § 53 HRG.
d) Stipendien
Das in der Bundesrepublik Deutschland vorhandene
umfangreiche System von Stipendien dient nicht
nur der Nachwuchsförderung, sondern auch der För-

derung der Wissenschaftlermobilität. Stipendien geben den Wissenschaftlern Gelegenheit, vorübergehend in einer anderen Forschungseinrichtung tätig zu sein. Damit sind auch Möglichkeiten für Auslandsaufenthalte deutscher Wissenschaftler und für Aufenthalte ausländischer Wissenschaftler an deutschen Forschungseinrichtungen eröffnet.
In letzter Zeit ist zunehmend zu beobachten, daß erwünschte Stipendien nicht beantragt oder bewilligte Stipendien zurückgegeben werden, weil der Dienstherr oder Arbeitgeber den Stipendiaten nicht beurlaubt oder die Laufzeit des Stipendiums ohne zwingenden Grund auf die Laufzeit eines befristeten Anstellungsverhältnisses anrechnet. Diese Schwierigkeiten müssen durch verständnisvolles Zusammenwirken aller Beteiligten im Einzelfall überwunden werden.
Eine weitere Schwierigkeit ergibt sich daraus, daß arbeitslose ehemalige Stipendiaten nicht in allen Fällen die gleiche soziale Sicherung haben wie andere Arbeitslose. Eine Regelung dieses Problems wäre nur durch gesetzgeberische Maßnahmen möglich.
e) Forschungsfreisemester
Dem vorübergehenden Wechsel in eine andere Forschungseinrichtung können auch Forschungsfreisemester und Forschungsfreijahre dienen, die u. a. von der DFG und der Stiftung Volkswagenwerk finanziert werden.
In manchen Fällen erhalten Hochschullehrer Gelegenheit, vorübergehend in Forschungseinrichtungen außerhalb der Hochschulen zu arbeiten, während sie — ohne daß zusätzliche Kosten entstehen — von Wissenschaftlern dieser Einrichtungen in der akademischen Lehre vertreten werden. Von dieser Regelung wird in Zukunft häufiger Gebrauch gemacht werden, zumal sie auch die Zusammenarbeit der Hochschulen und anderer Forschungseinrichtungen verstärkt.
Eine Studie der Europäischen Wissenschaftsstiftung (European Science Foundation, ESF) „Employment prospects and mobility of scientists in Europe" hat 1980 den Vorschlag unterbreitet, den „sabbatical leave" auf alle Hochschulen und Forschungseinrichtungen auszudehnen und auch jungen Wissenschaftlern zu gewähren. Außerdem empfiehlt sie, älteren Wissenschaftlern in den letzten Jahren vor ihrer Pensionierung Forschungsstipendien zu gewähren, so daß die zur Zahlung ihres Gehalts vorgesehenen Mittel freigesetzt und zur Einstellung junger Wissenschaftler verwandt werden können. Diese Vorschläge bedürfen noch sorgfältiger Prüfung; eine Lösung der damit verbundenen Probleme scheint möglich.
f) Personalaustausch
Es ist angeregt worden, Grundsätze für einen verstärkten Personalausgleich zwischen den Hochschulen und den öffentlich geförderten Forschungseinrichtungen einerseits sowie den Forschungseinrichtungen und sonstigen Bereichen der Wirtschaft, den staatlichen Forschungseinrichtungen und der Verwaltung andererseits zu entwickeln. Derartige Grundsätze müßten sich mit Einstiegsmöglichkeiten und Aufstiegsperspektiven befassen und könnten bis zur Entwicklung von Musterverträgen gehen. Die Grundlagenforschung wird in diesem Rahmen allerdings nur eine verhältnismäßig untergeordnete Rolle spielen. Das grundsätzliche Interesse aller Beteiligten an einem lebhaften Personalaustausch — dessen Förderung auch von der erwähnten Studie der Europäischen Wissenschaftsstiftung gefordert wird — kann unterstellt werden. Die Verhältnisse sind jedoch so unterschiedlich, daß es nicht sinnvoll und auch kaum möglich ist, allgemeingültige Regelungen zu entwickeln. Angestrebt werden sollten vielmehr Absprachen zwischen einzelnen Forschungseinrichtungen und den ihnen fachlich und räumlich nahestehenden Wirtschaftsunternehmen oder Verwaltungen über allgemeine Fragen des Personenaustauschs sowie auch über konkrete Maßnahmen, wie etwa ein Industrie- oder ein Forschungspraktikum.
An dieser Stelle wird hingewiesen auf die gemeinsamen Empfehlungen der Westdeutschen Rektorenkonferenz und der MPG „Universitäten und MaxPlanck-Institute" von 1977 sowie der Westdeutschen Rektorenkonferenz und der Arbeitsgemeinschaft der Großforschungseinrichtungen „Zur Zusammenarbeit zwischen Hochschulen und Großforschungseinrichtungen" von 1980, die sich auch auf den Personalaustausch beziehen.
g) Personalführung
Eine moderne Personalführung wird den wissenschaftlichen Werdegang der einzelnen Mitarbeiter, und zumal der besonders qualifizierten, sorgfältig beobachten und fördern. Dazu gehört auch das Bemühen um ein ausgeglichenes Verhältnis zwischen Kontinuität und Mobilität in der Entwicklung des einzelnen Wissenschaftlers. Moderne Methoden der Personalführung, wie sie z. B. von Sachverständigengremien für die Großforschungseinrichtungen 21) vorgeschlagen worden sind, sollten in den Forschungseinrichtungen ständig weiterentwickelt werden. Hierzu gehört auch, die wissenschaftliche Weiterqualifizierung auf eine breite fachliche Grundlage auszurichten und Wissenschaftler zu unterstützen, die neue Arbeitsgebiete aufnehmen wollen, wie dies in der erwähnten Studie der Europäischen Wissenschaftsstiftung erneut gefordert wird. Die Großforschungseinrichtungen haben hierzu spezielle Fortbildungsprogramme entwickelt.
h) Auftragsforschung
Einen Grenzbereich der Mobilitätsförderung stellt
die Auftragsforschung dar. Wenn eine Einrichtung
der Grundlagenforschung einen Forschungsauftrag
21) Empfehlungen des Sachverständigenkreises „Personal in Großforschungseinrichtungen", Bonn 1977, und Stellungnahme des Ad-hoc-Ausschusses „Mitarbeitergespräch und Mitarbeiterbeurteilung in Großforschungseinrichtungen", Bonn 1980.

aus der Wirtschaft oder aus dem Bereich der Ressortforschung übernimmt, so führt das zwar nicht zu einem Arbeitsplatzwechsel, aber häufig doch zu einer anderen fachlichen Orientierung, zu engeren Kontakten nach außen und zur Anwerbung neuer wissenschaftlicher Mitarbeiter. Nicht selten ergeben sich aus einer solchen Zusammenarbeit auch Ansätze für einen Arbeitsplatzwechsel. Die Auftragsforschung soll deshalb auch unter diesem Gesichtspunkt gefördert werden.
i) Mobilitätshindernde Regelungen
Aus dem öffentlichen Dienstrecht mit seinen weit verzweigten Sozialregelungen (z. B. Zusatzversorgung, Beihilfen) ergeben sich verschiedene Mobilitätshindernisse. Diese konnten für einen Arbeitsplatzwechsel innerhalb des öffentlichen Bereichs — also zwischen Hochschulen, überwiegend öffentlich geförderten Forschungseinrichtungen und der öffentlichen Verwaltung — durch Sonderregelungen weitgehend abgebaut werden.
Bei einem Wechsel aus dem öffentlichen Bereich in die Industrie bestehen dagegen weiterhin Mobilitätshindernisse, die durch die unterschiedlichen tarifrechtlichen Regelungen bedingt sind.
Weitgehende Änderungen der geltenden Regelungen würden zwar wesentliche Eingriffe in das öffentliche Dienstrecht und in das Tarifrecht erfordern, bei deren Realisierung auch die Auswirkungen auf andere Bereiche bedacht werden müßten.
Bund und Länder werden aber prüfen, inwieweit im Hinblick auf forschungspolitische Bedürfnisse wenigstens in Teilbereichen, etwa zur Erhaltung von tarifrechtlichen Ansprüchen oder von Versorgungsansprüchen oder bei Anrechnung von Beschäftigungszeiten beim Arbeitsplatzwechsel, Erleichterungen eingeführt werden können.
Abschließend muß darauf hingewiesen werden, daß ein zu häufiger Personalwechsel die kontinuierliche Entwicklung einer Forschungseinrichtung und die zielstrebige Bearbeitung von Forschungsvorhaben gefährden kann. Auch eine Mobilität, die lediglich darauf beruht, daß öffentlich geförderte Forschungseinrichtungen qualifizierten Wissenschaftlern keine angemessenen Aufgaben und Vergütungen bieten können, und die damit zusammenhängenden Probleme der Abwerbung müssen verhütet werden.
4. Förderung des wissenschaftlichen Nachwuchses 4.1 Allgemeine Förderungsmaßnahmen
Beschluß des Deutschen Bundestages:
Die heutige Situation des wissenschaftlichen Nachwuchses garantiert nicht, daß in Zukunft genügend qualifizierte junge Forscher zur Verfügung stehen. Vielmehr ist die Gefahr gegeben, daß hervorragende Kräfte abwandern. Eine derartige Entwicklung würde mittelfristig zu einer erheblichen Beeinträchtigung der Qualität von Forschung und Lehre führen. Mit dem „HeisenbergProgramm" wurde ein wichtiger Schritt zur Lösung dieses Problems getan, der jedoch nicht ausreicht.
a) Überblick über die vorliegenden Vorschläge
Die Bundesregierung und die Regierungen der Länder teilen die Sorge des Deutschen Bundestages um den wissenschaftlichen Nachwuchs. Sie haben deshalb auch im Hinblick auf Erfahrungen mit der staatlichen Förderung nach dem Graduiertenförderungsgesetz schon vor einiger Zeit zusätzliche Vorschläge zur Förderung des wissenschaftlichen Nachwuchses formuliert. Es kommt jetzt darauf an, diese Vorschläge so zu verwirklichen, daß das Förderungssystem ausgewogen und bedarfsgerecht ausgestaltet wird. Die wichtigsten Beschlüsse zum Ausbau der Nachwuchsförderung sind
—	der Beschluß der Bund-Länder-Kommission für Bildungsplanung und Forschungsförderung vom 10. Dezember 1979. Die Kommission hat mit diesem Beschluß einen Bericht zu den „Leitvorstellungen des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft für die künftige Förderung des wissenschaftlichen Nachwuchses" zur Kenntnis genommen und den zuständigen Ministern empfohlen, ihre Beratungen auf der Grundlage dieses Berichts fortzuführen.
—	der Bericht und die Empfehlungen zur Förderung des wissenschaftlichen Nachwuchses, die die Kultusministerkonferenz am 21./22. Februar 1980 beschlossen hat.
Ergänzend hierzu wird hingewiesen auf
—	die Empfehlungen des Wissenschaftsrates zur Förderung des wissenschaftlichen Nachwuchses vom 25. Januar 1980 und zur Förderung besonders Befähigter vom 15. Mai 1981
—	die Stellungnahme des 127. WRK-Plenums zur Sicherung und Förderung des wissenschaftlichen Nachwuchses (sog. Fiebiger-Plan) vom 12. Februar 1979 und die Stellungnahme des 131. WRK-Plenums zur gesetzlichen Neuregelung der Förderung des wissenschaftlichen Nachwuchses in den wissenschaftlichen Hochschulen vom 7./8. Juli 1980
—	das Nachwuchsprogramm der Arbeitsgemeinschaft der Großforschungseinrichtungen von 1980 (AGF-Nachwuchsprogramm)
—	die Studie „Employment Prospects and Mobility of Scientists in Europe" der Europäischen Wissenschaftsstiftung (European Science Foundation, ESF, 1980).
b) Die einzelnen Förderungs-Phasen
1. Die Phase I erstreckt sich vom förmlichen Abschluß eines Studienganges bis zur Promotion (Promotionsförderung). In dieser Phase werden Nachwuchskräfte gefördert
— über Beschäftigungsverhältnisse vorwiegend in den Hochschulen, teilweise auch in Forschungseinrichtungen außerhalb der Hochschulen

—	über Stipendien
- über eine Kombination von Beschäftigungsverhältnis und Stipendium.
Die Ausgestaltung der einzelnen Förderungsformen und ihr zahlenmäßiges Verhältnis zueinander müssen sich nach den unterschiedlichen Voraussetzungen in den einzelnen Ländern, nach den unterschiedlichen Bedingungen der einzelnen Förderer und nach den unterschiedlichen Bedürfnissen der zu Fördernden richten. Die Kultusministerkonferenz empfiehlt, für die Förderung über Beschäftigungsverhältnisse und über Stipendien ein Verhältnis von 2 : 1 anzustreben.
Die Zahl der erfolgreichen Promotionen in den nichtmedizinischen Fächern ist 1979 gegenüber 1974 mit rund 6 000 praktisch unverändert. Da aber die Zahl der Absolventen in dieser Zeit gestiegen ist, ist der Anteil der erfolgreichen Promotionen an der Zahl der Hochschulabsolventen (sog. Promotionsquote, ohne Medizin) in diesem Zeitraum deutlich zurückgegangen. Für die Zukunft wird eine Promotionsquote von 11 v. H. angestrebt. Dies kann u. a. dadurch erreicht werden, daß öffentliche und private Arbeitgeber die zusätzliche Qualifikation, die in einer Promotion zum Ausdruck kommt, mehr als bisher honorieren.
Als Beschäftigungsmöglichkeiten kommen bestimmte Kategorien des befristet beschäftigten wissenschaftlichen Mitarbeiters (§ 53 HRG) sowie die der wissenschaftlichen Hilfskraft mit Hochschulabschluß in Betracht. Ein Ausbau dieser Beschäftigungsmöglichkeiten kann außer durch eine Erhöhung der Stellenzahl und der Mittel auch durch verstärkte Teilzeitbeschäftigung und durch Kürzung der Beschäftigungsdauer in Verbindung mit der Gewährung eines Anschlußstipendiums erreicht werden. Ein ausreichendes Stipendienangebot könnte u. a. durch Nachfolgeregelungen für das am 31. Dezember 1981 in seiner Finanzierungsregelung auslaufende Graduiertenförderungsgesetz erreicht werden. Die Neuaufnahmen in die Förderung nach dem Graduiertenförderungsgesetz sind nach der Umstellung der Förderung auf Darlehen stark zurückgegangen (1974 = 3 679; 1979 = 1 335). Die Länder sind der Auffassung, daß eine Nachfolgeregelung für das Graduiertenförderungsgesetz gefunden werden müsse. Die Entscheidung der Bundesregierung hierzu ist offen. Es wird sichergestellt, daß alle Stipendien nach dem GFG, die erstmals vor Ende 1981 bewilligt wurden, bis zum Ende ihrer Regelförderungsdauer nach den bisherigen Bedingungen durch Bund und Länder weiterfinanziert werden.
Promotionsförderung erfolgt auch über die MPG, die Großforschungseinrichtungen, die Begabtenförderungswerke und indirekt über die DFG. Ob und in welchem Umfang diese Förderungsmöglichkeiten durch erhöhte Mittelzuweisungen ausgebaut werden sollen, ist im Zusammenhang mit den jeweiligen Haushaltsberatungen zu prüfen und zu entscheiden.
2. Die Phase II erstreckt sich von der Promotion bis zur Habilitation oder bis zum Eintritt in eine Berufstätigkeit.
Das Hauptförderungsinstrument in dieser Phase ist die Stelle des Hochschulassistenten (§ 47 HRG). In dieser Phase muß ein angemessenes Verhältnis zwischen der Zahl der Stellen, die einer Weiterqualifizierung dienen, und der Zahl der Dauerstellen innerhalb und außerhalb der Hochschulen erreicht werden. Die Länder halten ein Stellenverhältnis zwischen Hochschullehrern und Hochschulassistenten von 4 : 1 bzw. 3 : 1 für angemessen.
Neben der Förderung als Hochschulassistent behalten auch die drittmittelfinanzierte Förderung an den Hochschulen — etwa aus Mitteln der DFG und der Sonderforschungsbereiche — sowie die Förderung im Angestelltenverhältnis bei der MPG, den Großforschungseinrichtungen oder anderen Forschungseinrichtungen ihre Bedeutung. Dies gilt vor allem für diejenigen Wissenschaftler, die zwar nicht Hochschullehrer werden, aber nach der Promotion noch einige Zeit oder auf Dauer in der Forschung tätig sein und sich weiterqualifizieren wollen. In welchem Umfang es möglich ist, diese Förderung auszubauen, kann nur im Rahmen der Beratungen über die Haushalte der Hochschulen oder der Forschungseinrichtungen und unter Berücksichtigung der Bedarfsentwicklung entschieden werden. Bei den Großforschungseinrichtungen sollen ab 1982 besondere Möglichkeiten zur Weiterqualifizierung geschaffen werden.
3. Die Phase III erstreckt sich von der Habilitation bis zur Erlangung einer Dauerstelle in Wissenschaft und Forschung und greift damit schon über die eigentliche Nachwuchsförderung hinaus.
Hier handelt es sich zunächst um Überbrükkungsmaßnahmen, die dem Wissenschaftler nach erfolgreicher Habilitation den Übergang in eine Professur oder eine Dauerstellung außerhalb der Hochschulen ermöglichen. Als Überbrückungsmaßnahmen kommen in Betracht
—	die befristete Weiterbeschäftigung u. a. als Professor auf Zeit 2 2) (§ 46 HRG)
—	das Heisenberg-Programm.
Das Heisenberg-Programm zur Förderung des hockqualifizierten wissenschaftlichen Nachwuchses ist 1977 auf der Grundlage einer Empfehlung der Bund-Länder-Kommission für Bildungsplanung und Forschungsförderung von den Regierungschefs des Bundes und der Länder beschlossen worden. Es sieht für die Dauer von fünf Jahren die Vergabe von jährlich 150 Fünfjahres-Stipendien vor, die von Bund und Ländern zu gleichen Teilen finanziert werden. Die Höhe der Stipendien orientiert sich an der Besoldungsgruppe C 2. Der bei der DFG bestehende Auswahlausschuß stellt bei der Vergabe der Stipen-
22) In Bayern „akademischer Rat auf Zeit" und „akademischer Oberrat auf Zeit".

dien sehr hohe Anforderungen an die wissenschaftliche Qualifikation der Bewerber. So standen 590 Anträgen bisher 203 bewilligte Stipendien gegenüber. Der durch das Programm gesteckte Rahmen ist damit nicht ausgefüllt worden. Die Ursache dafür liegt unter anderem auch darin, daß durch die Übernahme von Assistenten, Dozenten auf Zeit oder Akademischen Räten auf Dauerstellen im Rahmen der Überleitung gemäß § 75 HRG die Chancen habilitierter Nachwuchswissenschaftler noch einmal kurzfristig verbessert wurden. Die DFG hat Vorschläge für eine Verlängerung des Heisenberg-Programms vorgelegt. Über diese Vorschläge wird rechtzeitig vor dem Ablauf des Programms (1983) entschieden werden.
Die Probleme der Förderungsphase III lassen sich aber nicht allein durch Überbrückungsmaßnahmen bewältigen. Das entscheidende Problem in diesem Bereich besteht vielmehr darin, daß das Angebot an freien Stellen für habilitierte Nachwuchswissenschaftler wegen des relativ jungen Alters der jetzigen Stelleninhaber zu gering ist. Die Kultusministerkonferenz ist der Auffassung, daß auch in den kommenden Jahren eine Erneuerungsrate von wenigstens 3 v. H. der Hochschullehrerstellen aufrechtzuerhalten ist. Das bedeutet, daß jährlich mindestens 800 Stellen zur Besetzung mit Professoren bereitstehen müssen. Dieser Bedarf kann jedoch nur teilweise dadurch gedeckt werden, daß Stellen durch Erreichen der Altersgrenze frei werden. Die Kultusministerkonferenz hat den Ländern deshalb empfohlen, für den restlichen Bedarf je nach ihren Erfordernissen zusätzliche Dauerstellen und/oder Zeitstellen einzurichten. Inwieweit es möglich ist, dieser Empfehlung zu folgen, muß sich bei den jährlichen Haushaltsberatungen in den Ländern zeigen.
4.2 Besondere Förderungsmaßnahmen in der Grundlagenforschung
Beschluß des Deutschen Bundestages:
Es sollen in der Grundlagenforschung Anreize und Arbeitsbedingungen so geschaffen werden, daß sie an Anziehungskraft für junge leistungsbereite Wissenschaftler gewinnt und diese noch mehr als bisher ihre berufliche Laufbahn in der Grundlagenforschung beginnen.
Über Möglichkeiten zur Verbesserung der Arbeitsbedingungen in der Grundlagenforschung ist in den voraufgehenden Abschnitten an verschiedenen Stellen berichtet worden. Diese Verbesserungen würden auch dem wissenschaftlichen Nachwuchs zugute kommen.
Insgesamt kann nicht festgestellt werden, daß die Zahl der jungen Wissenschaftler, die bereit sind, ihre berufliche Laufbahn in der Grundlagenforschung zu beginnen, zu gering ist. Bisher konnten stets alle Positionen besetzt werden, ohne daß es nötig gewesen wäre, auf nicht ausreichend qualifizierte Bewerber zurückzugreifen.
Das Problem der Nachwuchsförderung in der Grundlagenforschung besteht kaum in einer unbefriedigenden Ausstattung der Anfangspositionen oder in unbefriedigenden Aufstiegsperspektiven, sondern in einer — aus forschungspolitischer Sicht — zu geringen Zahl an Dauerstellen, Mitteln für Zeitverträge und Stipendien. Hilfreich könnte es sein, eine flexibel einsetzbare Reserve von Planstellen für die Gewinnung besonders qualifizierter Nachwuchswissenschaftler zu schaffen.
4.3 Besondere Förderungsmaßnahmen für den hochqualifizierten wissenschaftlichen Nachwuchs
Beschluß des Deutschen Bundestages:
Die Heranbildung eines hochqualifizierten wissenschaftlichen Nachwuchses soll intensiv gefördert werden.
Die Heranbildung eines hochqualifizierten wissenschaftlichen Nachwuchses zählt zu den vornehmsten Aufgaben, die die Forschungs- und Forschungsförderungseinrichtungen im Rahmen ihrer Selbstverwaltung zu bewältigen haben. Es geht darum sicherzustellen, daß die vielfältigen Förderungsmaßnahmen stets denjenigen zugute kommen, die nach Fähigkeiten und wissenschaftlichen Leistungen dafür am besten qualifiziert sind. Diese Bemühungen können nur dann erfolgreich sein, wenn sie entscheidend getragen werden vom Sachverstand und vom Verantwortungsbewußtsein der Wissenschaftler in den Forschungs- und Forschungsförderungseinrichtungen. Wie schon unter B. II. 1.1 dargestellt, besitzen diese Einrichtungen in der Bundesrepublik Deutschland ein so hohes Maß an Autonomie, daß sie diese Aufgabe sachgerecht wahrnehmen können.
4.4. Förderung des Auslandsaufenthalts Beschluß des Deutschen Bundestages:
Der Auslandsaufenthalt, insbesondere für junge Wissenschaftler, ist zu stimulieren und ihre angemessene Wiedereingliederung in die deutsche Forschung entsprechend ihrer zusätzlichen Qualifikation zu gewährleisten.
Der Deutsche Bundestag hat am 18. Juni 1980 ein Programm zur Förderung des Auslandsaufenthaltes von Schülern, jungen Arbeitnehmern, Studenten und Wissenschaftlern beschlossen 23), das Anlaß zu vielfältigen Überlegungen in Bund und Ländern ist. Diese Überlegungen sind noch nicht abgeschlossen.
Die Bedeutung, die Bund und Länder der Förderung des Auslandsaufenthalts junger Wissenschaftler beimessen, zeigt sich nicht nur in den beträchtlichen und in den letzten Jahren erheblich gesteigerten Zuwendungen für diesen Zweck. Der Bundesminister für Bildung und Wissenschaft hat zudem in seinen
2 3) BT-Drucksache 8/4124.

Leitvorstellungen für die künftige Förderung des wissenschaftlichen Nachwuchses den Wert eines Auslandsaufenthaltes der jungen Wissenschaftler hervorgehoben und die Notwendigkeit entsprechender Förderungsmaßnahmen betont. Auf der Länderseite hat die Kultusministerkonferenz am 16. November 1979 und 30. Mai 1980 Empfehlungen für eine bessere Förderung des Studiums deutscher Studenten im Ausland beschlossen, die teilweise auch für die Förderung des Auslandsaufenthaltes junger Wissenschaftler von Bedeutung sind.
Besondere Förderung verdienen bestimmte Tätigkeiten von Hochschulassistenten im Ausland. Da das HRG dieses neue Amt als ein Beamtenverhältnis auf Zeit ausgestaltet hat, war zu klären, ob und inwieweit Tätigkeiten eines Hochschulassistenten im Ausland auf den Ablauf seiner Dienstzeit angerechnet werden können. Die Bundesregierung vertritt hierzu die Auffassung, daß Zeiten einer Beurlaubung, Abordnung oder dgl. auf die Dienstzeit des Hochschulassistenten nicht angerechnet werden sollten, wenn die während jener Zeiten ausgeübten Tätigkeiten im öffentlichen Interesse liegen und nicht der Erbringung der für eine Habilitation erforderlichen oder gleichwertiger wissenschaftlicher Leistungen (§ 47 Abs. 1 Satz 1 HRG) dienen.
Es kann hier nicht die ganze Palette von Maßnahmen dargestellt werden, die der Förderung des Auslandsaufenthalts junger Wissenschaftler dienen. Hingewiesen wird auf die vielfältigen Förderungsmaßnahmen des Deutschen Akademischen Austauschdienstes (DAAD) und der Alexander von Humboldt-Stiftung (das neue Feodor Lynen-Stipendium), der Carl-Duisberg-Gesellschaft sowie der Fulbright-Stiftung, die mit finanziellen Mitteln des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft seit 1979 ein mehrjähriges Pilot-Programm für deutsche Fachhochschulstudenten in den USA durchführt.
Hingewiesen wird ferner auf die DFG, die durch Reisebeihilfen, Sachbeihilfen und Stipendien sowie durch die Förderung der Sonderforschungsbereiche auch Möglichkeiten für Auslandsaufenthalte junger Wissenschaftler eröffnet. Außerdem vergibt die DFG Beihilfen zur Finanzierung der Teilnahme deutscher Wissenschaftler an internationalen wissenschaftlichen Tagungen in überseeischen Ländern sowie in Ost- und Südosteuropa. Die Teilnahme an Kongressen innerhalb Westeuropas wird dagegen von den Hochschulen und damit von den Ländern finanziert. Die für diesen Zweck zur Verfügung stehenden Mittel sind nach verbreiteter Auffassung unzureichend; eine Erhöhung sollte daher erwogen werden.
Schließlich fördert die DFG die Wiedereingliederung deutscher Wissenschaftler, die nach längerem Auslandsaufenthalt nach Deutschland zurückkehren. Die Mittel hierfür werden vom Stifterverband für die Deutsche Wissenschaft bereitgestellt. Bei den Großforschungseinrichtungen sind stellenplanmäßige Erleichterungen für die Wiedereingliederung deutscher Wissenschaftler eingeführt worden, die es erlauben, den Zeitraum zwischen der Rückkehr und dem Freiwerden einer Stelle zu überbrücken.
III. Grundlagenforschung in den Hochschulen
Unter B.I.1 ist dargestellt, daß die Grundlagenforschung in der Bundesrepublik Deutschland überwiegend in den wissenschaftlichen Hochschulen stattfindet und insoweit im Zuständigkeitsbereich der Länder liegt.
Die folgenden Abschnitte gehen daher nicht auf die Probleme der Hochschulforschung ein. Sie enthalten jedoch Überlegungen zu der Frage, wie die Situation der Grundlagenforschung an den Hochschulen im Zusammenwirken von Bund und Ländern verbessert werden kann.
a) Der Ausbau und Neubau von Hochschulen wird von Bund und Ländern aufgrund von Artikel 91 a des Grundgesetzes nach Maßgabe des Hochschulbauförderungsgesetzes als Gemeinschaftsaufgabe wahrgenommen (§ 1 HBFG). In diesem Bereich haben sich 1980/81 zwischen Bund und Ländern Auffassungsunterschiede hinsichtlich der Finanzierung der weiteren Rahmenplanung ergeben, die erst durch den Vorschlag des Vermittlungsausschusses des Deutschen Bundestages und des Bundesrates im wesentlichen ausgeräumt werden konnten. Die gemeinsame Finanzierung einer Reihe von dringlichen neuen Bauvorhaben und Großgerätebeschaffungen konnte dadurch sichergestellt werden. Außerdem soll der weitere Ausbau der Hochschulen durch eine Programmrevision auf die für die Funktionsfähigkeit der Hochschulen unabweisbar notwendigen weiteren Neuvorhaben beschränkt werden. Der Freistaat Bayern hat dem Vorschlag allerdings nicht zugestimmt.
Es wird darauf hingewiesen, daß die Hochschulen die Sicherung der Qualität der Forschung und die Förderung von Spitzenleistungen als eine besondere Aufgabe ansehen. Die Hochschulen fühlen sich aber zunehmend an der Erfüllung dieser Aufgabe gehindert durch die umfassende Inanspruchnahme für die Befriedigung der Lehrnachfrage und durch die sich daraus ergebende Beschränkung der Forschungskapazität.
b) Der Ausbau der Forschungseinrichtungen in der Bundesrepublik Deutschland befindet sich derzeit in einer Konsolidierungsphase. Wesentliche Strukturveränderungen sind in der näheren Zukunft nicht zu erwarten. Diese Feststellung bedeutet auch, daß sich das zahlenmäßige Verhältnis zwischen Hochschulen und Forschungseinrichtungen außerhalb der Hochschulen kaum verändern wird. Hier ist jedoch auf die vom Wissenschaftsrat 1) mehrfach ausgesprochene Forderung hinzuweisen, daß neue Forschungskapazitäten grundsätzlich in den Hochschulen angesiedelt werden sollten. Nur wenn die Hochschulen aus bestimmten Gründen — etwa wegen des Umfangs des Vorhabens oder wegen seiner Anwendungsbezogenheit oder Langfristigkeit — eine Aufgabe nicht übernehmen könnten, sollten Forschungseinrichtungen außerhalb der Hoch-
1) z. B. „Empfehlungen zu Organisation, Planung und Förderung der Forschung", 1975, Seite 87.

schulen ausgebaut oder neu errichtet werden. Wenn die Gründung einer neuen Forschungseinrichtung außerhalb der Hochschulen unvermeidlich sei, so sollte eine enge Anlehnung an eine Hochschule angestrebt und eine Organisationsform gewählt werden, die eine spätere Eingliederung in die Hochschule möglichst erleichtere.
Der Grundsatz, neue Forschungsaufgaben nach Möglichkeit den Hochschulen zuzuweisen, würde auch den Bestrebungen des Deutschen Bundestages entsprechen, denn eine Ansiedlung an den Hochschulen hat folgende Vorteile:
—	Die Grundlagenforschung ist mehr als andere Bereiche der Forschung auf ein hohes Maß an Autonomie angewiesen. Diese ist aufgrund der rechtlichen Verfassung der Hochschulen gewährleistet, so daß die Hochschulen in der Lage sind, den besonderen Bedingungen der Grundlagenforschung gerecht zu werden. Die Autonomie äußert sich im Grundsatz der Forschungsfreiheit und damit im institutionellen Schutz der Forschungsinitiative jedes Wissenschaftlers. Demgegenüber ist nicht zu verkennen, daß sich bei den Forschungseinrichtungen außerhalb der Hochschulen hinsichtlich ihrer Selbstverwaltung Grenzen ergeben können etwa aus den Beziehungen dieser Einrichtungen zur angewandten oder zur ressortbezogenen Forschung oder auch daraus, daß bei kleinen Einrichtungen eine eng umgrenzte Aufgabe vorgegeben ist.
—	Die Verbindung der Grundlagenforschung mit der wissenschaftlichen Lehre, die nirgends so eng sein kann wie in den Hochschulen, ist für beide Teile von größter Bedeutung.
—	Der interdisziplinäre Verbund, der insbesondere für neuere Bereiche der Grundlagenforschung unerläßlich ist, findet in den Hochschulen besonders gute Voraussetzungen. Die Hochschulen sind damit gleichermaßen für die Sicherung der Qualität der Forschung in allen ihren Bereichen und Disziplinen wie auch für die Weiterentwicklung des Forschungsbetriebes und für seine Zukunftsperspektiven insgesamt verantwortlich.
—	Die Bedeutung der Grundlagenforschung innerhalb der Hochschulen wird auch dadurch betont, daß die Hochschulen für die Ausbildung fast des gesamten wissenschaftlichen Nachwuchses verantwortlich sind. Die Notwendigkeit eines verstärkten und bedarfsgerechten Förderungssystems wird von allen Beteiligten gesehen 2). Die Regierungen der Länder halten die Förderung auf der Grundlage des Graduiertenförderungsgesetzes für eine notwendige und sinnvolle Maßnahme. Darüber hinaus sollte auf die Begründung von Beschäftigungsverhältnissen in den
2) Zur Förderung des wissenschaftlichen Nachwuchses vgl. B. II. 4.1 a, u. a. Beschluß der Bund-Länder-Kommission für Bildungsplanung und Forschungsförderung vom 10. Dezember 1979 und Bericht der Kultusministerkonferenz vom 21. Februar 1981.
Hochschulen Wert gelegt werden, die eine kontinuierliche Betreuung der Forschungsarbeit ermöglichen. Dabei ist darauf hinzuweisen, daß die im Hochschulrahmengesetz vorgegebene Personalstruktur kein Dienstverhältnis vorsieht, das die eigene Weiterqualifikation mit dem Ziel der Promotion ausdrücklich zum Inhalt hat 3).
— Auf der Basis der Grundausstattung der Hochschulen besteht die Möglichkeit, gezielt Wissenschaftler und besondere Projekte durch Drittmittel zu fördern. Hierbei steht die Deutsche Forschungsgemeinschaft im Vordergrund, deren Förderungsmaßnahmen an der wissenschaftlichen Qualität der Forschungsarbeit orientiert sind. Die DFG trägt durch Einrichtung von Sonderforschungsbereichen und Forschergruppen wesentlich zur notwendigen Schwerpunktbildung in der Forschung bei. Deshalb sollte die DFG auch in Zukunft mit einer Finanzausstattung versehen werden, die ihr die Erfüllung ihrer satzungsgemäßen Aufgabe in angemessenem Rahmen erlaubt.
Darüber hinaus ermöglicht die Drittmittelförderung des Bundesministeriums für Forschung und Technologie die Nutzung von Großgeräten der Grundlagenforschung an nationalen und internationalen außeruniversitären Forschungseinrichtungen durch Hochschulwissenschaftler im Rahmen der Verbundforschung. Weiterhin stellt der Bundesminister für Forschung und Technologie erhebliche Mittel für die Beteiligung der. Hochschulen an Bundesforschungsprogrammen zur Verfügung.
c) Die Grundlagenforschung in den Hochschulen bedarf auch zukünftig weiterhin der intensiven Förderung. Sie setzt einen ordnungsgemäßen Ausbau der Hochschulen sowie deren Grundausstattung voraus, für die Mittel über die reinen Länderanteile hinaus auch im Rahmen des Hochschulbauförderungsgesetzes erforderlich sind. Würde sich der Bund finanziell aus seinen Verpflichtungen zum Ausbau der Hochschulen zurückziehen, dann würden die Verpflichtungen der Länder in diesem Bereich ansteigen, was zu einem Verlust an Mitteln für die Förderung der Forschung an den Hochschulen führen müßte. Neben einer verbesserten Grundausstattung kommt der Förderung der Forschung durch Drittmittel besondere Bedeutung zu, wofür insbesondere eine ausreichende Ausstattung der Deutschen Forschungsgemeinschaft sicherzustellen ist. Die Förderung durch Drittmittel hat für die Grundlagenforschung jedoch nur ergänzende Funktion: sie setzt — auch unter Berücksichtigung der Autonomie der Hochschulen zur Setzung von Schwerpunkten — eine entsprechende Ausstattung der Hochschulen in diesem Bereich voraus.
3) Vgl. hierzu aber auch die Länderhochschulgesetze, z. B. § 45 Abs. 1 Satz 4 des Hessischen Universitätsgesetzes.

d) Die Erkenntnis, daß eine wesentliche Erweiterung der Forschungskapazität in der näheren Zukunft nicht erwartet werden kann, wird Anlaß sein, die Leistungen der bestehenden Einrichtungen durch die Bildung von Schwerpunkten und durch noch engere Zusammenarbeit zu steigern. Die in den einzelnen Regionen vorhandenen Hochschulen und Forschungseinrichtungen außerhalb der Hochschulen müssen nach Aufgabenstellung und Ausstattung besser aufeinander abgestimmt und zu einem ausgewogenen System weiterentwickelt werden. Dabei müssen auch räumlich und fachlich naheliegende Forschungseinrichtungen der ressortbezogenen Forschung und der gewerblichen Wirtschaft im Blick bleiben. Nicht zuletzt wegen der steigenden Anforderungen an die apparative Ausstattung wird es auf die Dauer unmöglich sein, daß alle Hochschulen auf allen Forschungsgebieten gleich leistungsfähig sind. Es wird deshalb angestrebt, bei Wahrung eines allgemein hohen Niveaus bestimmte Forschungsgebiete an einzelnen Hochschulen zu konzentrieren und bevorzugt zu fördern. Dies wird dann mit besonderem Erfolg möglich sein, wenn die jeweils räumlich nahegelegenen Forschungseinrichtungen außerhalb der Hochschulen in die Schwerpunktüberlegungen einbezogen werden.
IV. Förderung der Geistes- und Sozialwissenschaften
Der Beschluß des Deutschen Bundestages vom 13. Juni 1980 zum Bundesbericht Forschung VI 1) enthält folgenden Abschnitt II. 2:
Beschluß des Deutschen Bundestages:
Gegenüber dem im Bericht formulierten weitgefaßten Verständnis von Forschung als Grundlage für das Erkennen sozialer, kultureller, wirtschaftlicher und politischer Vorgänge und des Bildes des Menschen von sich selbst erscheint hinsichtlich der finanziellen Förderung, vor allem aber auch in der Berichterstattung, das Verhältnis zwischen der technologischen, naturwissenschaftlichen und medizinischen Forschung einerseits, und der geistes- und sozialwissenschaftlichen Forschung andererseits als unausgewogen.
Die Bundesregierung wird aufgefordert, in Verhandlungen mit den Ländern sich um eine stärkere Förderung der Geistes- und Sozialwissenschaften zu bemühen. Dabei sollten Verfahren bei der Genehmigung und Kontrolle gefunden werden, die den besonderen methodologischen und strukturellen Problemen in diesem Bereich gerecht werden.
1. Mit ihrem Forschungsbericht VI hat die Bundesregierung „die Schwerpunkte, Hauptakzente und Maßnahmen ihrer Forschungspolitik" dargestellt 2). Es war nicht beabsichtigt, umfassend
1) BT-Drucksache 8/3558.
2) Bundesbericht Forschung VI, Vorwort des Bundesministers für Forschung und Technologie sowie u. a. Seite 8, Tz. 1.
über alle Forschungsgebiete und alle Maßnahmen der Forschungsförderung in der Bundesrepublik Deutschland zu berichten. An zahlreichen Stellen des Berichtes wird hingewiesen auf die engen Zusammenhänge mit der Forschungspolitik der Länder, die insbesondere für die Hochschulforschung zuständig sind 3). Von einer ins einzelne gehenden Darstellung der Hochschulforschung ist deshalb bewußt abgesehen worden. Wenn die Geistes- und Sozialwissenschaften nach Auffassung des Deutschen Bundestages im Bundesbericht Forschung VI nicht ausreichend berücksichtigt sind, so hat das seine Ursache vor allem darin, daß diese Forschungsgebiete ganz überwiegend in den Hochschulen betrieben werden.
2. Genauere Angaben über den Umfang der geistes-
 und sozialwissenschaftlichen Forschung an den Hochschulen liegen nicht vor. Hinweise lassen sich aus der Verteilung der Forscher auf die einzelnen Wissenschaftszweige entnehmen: 1977 waren jeweils rund 29 v.H. der Hochschulforscher in den Geistes- und Sozialwissenschaften sowie in den Naturwissenschaften, rund 18 bis 20 v.H. jeweils in den Ingenieurwissenschaften und in der Medizin und der Rest in den Agrarwissenschaften beschäftigt 4). Kriterien dafür, in welchem zahlenmäßigen Verhältnis die Forscher der genannten fünf Bereiche zueinander stehen sollten, gibt es nicht. Da der Anteil der Forscher in den Naturwissenschaften sowie in den Geistes- und Sozialwissenschaften an der Gesamtzahl der Hochschulforscher im wesentlichen gleich ist, dürfte kein Anlaß bestehen zu der Annahme, daß das Verhältnis unausgewogen ist.
Von den Beträgen, die die DFG 1980 bewilligt hat, entfielen folgende Anteile auf die vier Wissenschaftsbereiche (in v. H.) 5):
	Normalverfahren	Schwerpunktverfahren	SFB
Geisteswissenschaften ...	21,9	12,8	12,7
Naturwissenschaften ...	24,4	22,0	19,7
Biowissenschaften ...	33,4	39,4	41,8
Ingenieurwissenschaften ...	20,3	25,8	25,8
	100,0	100,0	100,0
3) a. a. O. Seite 19, Tz. 32; Seite 23, Abschnitt 3.3. u. a.
4) Bundesministerium für Forschung und Technologie, Statistische Informationen Nr. 1/81, Tabelle 31, Seite 52. Die Angaben sind nicht vergleichbar mit den Angaben unter B. I. 2 b: Dort sind „Stellen" für Wissenschaftler usw. ausgewiesen; hier handelt es sich um die auf Vollzeitbeschäftigung umgerechnete Zahl der Forscher (Wissenschaftler einschließlich von Absolventen der Fachhochschulen, die in FuE tätig sind) nach Berechnung des Statistischen Bundesamtes.
5) Vgl. Jahresbericht 1980 der DFG, Band I, Seiten 100, 112 und 134.

Der Anteil der Geisteswissenschaften an den im Normalverfahren bewilligten Beträgen hat im Durchschnitt der letzten sechs Jahre bei 23,2 v. H. gelegen. Beim Schwerpunktverfahren und bei den Sonderforschungsbereichen lag der Anteil um 13 v. H.; dabei ist zu berücksichtigen, daß diese Förderungsinstrumente für die Geisteswissenschaften weniger geeignet sind. Von den 1980 geförderten 120 Sonderforschungsbereichen gehörten 19 zu den Geisteswissenschaften 6). Da die DFG ihre Bewilligungen grundsätzlich nicht nach Wissenschaftsbereichen quotiert, sondern allein aufgrund der Qualität der Anträge entscheidet, kann nicht angenommen werden, daß ein unausgewogenes Verhältnis zum Nachteil der Bewilligungen in den Geistes- und Sozialwissenschaften besteht. Allerdings besteht das grundsätzliche und für alle Fächer geltende Problem, daß die DFG nicht mehr in der Lage ist, alle qualifizierten Anträge zu bedienen.
In den Geistes- und Sozialwissenschaften haben sich die Zuwendungen der Stiftungen stets als besonders hilfreich erwiesen. Die Stiftung Volkswagenwerk und die Fritz Thyssen Stiftung haben 1978 und 1979 jeweils mehr als die Hälfte ihrer Mittel für diese Wissenschaftsbereiche aufgewandt.
Die Forschungseinrichtungen außerhalb der Hochschulen befassen sich vorwiegend mit Natur- und Ingenieurwissenschaften. Hier fällt insbesondere das erhebliche Potential der Großforschungseinrichtungen ins Gewicht. In den übrigen von Bund und Ländern gemeinsam geförderten Forschungseinrichtungen außerhalb der Hochschulen wird dennoch in bemerkenswertem Umfang auch geistes- und sozialwissenschaftliche Forschung betrieben:
—	Die geisteswissenschaftliche Sektion der MPG umfaßt 11 Einrichtungen mit Betriebsausgaben von (1980) 42 Millionen DM, das sind 8 v. H. der gesamten Betriebsausgaben der MPG.
—	Von den 1980 im Rahmen der Blauen Liste geförderten 49 Einrichtungen können 24 den Geistes- und Sozialwissenschaften zugerechnet werden. Hierfür wurden 180 Millionen DM, d. h. die Hälfte der Zuwendungen aufgewandt.
—	Das Akademienprogramm umfaßt 1981 insgesamt 75 Vorhaben mit einem Zuwendungsbedarf von 20,6 Millionen DM. Davon sind 65 Vorhaben mit einem Zuwendungsbedarf von 18,7 Millionen DM den Geistes- und Sozialwissenschaften zuzuordnen.
Schließlich fördern die Länder und der Bund je für sich Einrichtungen und Vorhaben der Geistes- und Sozialwissenschaften. Bei den Ländern sind es insbesondere kleinere Einrichtungen, die unter der Mindestförderungssumme der Ausführungsvereinbarung Forschungseinrichtungen liegen (1,8 Millionen DM pro Jahr; bei Einrich-
6) Vgl. Jahresbericht 1980 der DFG, Band I, Seite 135.
tungen mit Servicefunktion für die Forschung 1,2 Millionen DM pro Jahr). Der Bund trägt deutsche Forschungseinrichtungen im Ausland (Deutsche Historische Institute in London, Paris und Rom, Kunsthistorisches Institut in Florenz, Deutsches Archäologisches Institut mit Arbeitsstellen in verschiedenen Ländern, Orientinstitut in Beirut) und fördert Vorhaben im Bereich der politischen und der auslandsbezogenen Wissenschaften.
3. Diese umrißhafte Bestandsaufnahme zeigt, daß die Geistes- und Sozialwissenschaften in der Bundesrepublik Deutschland in erheblichem Umfang und in vielfältigen Formen gefördert werden. Insgesamt besteht nicht der Eindruck, daß die Förderung unzureichend sei oder daß es an geeigneten Förderungsinstrumenten fehle.
Allein aus der Tatsache, daß für diesen Wissenschaftsbereich weniger Datenmaterial vorliegt und daß die Förderungssituation weniger durchsichtig ist als in den Natur- und Ingenieurwissenschaften, kann noch nicht auf eine unzureichende Förderung geschlossen werden.
Statistische Erhebungen über den Personalbestand oder über die Höhe der Finanzaufwendungen wären mit erheblichen Schwierigkeiten verbunden. Zudem würden sie nur wenig aussagen über die Qualität der Forschung und wären insofern kaum hilfreich. Eine umfassende Bestandsaufnahme zum Stand der geistes- und sozialwissenschaftlichen Forschung ist mit den vorhandenen Instrumentarien nicht zu leisten. Es kann nur versucht werden, durch sektorale Untersuchungen die Situation in bestimmten Bereichen aufzuhellen und Schwachstellen auszumachen. In diesem Sinne sind z. B. die Empfehlungen des Wissenschaftsrates zur Förderung der empirischen Sozialforschung vom Januar 1981 zu verstehen.
4. Wenn auch die Förderung der Geistes- und Sozialwissenschaften insgesamt nicht als unausgewogen oder unzureichend bezeichnet werden kann, so muß doch gemeinsam mit der Wissenschaft für die einzelnen Fächer und Institutionen geprüft werden, wo Maßnahmen zur Leistungssteigerung notwendig sind. Dabei kann es sich um organisatorische Maßnahmen handeln, etwa um die Bildung von Schwerpunkten oder die Umstrukturierung bestehender Einrichtungen oder auch um die Bereitstellung zusätzlicher Mittel im Rahmen der haushaltsmäßigen Möglichkeiten. Ansätze hierfür finden sich z. B. in den Empfehlungen des Wissenschaftsrates zu einigen Einrichtungen der Blauen Liste 7) oder zu Anträgen auf Aufnahme von Einrichtungen in diese Liste 8) oder in den Äußerungen der Konferenz der Akademien der Wissenschaften zur Aufnahme weiterer Vorhaben in das Akademienprogramm.
7) Wissenschaftsrat, Stellungnahmen zu geisteswissenschaftlichen Forschungseinrichtungen außerhalb der Hochschulen, 1981.
8) Wissenschaftsrat, Empfehlungen und Stellungnahmen 1980, Seiten 96, 111 und 122.

Hingewiesen sei nochmals auf die Empfehlungen des Wissenschaftsrates zur Förderung der empirischen Sozialforschung vom Januar 1981. In diesem Bereich besteht noch ein Mißverhältnis zwischen dem vielfältigen Wissensbedarf und der gegenwärtigen Leistungsfähigkeit der Forschung. Der Wissenschaftsrat führt dies auf Struktur- und Entwicklungsprobleme zurück und empfiehlt im wesentlichen folgende Maßnahmen:
—	Sicherung und Weiterentwicklung der bestehenden Forschungskapazitäten, insbesondere durch institutionelle Grundfinanzierung der bestehenden außeruniversitären Institute,
—	Verbesserung der Forschungsqualität durch Aufbau einer zusammenhängenden Infrastruktur für die Datenversorgung und die Methodenentwicklung,
— enge Verbindung zwischen außeruniversitären Instituten und den Hochschulen.
Insgesamt wird eine besondere Aufgabe darin bestehen, die vielfach als unzureichend empfundene Kontinuität der Förderung der Geistes- und Sozialwissenschaften zu verbessern. Eine an kurze Fristen, eng umgrenzte Vorhaben und stufenweise Erkenntnisfortschritte gebundene Förderung wird häufig der Art und Weise geistes-
 und sozialwissenschaftlicher Forschung nicht gerecht. Allgemeingültige Lösungen hierfür gibt es nicht. Vielmehr muß von Fall zu Fall geprüft werden, ob eine Projektförderung in eine institutionelle Förderung umgewandelt, ein Vorhaben in eine bestehende Einrichtung oder Hochschule integriert oder eine langfristige Förderung durch Aufnahme in das Akademienprogramm gewährleistet werden kann oder welche anderen Maßnahmen zur Sicherung einer kontinuierlichen Förderung möglich sind.
Anlagen
1. Übersicht zur gemeinsamen Forschungsförderung durch Bund und Länder
2. Beschluß des Deutschen Bundestages vom 13. Juni 1980 zur Förderung der Grundlagenforschung in der Bundesrepublik Deutschland
Anlage 1
Gemeinsame Forschungsförderung durch Bund und Länder
September 1981
	Zuwendung 1980 (Ist)1)			Personal 1980					
							darunter Wissenschaftler		
Forschungseinrichtung	insgesamt	Bund	Länder	Stellenplan	außerhalb Stellenplan	insgesamt			
	Millionen	Millionen	Millionen						
	DM	DM	DM						
							Stellenplan	außerhalb	insgesamt
								Stellen	
								plan	
Großforschungseinrichtungen		1 681	1 513	168	17 533	1 885	19 418	4 277	578	4 855
DFG 		784	456	328	439	12	4512)	—	—	
(davon SFB) 		(240)	(178)	(62)						
MPG3)		644	335	309	6 480	998	7 478	1 746	295	2 041
Blaue Liste 		331	180	150	4 850	1 191	6 041	1 503	486	1 989
Akademienprogramm 		18	9	9	240	31	271	202	31	233
	3 458	2 493	964	29 542	4 117	33 659	7 728	1 390	9 118
1) Akademienprogramm = Soll 1980
2) Personal der Geschäftsstelle
3) ohne rechtlich selbständige Institute und IPP

Anlage 2
Deutscher Bundestag 8. Wahlperiode
Drucksache 8/4175
11.06.80 Sachgebiet 221 
Einstimmig beschlossen am 13. Juni 1980
Änderungsantrag
der Fraktionen der CDU/CSU, SPD und FDP
zur Beratung der Beschlußempfehlung und des Berichts des Ausschusses für Forschung und Technologie (17. Ausschuß) zu dem Antrag der Abgeordneten Dr. Riesenhuber, Lenzer, Dr. Probst, Pfeifer, Benz, Engelsberger, Gerstein, Dr. Hubrig, Dr. Freiherr Spies von Büllesheim, Dr. Stavenhagen, Pfeffermann, Frau Dr. Walz, Sauter (Epfendorf), Dr. Laufs und der Fraktion der CDU/CSU - Drucksachen 8/3140, 8/3879 -
Grundlagenforschung in der Bundesrepublik Deutschland
Der Bundestag wolle beschließen:
Die Beschlußempfehlung — Drucksache 8/3879 — wird wie folgt geändert:
1. Der bisherige Text der Beschlußempfehlung wird Ziffer I.
2. Es wird eine Ziffer II mit folgendem Wortlaut angefügt:
„II. Die Bundesregierung wird ersucht, bis zum 31. März 1981 dem Deutschen Bundestag über das Ergebnis ihrer Verhandlungen mit den Ländern zu berichten."
Bonn, den 11. Juni 1980
Dr. Kohl, Zimmermann und Fraktion Wehner und Fraktion
Mischnick und Fraktion

Deutscher Bundestag 8. Wahlperiode
Drucksache 8/3879
31.03.80 Sachgebiet 221 
Beschlußempfehlung und Bericht
des Ausschusses für Forschung und Technologie (17. Ausschuß)
zu dem Antrag der Abgeordneten Dr. Riesenhuber, Lenzer, Dr. Probst, Pfeifer, Benz, Engelsberger, Gerstein, Dr. Hubrig, Dr. Freiherr Spies von Büllesheim,
Dr. Stavenhagen, Pfeffermann, Frau Dr. Walz, Sauter (Epfendorf), Dr. Laufs und der Fraktion der CDU/CSU
- Drucksache 8/3140 -
Grundlagenforschung in der Bundesrepublik Deutschland
A. Problem
Die Grundlagenforschung schafft die Voraussetzungen für die zukünftigen geistigen, wissenschaftlichen und gesellschaftlichen Entwicklungen; sie ist die Basis, auf der sich anwendungsorientierte Forschung und technische Entwicklungen gründen. Ihre Förderung sichert die Leistungsfähigkeit von Wissenschaft und langfristig auch der Wirtschaft; ihre Förderung ist daher im gesamtstaatlichen Interesse eine Daueraufgabe.
B. Lösung
Der wachsende Umfang und die zunehmende Komplexität der Fragestellungen und Aufgaben erfordern künftig einen stärkeren Ausbau der Grundlagenforschung, die Sicherung angemessener Rahmenbedingungen und die Bereitstellung ausreichender Mittel, damit Vielfalt, Kreativität und Effizienz in der Forschung auf Dauer besser gewährleistet sind.
Einstimmigkeit im Ausschuß
C. Alternativen
keine
D. Kosten
wurden nicht erörtert.

Drucksache 8/3879	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode 
Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen,
den Antrag — Drucksache 8/3140 — in der nachstehenden Fassung anzunehmen:
Die Bundesregierung wird ersucht, mit den Ländern Verhandlungen mit dem Ziel aufzunehmen, die Förderung der Grundlagenforschung in der Bundesrepublik Deutschland, wo nötig, zu verbessern. Dabei soll berücksichtigt werden:
1. Allgemeine Perspektiven
1.1. Die Grundlagenforschung erfordert in besonderem Maße Autonomie der Wissenschaft. Daher soll die Selbstverwaltung der Wissenschaft im Bereich der Grundlagenforschung bewahrt und gestärkt werden. Staatliches Handeln soll sich auf das Notwendige beschränken und für Wissenschaft und Forschung Kontinuität und einen langfristig gesicherten Rahmen in einem forschungsfreundlichen Klima schaffen.
1.2. Es muß darauf geachtet werden, daß zwischen der angewandten Forschung und der Grundlagenforschung ein ständiger Rückkopplungsprozeß ermöglicht wird, der die Nutzung der gewonnenen Erkenntnisse ebenso sicherstellt wie die Verarbeitung neuer Fragestellungen.
1.3. Die Gründung und Schließung von Forschungseinrichtungen, Einrichtung und Auflösung von Sonderforschungsbereichen und Forschungsschwerpunkten sollen möglichst autonom aus der Verantwortung der Wissenschaft erfolgen, den Entwicklungen und den daraus folgenden veränderten Aufgabenstellungen entsprechen.
2. Finanzielle Rahmenbedingungen
2.1. Die Träger der Grundlagenforschung, insbesondere die Deutsche Forschungsgemeinschaft, die Max-Planck-Gesellschaft und die Großforschungseinrichtungen einerseits und öffentlichen Finanzträger andererseits, stellen einen mittelfristigen eigenständigen Finanzrahmen auf, der in der Bund-Länder-Kommission für Bildungsplanung und Forschungsförderung abzustimmen ist.
Dieser Rahmen soll entsprechend der mittelfristigen Finanzplanung eine mehrere Haushaltsjahre umfassende Sachplanung und eine kontinuierliche Entwicklung der Sach- und Investitionsmittel sowie der Stellenpläne ermöglichen. Die Bewilligung der Mittel steht unter dem Genehmigungsvorbehalt des Bundestages.
Die Bundesregierung wird ersucht zu prüfen, ob die Forschungseinrichtungen in eine andere Organisations(Gesellschafts)-form überführt, aus dem Etat der Bundesregierung herausgelöst und ihre Personalstruktur nach den Erfordernissen von Wissenschaft und Forschung gestaltet werden kann. Auch für neu zu beginnende Großvorhaben der Grundlagenforschung sind angemessene Mittel vorzusehen (Erneuerungsrate).
2.2. Die Bundesregierung wird ersucht, Vorschläge zu unterbreiten, auf welche Weise gewährleistet werden kann, daß
—	Einrichtungen der Grundlagenforschung künftig über Erträge ihres privaten Vermögens im Rahmen ihrer Satzungszwecke verfügen können, ohne daß die Zuwendungen an sie gemindert werden oder der Institutszweck gefährdet wird;
—	eine leistungsgerechte, dem Institutszweck förderliche Besoldung von Wissenschaftlern abweichend von den Besoldungsregelungen des öffentlichen Dienstes erreicht wird (z. B. Aufhebung des Besserstellungsverbots) ;

Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode	Drucksache 8/3879
— steuerrechtliche Hemmnisse (z. B. Körperschaftssteuerrecht) beseitigt werden.
3. Rahmenbedingungen für den Personalbereich
Die personelle Mobilität zwischen Wissenschaft, Wirtschaft und öffentlicher Verwaltung ist mit Nachdruck zu fördern. Ein starres System lebenslanger Positionen soll zugunsten eines zunehmend flexiblen Systems aufgelockert werden. Für Wissenschaftler, die sich neuen Aufgaben, z. B. in Wirtschaft oder Verwaltung, zuwenden wollen, sind Perspektiven und Einstiegsmöglichkeiten zu eröffnen, die für sie einen Übergang aus der Forschung heraus in diese neuen Tätigkeitsfelder akzeptabel machen.
4. Förderung des wissenschaftlichen Nachwuchses
4.1. Die heutige Situation des wissenschaftlichen Nachwuchses garantiert nicht, daß in Zukunft genügend qualifizierte junge Forscher zur Verfügung stehen. Vielmehr ist die Gefahr gegeben, daß hervorragende Kräfte abwandern. Eine derartige Entwicklung würde mittelfristig zu einer erheblichen Beeinträchtigung der Qualität von Forschung und Lehre führen. Mit dem „Heisenberg-Programm" wurde ein wichtiger Schritt zur Lösung dieses Problems getan, der jedoch nicht ausreicht.
4.2. Es sollen in der Grundlagenforschung Anreize und Arbeitsbedingungen so geschaffen werden, daß sie an Anziehungskraft für junge leistungsbereite Wissenschaftler gewinnt und diese noch mehr als bisher ihre berufliche Laufbahn in der Grundlagenforschung beginnen.
4.3. Die Heranbildung eines hochqualifizierten wissenschaftlichen Nachwuchses soll intensiv gefördert werden.
4.4. Der Auslandsaufenthalt, insbesondere für junge Wissenschaftler, ist zu stimulieren und ihre angemessene Wiedereingliederung in die deutsche Forschung entsprechend ihrer zusätzlichen Qualifikation zu gewährleisten.
Bonn, den 5. März 1980
Der Ausschuß für Forschung und Technologie
Dr. Probst Vorsitzender
Dr. Riesenhuber
Berichterstatter
Dr. Steger
Dr.-Ing. Laermann

Drucksache 8/3879	Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode 
Bericht der Abgeordneten Dr. Riesenhuber, Dr. Steger und Dr.-Ing. Laermann
I. 
Der Antrag wurde in der 173. Sitzung des Deutschen Bundestages am 21. September 1979 an den Ausschuß für Forschung und Technologie federführend, an den Ausschuß für Wirtschaft und an den Ausschuß für Bildung und Wissenschaft zur Mitberatung sowie an den Haushaltsausschuß zur Mitberatung und gemäß § 96 der Geschäftsordnung überwiesen.
Der Wirtschaftsausschuß hat den Antrag in seiner Sitzung am 14. November 1979 beraten und vorgeschlagen, die Bundesregierung aufzufordern, mit den Bundesländern Verhandlungen mit dem Ziel aufzunehmen, die Lage der Grundlagenforschung in der Bundesrepublik Deutschland zu verbessern.
Der Ausschuß für Bildung und Wissenschaft hat den Antrag in seiner Sitzung am 23. Januar 1980 beraten und empfohlen, den Antrag der Fraktion der CDU/CSU in Drucksache 8/3140 in einer von den Berichterstattern Abg. Dr. Riesenhuber und Abg. Dr. Steger erarbeiteten Fassung anzunehmen. Bei seiner Empfehlung geht der Ausschuß für Bildung und Wissenschaft davon aus, daß noch bestehende Meinungsverschiedenheiten zwischen den Fraktionen im federführenden Ausschuß ausdiskutiert und entschieden werden.
Der Ausschuß für Forschung und Technologie hat die Beratung des Antrags am 23. Januar 1980 begonnen und am 5. März 1980 abgeschlossen. Bis zu diesem Zeitpunkt lag dem Technologieausschuß kein Votum des mitberatenden Haushaltsausschusses vor.
Der Technologieausschuß war jedoch einstimmig der Meinung, daß dem Haushaltsausschuß gemäß § 60 Abs. 4 der Geschäftsordnung eine angemessene Frist für sein Votum zur Verfügung gestanden hat. Im übrigen wird der Haushaltsausschuß seinen Bericht gemäß § 96 der Geschäftsordnung dem Bundestag gesondert zuleiten.
Der Beschluß des Ausschusses für Forschung und Technologie erging einstimmig.
II.  A.
Die Grundlagenforschung schafft die Voraussetzungen für die zukünftigen geistigen, wissenschaftlichen und gesellschaftlichen Entwicklungen; sie ist die Basis, auf der sich anwendungsorientierte Forschung und technische Entwicklungen gründen. Ihre Förderung sichert die Leistungsfähigkeit von Wissenschaft und langfristig auch der Wirtschaft; ihre Förderung ist daher im gesamtstaatlichen Interesse eine Daueraufgabe. Der wachsende Umfang und die
zunehmende Komplexität der Fragestellungen und Aufgaben erfordern künftig einen stärkeren Ausbau der Grundlagenforschung, die Sicherung angemessener Rahmenbedingungen und die Bereitstellung ausreichender Mittel, damit Vielfalt, Kreativität und Effizienz in der Forschung auf Dauer besser gewährleistet sind. Auch in der Grundlagenforschung muß die Zahl der Forscher angemessen wachsen. Dabei ist die Situation der einzelnen Bereiche der Grundlagenforschung durchaus unterschiedlich und erfordert eine differenzierte Förderung. In diesem Sinne ist die Formulierung in dem Beschluß „die Förderung der Grundlagenforschung, wo nötig, zu verbessern," nicht einschränkend zu verstehen.
Der Staat hat die im Grundgesetz garantierte Freiheit der Forschung zu sichern; dies erlaubt nur die Vorgabe globaler Zielrichtungen und schließt an Ergebnissen von Forschung orientierte Erfolgskontrollen und -bewertungen weitgehend aus.
Dies aber verpflichtet die Wissenschaftler und Forscher zur Selbstverantwortung, kritischer Beurteilung ihres eigenen Handelns und ihrer Erkenntnisse und verpflichtet sie, auch auf mögliche Fehlentwicklungen und Folgen rechtzeitig hinzuweisen.
Grundlagenforschung und angewandte Forschung sind aufeinander angewiesen. Eine strikte Trennung ist im allgemeinen inhaltlich genauso wenig möglich wie institutionell; sie ist auch nicht wünschenswert, weil ein ständiger Rückkopplungsprozeß einerseits die Nutzung neuer Erkenntnisse, andererseits die Aufnahme neuer Fragestellungen sicherstellen muß. Dabei soll nicht verkannt werden, daß Schwerpunkte der Grundlagenforschung bei den Hochschulen, bei der Deutschen Forschungsgemeinschaft, der Max-Planck-Gesellschaft sowie Großforschungseinrichtungen liegen; aber auch in der Industrieforschung hat die Grundlagenforschung ihren unverzichtbaren Platz.
Der Ausschuß für Forschung und Technologie ist daher der Auffassung, daß die entscheidende Bedeutung der Grundlagenforschung für die Entfaltung und Leistungskraft der Forschung im allgemeinen, für die Zukunft unseres Volkes und seines Beitrags zur Zusammenarbeit zwischen den Völkern es notwendig macht,
—	die besten Kräfte des wissenschaftlichen Nachwuchses an die Grundlagenforschung heranzuführen,
—	den internationalen wissenschaftlichen Austausch zu intensivieren,
—	die Finanzierung der Grundlagenforschung langfristig und verläßlich zu sichern,
—	die Eigenständigkeit, die Selbstorganisationskraft und die Kreativität der Wissenschaft nicht

Deutscher Bundestag — 8. Wahlperiode	Drucksache 8/3879
durch bürokratisches und staatliches Handeln einzuengen,
— zu Spitzenleistungen in der Grundlagenforschung zu ermutigen und diese zu fördern.
B.
Der nachfolgende Antrag der CDU/CSU-Fraktion betreffend „Förderung herausragender Leistungen" fand nicht die erforderliche Mehrheit im Ausschuß: Von besonderer Bedeutung für den wissenschaftlichen Fortschritt sind in der Vergangenheit immer wieder herausragende Einzelleistungen gewesen, die neue Bereiche menschlicher Erkenntnis erschlossen haben. Solche herausragenden Leistungen lassen sich nicht inhaltlich planen und nicht institutionell erzwingen; es sind jedoch Voraussetzungen zu schaffen, die solche Leistungen ermutigen.
Hierzu gehört beispielsweise:
— Im Anschluß an die Graduierung muß fähigen jungen Forschern verstärkt die Möglichkeit zu
Aufbaustudium und unabhängiger, wissenschaftlicher Arbeit eröffnet werden.
— Bei der Vergabe von Zuwendungen insbesondere in neuen oder hochspezialisierten Arbeitsgebieten ist neben der Beurteilung des Projekts zunehmend die ausgewiesene Leistung des Antragstellers als Kriterium heranzuziehen.
— Schließlich ist zu prüfen, ob die Akademien künftig einen stärkeren Beitrag leisten können, indem ihre Arbeit enger mit der allgemeinen wissenschaftlichen Arbeit verzahnt wird.
Die Bundesregierung wird aufgefordert, konkrete Vorschläge zur Verbesserung der Voraussetzungen für die Spitzenforschung vorzulegen.
Dabei kann bei einer besonders großzügigen Unterstützung eher akzeptiert werden, daß nicht ganz herausragende Leistungen gefördert werden könnten, als daß eine wirklich hervorragende Arbeit, zu deren angemessener Beurteilung die Kriterien vielleicht noch fehlen, sich nicht entfalten kann.
Bonn, den 5. März 1980
Dr. Riesenhuber Berichterstatter
Dr. Steger
Dr.-Ing. Laermann</TEXT>
</DOKUMENT>
