<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/981</NR>
  <DATUM>05.11.1981</DATUM>
  <TITEL>zu dem von den Fraktionen der SPD und FDP eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Änderung von Verbrauchsteuergesetzen (Verbrauchsteueränderungsgesetz 1982 - VerbStÄndG 1982) - Drucksachen 9/797, 9/979 - und zu dem von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Änderung von Verbrauchsteuergesetzen (Verbrauchsteueränderungsgesetz 1982 - VerbStÄndG 1982) - Drucksachen 9/844, 9/890, 9/979 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Haushaltsausschuss</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Carstens, Manfred</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hoppe, Hans-Günter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Löffler, Lothar</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/981
05.11.81 Sachgebiet 612 
Bericht
des Haushaltsausschusses (8. Ausschuß) gemäß § 96 der Geschäftsordnung
zu dem von den Fraktionen der SPD und FDP eingebrachten
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung von Verbrauchsteuergesetzen (Verbrauchsteueränderungsgesetz 1982 — VerbStÄndG 1982)
— Drucksachen 9/797, 9/979 —
und zu dem von der Bundesregierung eingebrachten
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung von Verbrauchsteuergesetzen (Verbrauchsteueränderungsgesetz 1982 — VerbStÄndG 1982)
— Drucksachen 9/844, 9/890, 9/979 —
Bericht der Abgeordneten Carstens (Emstek), Löffler und Hoppe
Die gleichlautenden Gesetzentwürfe sehen vor, die Tabaksteuer zum 1. Juni 1982, die Branntweinsteuer für Alkohol zu Trinkzwecken ab 1. April 1982 und die Schaumweinsteuer zum 1. April 1982 zu erhöhen. Außerdem soll die Mineralölsteuerfreiheit für Probeläufe von Motoren, die ausgeführt werden, aufgehoben werden.
Auf den Bundeshaushalt entfallen somit Steuermehreinnahmen, die zur Verbesserung der Haushaltsstruktur verwendet werden sollen. Diese Mehreinnahmen betragen voraussichtlich
für die Tabaksteuer		für die Branntweinsteuer	
1982	1 400 000 000 DM,	1982	350 000 000 DM,
1983	2 200 000 000 DM,	1983	450 000 000 DM,
1984	2 500 000 000 DM,	1984	500 000 000 DM,
1985	2 700 000 000 DM,	1985	550 000 000 DM,

für die Schaumweinsteuer		und für die Mineralölsteuer	
1982	100 000 000 DM,	1982	12 000 000 DM,
1983	170 000 000 DM,	1983	13 000 000 DM,
1984	185 000 000 DM,	1984	13 000 000 DM,
1985	200 000 000 DM,	1985	13 000 000 DM.
Die Änderung der Tabaksteuer bedingt den Neudruck von Tabaksteuerzeichen, deren Mehrkosten für 1982 auf 1100 000 DM geschätzt werden. Diese Mehrkosten sind bei Kap. 08 04 Tit. 533 01 und bei Kap. 08 10 Tit. 533 01 im Entwurf des Bundeshaushalts für 1982 eingestellt.
Dieser Bericht beruht auf der vom federführenden Finanzausschuß vorgeschlagenen Beschlußempfehlung, der im übrigen den Gesetzentwurf in den Drucksachen 9/797, 9/844 zur Annahme empfiehlt. Der Haushaltsausschuß stellt somit fest, daß der Gesetzentwurf sich positiv auf die Haushaltslage des Bundes auswirkt.
Bonn, den 29. Oktober 1981
Der Haushaltsausschuß
Haase (Kassel) Vorsitzender
Carstens (Emstek) Berichterstatter
Löffler
Hoppe</TEXT>
</DOKUMENT>
