<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung und Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/958</NR>
  <DATUM>29.10.1981</DATUM>
  <TITEL>zum Antrag der Fraktion der CDU/CSU - Drucksache 9/291 - Baustopp, Stationierungsstopp und Abbau der SS-20</TITEL>
  <K_URHEBER>Auswärtiger Ausschuss</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Jung, Kurt</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/958
29.10.81
Beschlußempfehlung und Bericht
des Auswärtigen Ausschusses (3. Ausschuß)
zum Antrag der Fraktion der CDU/CSU - Drucksache 9/291 -
Baustopp, Stationierungsstopp und Abbau der SS-20
Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen,
den Antrag — Drucksache 9/291 — abzulehnen.
Bonn, den 27. Oktober 1981 Der Auswärtige Ausschuß
Dr. Barzel Vorsitzender
Jung (Kandel) Berichterstatter

Bericht des Abgeordneten Jung (Kandel)
Der Antrag der Fraktion der CDU/CSU — Baustopp, Stationierungsstopp und Abbau der SS-20 — Drucksache 9/291 — ist in der 38. Sitzung des 9. Deutschen Bundestages am 26. Mai 1981 zur Federführung an den Auswärtigen Ausschuß, zur Mitberatung an den Verteidigungsausschuß überwiesen worden.
Der Verteidigungsausschuß hat am 16. September 1981 mit Mehrheit beschlossen, dem Auswärtigen Ausschuß die Ablehnung des Antrags zu empfehlen.
Der Auswärtige Ausschuß hat die Vorlage in seiner 18. Sitzung am 7. Oktober 1981 beraten.
Vertreter der Fraktion der CDU/CSU wiesen darauf hin, daß der Antrag ihrer Fraktion nicht im Gegensatz zu den Positionen der Bundesregierung stehe. Er sei vielmehr geeignet, die Politik der Bundesregierung zu unterstützen. Praktisch ziele er darauf, durch Verfolgung des NATO-Beschlusses vom 12. Dezember 1979 zu einer „Null-Lösung" im eurostrategischen Bereich zu kommen. Dies liege im Interesse der Bundesregierung und aller Fraktionen des Hauses.
Demgegenüber wurde seitens der SPD-Fraktion erklärt, man sehe sich aus zwei Gründen nicht imstande, dem Antrag zuzustimmen. Zum einen habe der Bundestag in seiner Sitzung am 26. Mai 1981 bereits eine Entschließung gefaßt, die auch das Anliegen des jetzt von der CDU/CSU-Fraktion vorgelegten Antrages abdecke. Ein erneuter Entschließungsantrag erübrige sich daher. Zum andern sei an dem Antrag die Einbettung in die allgemeine Entspannungs- und Abrüstungspolitik zu vermissen; dies sei auf unterschiedliche Auffassungen zu dieser Thematik zurückzuführen.
Entsprechend den dargelegten Positionen wurde mit der Mehrheit der Koalitions-Fraktionen beschlossen, dem Deutschen Bundestag die Ablehnung des Antrages Drucksache 9/291 zu empfehlen.
Bonn, den 27. Oktober 1981
Jung (Kandel) Berichterstatter</TEXT>
</DOKUMENT>
