<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/604</NR>
  <DATUM>23.06.1981</DATUM>
  <TITEL>zu dem von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Siebenten Gesetzes zur Änderung des Bundesausbildungsförderungsgesetzes - Drucksachen 9/410, 9/603 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Haushaltsausschuss</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Stavenhagen, Lutz G.</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Westphal, Heinz</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/604
23.06.81 Sachgebiet 2171
Bericht
des Haushaltsausschusses (8. Ausschuß) gemäß § 96 der Geschäftsordnung
zu dem von der Bundesregierung eingebrachten
Entwurf eines Siebenten Gesetzes zur Änderung des Bundesausbildungsförderungsgesetzes
- Drucksachen 9/410, 9/603 -
Bericht der Abgeordneten Dr. Stavenhagen und Westphal
Das Bundesausbildungsförderungsgesetz sieht in § 35 vor, daß die Bedarfssätze, Freibeträge sowie die Vomhundertsätze und Höchstbeträge alle zwei Jahre zu überprüfen und durch Gesetz gegebenenfalls neu festzusetzen sind. Der vorliegende Gesetzentwurf entspricht diesem Auftrag.
Mit dem Entwurf eines Siebenten Gesetzes zur Änderung des Bundesausbildungsförderungsgesetzes will die Bundesregierung einerseits durch ausgabesenkende strukturelle Änderungen des Leistungsrechts die Einhaltung des Ausgabevolumens von jährlich 2 400 000 000 DM während der laufenden Legislaturperiode sicherstellen, andererseits durch Verbesserungen des individuellen Leistungsrechts den Ausgaberahmen ausschöpfen. Auf den Bericht des federführenden Ausschusses für Bildung und Wissenschaft zu dem Gesetzentwurf wird Bezug genommen.
Für 1981 sind im Bundeshaushalt bei Kapitel 31 03 Titelgruppe 01 2 400 000 000 DM veranschlagt. Im geltenden Finanzplan ist diese Summe auch bis 1984 fortgeschrieben, so daß haushaltsmäßig Deckung für die Änderung des Gesetzes vorhanden ist. Der Gesetzentwurf ist somit mit der Haushaltslage des Bundes vereinbar.
Die Gruppe der Fraktion der CDU/CSU hat dagegen nach ihrer Auffassung begründete Zweifel, ob dabei der vorgenannte Ausgaberahmen für 1982 ausreicht und hält deshalb ab diesem Zeitpunkt den Gesetzentwurf mit der Haushaltslage des Bundes für nicht vereinbar.
Dieser Bericht beruht auf der vom federführenden Ausschuß für Bildung und Wissenschaft vorgeschlagenen Beschlußempfehlung.
Bonn, den 16. Juni 1981
Der Haushaltsausschuß
Haase (Kassel) Vorsitzender
Westphal
Dr. Stavenhagen Berichterstatter</TEXT>
</DOKUMENT>
