<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/402</NR>
  <DATUM>06.05.1981</DATUM>
  <TITEL>zu dem von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zu dem Übereinkommen vom 4. Juni 1974 zur Verhütung der Meeresverschmutzung vom Lande aus - Drucksachen 9/131, 9/387 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Haushaltsausschuss</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Gärtner, Klaus</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Kühbacher, Klaus-Dieter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Riedl, Erich</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/402
06.05.81 Sachgebiet 2129
Bericht
des Haushaltsausschusses (8. Ausschuß) gemäß § 96 der Geschäftsordnung
zu dem von der Bundesregierung eingebrachten
Entwurf eines Gesetzes zu dem Übereinkommen vom 4. Juni 1974 zur Verhütung der Meeresverschmutzung vom Lande aus
— Drucksachen 9/131, 9/387 —
Bericht der Abgeordneten Dr. Riedl (München), Kühbacher und Gärtner
Mit dem Gesetzentwurf soll dem in Paris am 11. Juni 1974 von der Bundesrepublik Deutschland unterzeichneten Übereinkommen vom 4. Juni 1974 zur Verhütung der Meeresverschmutzung vom Lande aus zugestimmt werden. Das Übereinkommen hat zum Ziel, den Schutz der Nordsee und des Nordostatlantiks vor einer Verschmutzung durch verschiedene Gruppen gefährlicher Substanzen, die teils stufenweise beseitigt, teils streng begrenzt werden sollen.
Die aus dem Übereinkommen erwachsenen Aufgaben werden im Rahmen der bestehenden Aufgaben bereits erfüllt, so daß in absehbarer Zeit zusätzlich keine Kosten entstehen werden. Die verwaltungsseitige Mitarbeit wird in einem bereits bestehenden Sekretariat in Paris, das im Rahmen des Vertragsgesetzes zu dem Übereinkommen vom 15. Februar
1972 (Oslo-Übereinkommen) zur Verhütung der Meeresverschmutzung durch das Einbringen von Abfällen durch Schiffe und Luftfahrzeuge eingerichtet worden ist, wahrgenommen (Hinweis auf Kapitel 12 02 Titel 686 02, Erläuterungen, lfd. Nr. 16).
Den sonst beteiligten Bundesbehörden entstehen gegebenenfalls nur geringfügig erhöhte Kosten für Sachausgaben, die in den jährlichen Ansätzen des Bundeshaushalts enthalten sind.
Der Gesetzentwurf ist deshalb mit der Haushaltslage vereinbar.
Dieser Bericht beruht auf der vom federführenden Innenausschuß vorgelegten Beschlußempfehlung, dem Gesetzentwurf in der Fassung der Regierungsvorlage zuzustimmen.
Bonn, den 6. Mai 1981
Der Haushaltsausschuß
Haase (Kassel) Vorsitzender
Dr. Riedl (München)	Kühbacher	Gärtner
Berichterstatter</TEXT>
</DOKUMENT>
