<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Antwort</DRS_TYP>
  <NR>09/932</NR>
  <DATUM>22.10.1981</DATUM>
  <TITEL>Patent- und Lizenzverkehr mit dem Ausland</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/932
22.10.81 Sachgebiet 420
Antwort
der Bundesregierung
auf die Kleine Anfrage der Abgeordneten Dr. Waigel, Dr. Schwarz-Schilling, Wissmann, Dr. Riesenhuber, Dr. Warnke, Dr. Unland, Frau Geiger, Kraus, Lampersbach, Dr. Lammert, Kittelmann, Echternach, Dr. Köhler (Duisburg), Dr. Freiherr Spies von Büllesheim, Glos, Röhner und Genossen
und der Fraktion der CDU/CSU
- Drucksache 9/886 -
Patent- und Lizenzverkehr mit dem Ausland
Der Staatssekretär des Bundesministeriums der Justiz — 3620 — 31 602/81 — hat mit Schreiben vom 22. Oktober 1981 namens der Bundesregierung im Einvernehmen mit dem Bundesminister der Finanzen, dem Bundesminister für Wirtschaft und dem Bundesminister für Forschung und Technologie die Kleine Anfrage wie folgt beantwortet:
1. Wie hoch ist die Anzahl der in den Jahren nach 1960 in der Bundesrepublik Deutschland angemeldeten Patente, und wie lauten nach Kenntnis der Bundesregierung die entsprechenden Zahlen in Japan und in den USA?
Die Anzahl der in den Jahren nach 1960 beim Deutschen Patentamt eingereichten Patentanmeldungen sowie die entsprechenden Zahlen für Japan und die Vereinigten Staaten ergeben sich aus der nachstehenden Tabelle 1.
Die Anzahl der beim Deutschen Patentamt eingereichten nationalen Patentanmeldungen ergibt jedoch kein vollständiges Bild, seitdem das Europäische Patentamt in München am 1. Juni 1978 seine Arbeit aufgenommen hat. Die Anmelder machen in erheblichem Umfang von ihrem Recht Gebrauch, in europäischen Patentanmeldungen auch die Bundesrepublik Deutschland als Staat zu benennen, in dem das nachgesuchte europäische Patent Wirkung haben soll. Solche europäischen Patentanmeldungen haben rechtlich die Wirkung einer nationalen Patentanmeldung; sie werden daher in Tabelle 1 entsprechend berücksichtigt.

Die vergleichsweise hohe Zahl der beim Japanischen Patentamt eingereichten Patentanmeldungen dürfte zu einem wesentlichen Teil mit Besonderheiten des japanischen Patentrechts zusammenhängen. Während in der Bundesrepublik Deutschland und auch bei europäischen Patentanmeldungen im Rahmen der Vorschriften über die Einheitlichkeit der Erfindung auch ein komplexer Erfindungsgedanke der Anmeldung zugrunde gelegt und das beanspruchte Schutzrecht auf verschiedene Ausführungsformen erstreckt werden kann, ist in Japan oft schon bei Modifikationen in der Lösung einer einzigen technischen Aufgabe jeweils eine gesonderte Patentanmeldung erforderlich. Nur daraus erklärt sich, daß in Japan nahezu doppelt soviel Patentanmeldungen eingereicht werden wie in den USA, die nahezu die doppelte Bevölkerungszahl haben wie Japan.
Tabelle 1
Anmeldungen	Anmeldungen	Anmeldungen	Anmeldungen
im	im	im	im
Deutschen	Europäischen	US-	Japanischen
Patentamt	Patentamt 2)	 Patentamt	Patentamt
1980	48 583 1)	15 351	104 219	191 020
1979	55 184	9 499	99 516	174 569
1978	58 492	3 250	100 473	166 092
1977	60 401	—	101 821	161 006
1976	61 705		101 807	161 016
1975	60 095	—	101 282	159 821
1974	63 545	—	103 479	149 319
1973	66 223	—	100 900	144 814
1972	67 354	—	102 663	130 400
1971	65 756	—	103 733	105 785
1970	66 132	—	100 116	130 831
1969	66 626	—	96 342	105 586
1968	65 422		90 252	96 710
1967	67 495	—	88 167	85 364
1966	67 468	—	93 022	86 046
1965	66 471		88 908	81 923
1964	64 775	—	87 482	74 980
1963	61 031	—	84 620	71 790
1962	59 783	—	84 864	60 127
1961	58 188	—	83 396	48 417
1960	57 123	—	79 721	43 484
1) Aus technischen Gründen Anmeldungen nur bis 12. Dezember 1980. Gesamtzahl der Anmeldungen 1980: 51 345.
2) soweit mit Benennung der Bundesrepublik Deutschland als Bestimmungsstaat (ohne Euro-PCT-Anmeldungen)
2. Wie hoch ist der Anteil der auf Ausländer entfallenden Patentanmeldungen in der Bundesrepublik Deutschland nach 1960, und welche Stellung nehmen dabei Japan und die USA ein?
Die nachfolgende Tabelle 2 zeigt einen kontinuierlichen Rückgang des Anteils ausländischer Patentanmeldungen beim Deut-

sehen Patentamt seit 1974. Der Anteil der Anmeldungen aus den Vereinigten Staaten ist stark zurückgegangen, während die Zahl der von japanischen Anmeldern eingereichten Patentanmeldungen einen ansteigenden Trend aufweist. Diesem Trend sind starke jährliche Schwankungen überlagert. Das heutige Niveau der Zahl der Anmeldungen aus Japan war allerdings 1973/74 schon nahezu erreicht.
Wie schon in der Antwort auf Frage 1 ausgeführt wurde, ist der Rückgang der Zahl der beim Deutschen Patentamt eingehenden ausländischen Patentanmeldungen in erster Linie auf die beim Europäischen Patentamt auch für die Bundesrepublik Deutschland nachgesuchten europäischen Patente zurückzuführen. Die teilweise Verlagerung der Anmeldetätigkeit vom Deutschen auf das Europäische Patentamt liegt im Interesse der Vereinfachung und Rationalisierung des Verfahrens für die Erlangung von Patentschutz in den europäischen Staaten; sie ist die gewollte und von allen Beteiligten begrüßte Folge der Schaffung eines Europäischen Patentrechtssystems.
Tabelle 2
Anmeldungen	davon					
im						
Deutschen						
	Ausland	v. H.	aus	v. H.	aus	v. H.
Patentamt	insgesamt		USA		Japan	
1980	48 583*)	19 417	39,97	5 606	11,54	5 267	10,84
1979	55 184	23 750	43,04	7 226	13,09	5 296	9,60
1978	58 492	27 808	47,54	8 962	15,32	4 729	8,08
1977	60 401	29 811	49 36	10 283	17,02	4 626	7,66
1976	61 705	30 284	49,08	10 355	16,78	4 643	7,52
1975	60 095	29 455	49,01	9 938	16,54	4 322	7,19
1974	63 545	32 360	50,92	11 036	17,37	5 122	8,06
1973	66 223	34 314	51,82	11 799	17,82	4 962	7,49
1972	67 354	33 973	50,44	12 398	18,41	4 095	6,08
1971	65 756	32 882	50,01	12 105	18,41	3 918	5,96
1970	66 132	33 360	50,44	12 616	19,06	3 838	5,80
1969	66 626	33 532	50,33	12 977	19,48	3 220	4,83
1968	65 422	31 417	48,02	12 082	18,47	2 360	3,61
1967	67 495	30 393	45,03	11 880	17,60	2 062	3,06
1966	67 468	30 607	45,36	12 491	18,51	1 578	2,34
1965	66 471	28 322	42,61	11 155	16,78	1 300	1,96
1964	64 775	26 914	41,55	10 132	15,64	1 388	2,14
1963	61 031	24 923	40,84	9 497	15,56	1 114	1,83
1962	59 783	23 820	39,84	9 242	15,46	k.A.	-
1961	58 188	22 293	38,32	8 073	13,87	k.A.	-
1960	57 123	20 662	36,17	7 322	12,82	k.A.	-
*) vgl. Fußnote in Tabelle 1

Anmeldungen beim Europäischen Patentamt mit Benennung der Bundesrepublik Deutschland als Bestimmungsstaat
(ohne Euro-PCT-Anmeldungen)
Aus der Bundes-		Aus	v. H.	Aus	v. H.
republik		USA		Japan	
Deutschland					
(= „Selbst-					
nennung")					
1980	3 315		4 049	96,9	1 422	98,1
1979	2 146		2 586	95,9	514	99,0
1978 k. Ang.		k. A.	—	k. A.	—
3. In welchen Wirtschaftsbereichen übersteigen die Anteile der auf Japan und die USA entfallenden Patentanmeldungen die FünfProzent-Marke?
Der Bundesregierung liegen keine statistischen Angaben darüber vor, welchen Wirtschaftsbereichen im Sinne der Systematik der Wirtschaftszweige des Statistischen Bundesamtes Patentanmeldungen zuzurechnen sind und wie sie sich auf die Anmeldeländer verteilen.
Den Statistiken des Deutschen Patentamts kann jedoch eine Aufschlüsselung nach den Anmeldeländern und den technischen Sachgebieten Allgemeiner Maschinenbau, Mechanische Technologie, Elektrotechnik, Chemie und Physik entnommen werden. Die Auswertung dieser Aufschlüsselung ergibt, daß Patentanmeldungen aus den USA auf den fünf Sachgebieten in den genannten Jahren ständig einen Anteil von mehr als 5 v. H. hatten, während dies bei Anmeldungen aus Japan nur für die Sachgebiete Elektrotechnik, Chemie und Physik gilt. In den beiden übrigen Sachgebieten liegen die Anteile von Anmeldungen aus Japan in den einzelnen Jahren teils über, teils unter 5 v. H.
4. Wie entwickelten sich Ausgaben, Einnahmen und Salden der Patent- und Lizenzbilanz in den Jahren nach 1960, aufgeteilt in Patente, Erfindungen und Verfahren einerseits sowie Urheberrechte und Warenzeichen andererseits?
Der Bundesregierung liegen statistische Zahlen mit der gewünschten Aufgliederung nur für die Zeit von 1963 bis 1979
vor. Die nachfolgende Tabelle ist den Monatsberichten der Deutschen Bundesbank vom Juli 1980 entnommen. Hiernach hat das Defizit auf dem Gebiet der Zahlungen für Patente, Erfindungen und Verfahren (ohne Urheberrechte und Warenzeichen) in den letzten Jahren kaum noch zugenommen. 1979 lag der Ausgabenüberschuß mit 1051 Mio. DM nur wenig höher als im Jahre 1975 (1036 Mio. DM). In dieser Zeitspanne sind die Ausgaben und die Einnahmen weiter gestiegen, die Einnahmen jedoch nicht weniger als die Ausgaben. Relativ sind die Einnahmen sogar stärker gewachsen als die Ausgaben. Die Deutsche Bundesbank weist

auch darauf hin, daß diese Statistik nur die Teilbereiche des Patent- und Lizenzverkehrs wiedergibt, in denen gegen Geldleistungen Patente veräußert und Lizenzen vergeben werden.
Tabelle 3
Einnahmen und Ausgaben für Patente, Erfindungen, Verfahren
und Urheberrechte im Verkehr mit dem Ausland
in Mio. DM
	Einnahmen		Ausgaben		Ausgabenüberschuß (—)	
	Patente,		Patente,		Patente,	
Zeit	Erfin-	Urheber-	Erfin-	Urheber-	Erfin-	Urheber-
	dungen,	rechte,	dungen,	rechte,	dungen,	rechte,
	Ver-	Waren-	Ver-	Waren-	Ver-	Waren-
	fahren	zeichen	fahren	zeichen	fahren	zeichen
1963	200	17	541	96	— 341	— 79
1964	248	19	613	85	— 365	— 66
1965	301	19	662	121	— 361	— 102
1966	293	21	701	105	— 408	— 84
1967	359	21	768	120	— 409	— 99
1968	394	26	874	125	— 480	— 99
1969	386	20	1 003	126	— 617	— 106
1970	434	32	1 116	145	— 682	— 113
1971	518	27	1 312	171	— 794	— 144
1972	641	33	1 382	192	— 741	— 159
1973	576	20	1 438	216	— 862	— 196
1974	679	34	1 509	227	— 830	— 193
1975	757	39	1 793	259	— 1 036	— 220
1976	728	37	1 746	283	— 1 018	— 246
1977	778	48	1 895	393	— 1 117	— 345
1978	864	58	1 937	450	— 1 073	— 392
1979	901	60	1 952	565	— 1 051	— 505
Quelle: Deutsche Bundesbank
5. Inwieweit wurde diese Entwicklung durch die Patent- und Lizenzpolitik von Tochtergesellschaften ausländischer Unternehmen mit Sitz in der Bundesrepublik Deutschland beeinflußt?
Aus der nachstehenden Tabelle 4 ergibt sich eindeutig, daß die Patent- und Lizenzbilanz von Unternehmen ohne maßgebliche ausländische Kapitalbeteiligung positiv ist. Gegenüber 1969 hat sich bei diesen Unternehmen der Überschuß der Einnahmen über die Ausgaben von 95 Mio. DM auf 384 Mio. DM etwa vervierfacht. Diese deutschen Unternehmen erwirtschafteten 1979 etwa 91 v. H. aller Einnahmen und erbrachten nur etwa 22 v. H. aller Ausgaben der Patent- und Lizenzbilanz. Der negative Saldo der Patent- und Lizenzbilanz der Unternehmen mit maßgeblicher ausländischer Beteiligung erklärt sich zum Teil daraus, daß die Schutzrechte bei den ausländischen Muttergesellschaften zentral verwaltet werden und daß diese das ihnen von ihren Tochtergesellschaften in der Bundesrepublik Deutschland überlassene tech-

nische Wissen in einem großen Umfang nicht durch Lizenzgebühren im engeren Sinne vergüten. Sofern die Vergütung — wie dies häufig der Fall ist — in Form von Kostenbeiträgen zur Finanzierung von Forschungs- und Entwicklungsvorhaben erfolgt, schlägt sie sich nicht in der Patent- und Lizenzbilanz nieder. Bei Zahlungen dieser Art konnte die Deutsche Bundesbank für das Jahr 1979 Einnahmen in Höhe von 720 Mio. DM und Ausgaben von fast 570 Mio. DM, somit einen Überschuß der Einnahmen über die Ausgaben von rund 150 Mio. DM, ermitteln.
Tabelle 4
Einnahmen und Ausgaben für Patente, Erfindungen und Verfahren nach
Unternehmen ohne und mit ausländische(r) Kapitalbeteiligung') in den Jahren
1969 bis 1979
	Einnahmen					Ausgaben					Saldo		
		Unternehmen					Unternehmen					Unternehmen	
	insge-	ohne		mit		insge-	ohne		mit		insge-	ohne	mit
		maßgebliche(r)					maßgebliche(r)					maßgebliche(r)	
Zeit	samt					samt					samt		
		ausländische(r)					ausländische(r)					ausländische(r)	
		Kapitalbeteiligung					Kapitalbeteiligung					Kapitalbeteiligung	
				Mil-					Mil-				
	Millionen DM		v. H.	lionen	v. H.	Millionen DM		v. H.	lionen	v. H.	Millionen DM		
				DM					DM				
1969	386	379	98,		7	2		1 003	284	28		719	72		— 617	+ 95	— 712	
1970	434	417	96		17	4		1 116	367	33		749	67		— 682	+ 50	— 732	
1971	518	490	95		28	5		1 312	396	30		916	70		— 794	+ 94	— 888	
1972	641	617	96		24	4		1 382	372	27		1 010	73		— 741	+ 245	— 986	
1973	576	546	95		30	5		1 438	303	21		1 135	79		— 862	+ 243	— 1 105	
1974	679	635	93		44	7		1 509	353	23		1 156	77		— 830	+ 282	— 1 112	
1975	757	716	95		41	5		1 793	410	23		1 383	77		— 1 036	+ 306	— 1 342	
1976	728	654	90		74	10		1 746	420	24		1 326	76		— 1 018	+ 234	— 1 252	
1977	778	724	93		54	7		1 895	462	24		1 433	76		— 1 117	+ 262	— 1 379	
1978	864	774	90		90	10		1 937	428	22		1 509	78		— 1 073	+ 346	— 1 419	
1979	901	820	91		81	9		1 952	436	22		1 516	78		— 1 051	+ 384	— 1 435	
1) Die Daten für die Jahre 1967 bis 1974 sind durch Schätzungen ergänzt worden.
Q u e 11e : Deutsche Bundesbank
6. Wie verteilen sich Ausgaben und Einnahmen im Patent- und Lizenzverkehr auf die wichtigsten OECD-Staaten, die Staatshandelsländer und die Entwicklungsländer?
Soweit mit dieser Frage der bilaterale Patent- und Lizenzverkehr der Bundesrepublik Deutschland mit den wichtigsten OECD-Staaten, den Staatshandelsländern und den Entwicklungsländern angesprochen ist, liegt der Bundesregierung die nachfolgende, den Monatsberichten der Deutschen Bundesbank entnommene Statistik (Tabelle 5) für das Jahr 1979 vor.

Tabelle 5
Einnahmen und Ausgaben für Patente, Erfindungen und Verfahren nach Unternehmen
ohne und mit ausländische(r) Kapitalbeteiligung sowie nach Ländergruppen
und wichtigen Ländern im Jahre 1979
	Einnahmen						Ausgaben			Saldo	
			Unternehmen				Unternehmen			Unternehmen	
Ländergruppe/Land	insgesamt		ohne	mit		insgesamt		ohne	mit		insgesamt	ohne	mit	
			maßgebliche(r)				maßgebliche(r)			maßgebliche(r)	
			ausländische(r)				auslandische(r)			ausländische(r)	
			Kapitalbeteiligung				Kapitalbeteiligung			Kapitalbeteiligung	
	Mio. DM	v. H.	Mio. DM		Mio. DM	v. H.		Mio. DM			Min, DM	
Industrieländer	665,6	73,8	600,3	65,3	1 942,2	99,5	429,3	1 512,9	- 1 276,6	+ 171,0	- 1 447,6
EG-Länder	199,6	22,2	171,2	28,4	510,8	26,2	111,7	399,1	- 311,2	+ 59,5	- 370,7
Belgien und											
Luxemburg	32,3	3,6	30,1	2,2	23,1	1,2	13,3	9,8	+ 9,2	+ 16,8	- 7,6
Dänemark	3,2	0,4	3,0	0,2	15,0	0,8	6,7	8,3	- 11,8	- 3,7	- 8,1
Frankreich	45,9	5,1	37,2	8,7	100,3	5,1	28,2	72,1	- 54,4	+ 9,0	- 63,4
Großbritannien	32,2	3,6	26,1	5,1	68,2	3,5	25,8	42,4	- 36,0	+ 0,3	- 36,3
Irland, Republik	13,0	1,4	12,8	0,2	0,5	0,0	0,4	0,1	+ 12,5	+ 12,4	+ 0,1
Italien	56,0	6,2	51,9	4,1	11,6	0,6	5,1	6,5	+ 44,4	+ 46,8	- 2,4
Niederlande	17,0	1,9	10,1	6,9	292,1	15,0	32,2	259,9	- 275,1	- 22,1	- 253,0
EFTA-Länder	77,6	8,6	64,5	13,1	416,5	21,3	86,8	329,7	- 338,9	- 22,3	- 316,6
Island	0,0	0,0	0,0	-				-	+ 0,0	+ 0,0	-
Norwegen	1,1	0,1	1,0	0,1	2,6	0,1	1,2	1,4	- 1,5	- 0,2	- 1,3
Österreich	40,1	4,4	37,5	2,6	13,5	0,7	12,5	1,0	+ 26,6	+ 25,0	+ 1,6
Schweden	9,5	1,1	8,7	0,8	17,3	0,9	6,4	10,9	- 7,8	+ 2,3	- 10,1
Schweiz	26,9	3,0	17,3	9,6	383,1	19,6	66,7	316,4	- 356,2	- 49,4	- 306,8
Übrige europäische											
Industrieländer	7,9	0,9	7,7	0,2	0,8	0,0	0,8	0,0	+ 7,1	+ 6,9	+ 0,2
Außereuropäische											
Industrieländer	380,5	42,1	356,9	23,6	1 014,1	52,0	230,0	784,1	- 633,6	+ 126,9	- 760,5
darunter:											
Vereinigte Staaten											
von Amerika	207,6	23,0	198,4	9,2	988,8	50,6	213,5	775,3	- 781,2	- 15,1	- 766,1
Südafrika, Republik	34,1	3,8	32,3	1,8	0,0	0,0	0,0	-	+ 34,1	+ 32,3	+ 1,8
Japan	121,2	13,5	110,3	10,9	18,1	0,9	14,1	4,0	+ 103,1	+ 96,2	+ 6,9
Entwicklungsländer	194,1	21,6	180,0	14,1	5,4	0,3	3,4	2,0	+ 188,7	+ 176,6	+ 12,1
in Europa	69,0	7,7	60,6	8,4	0,8	0,0	0,4	0,4	+ 68,2	+ 60,2	+ 8,0
darunter:											
Jugoslawien	10,5	1,2	8,4	2,1	0,0	0,0	0,0	-	+ 10,5	+ 8,4	+ 2,1
Portugal	4,5	0,5	4,4	0,1	0,0	0,0	0,0	0,0	+ 4,5	+ 4,4	+ 0,1
Spanien	40,4	4,5	34,7	5,7	0,8	0,0	0,4	0,4	+ 39,6	+ 34,3	+ 5,3
in Afrika	24,0	2,7	23,9	0,1	0,4	0,0	0,1	0,3	+ 23,6	+ 23,8	- 0,2
in Amerika	71,4	7,9	68,4	3,0	2,9	0,2	1,6	1,3	+ 68,5	+ 66,8	+ 1,7
darunter:											
Argentinien	11,1	1,2	10,6	0,5	0,3	0,0	0,0	0,3	+ 10,8	+ 10,6	+ 0,2
Brasilien	15,3	1,7	14,9	0,4	0,6	0,0	0,6	0,0	+ 14,7	+ 14,3	+ 0,4
Mexiko	7,8	0,9	7,4	0,4	0,1	0,0	0,1	-	+ 7,7	+ 7,3	+ 0,4
Venezuela	2,8	0,3	1,7	1,1	-	-		-	+ 2,8	+ 1,7	+ 1,1
in Asien	29,7	3,3	27,1	2,6	1,3	0,1	1,3	0,0	+ 28,4	+ 25,8	+ 2,6
Staatshandelsländer	41,2	4,6	39,5	1,7	4,6	0,2	3,5	1,1	+ 36,6	+ 36,0	+ 0,8
Alle Länder	900,9 1	100	819,8	81,1	1 952,2	100	436,2	1 516,0	- 1 051,3	+ 383,6	— 1 434,9

7. Wie verteilen sich Ausgaben und Einnahmen im Patent- und Lizenzverkehr auf die einzelnen Industriezweige?
Der Bundesregierung liegen Angaben aus der Statistik der Deutschen Bundesbank zu dieser Frage zuletzt für das Jahr 1979 vor; sie sind in Tabelle 6 wiedergegeben.
Den höchsten Anteil bei den Einnahmen erzielten die Unternehmen der chemischen Industrie und Mineralölverarbeitung sowie der elektrotechnischen Industrie. Auch der höchste Anteil der Ausgaben entstand bei Unternehmen dieser Industriezweige.
Tabelle 6
Einnahmen und Ausgaben für Patente, Erfindungen und Verfahren nach
Unternehmen mit und ohne ausländischer Kapitalbeteiligung im Jahre 1979
in Mio. DM
	Unternehmungen ohne			Unternehmungen mit		
	maßgebliche ausländische			maßgeblicher ausländischer		
		Kapitalbeteiligung			Kapitalbeteiligung	
Wirtschaftszweig						
						
	Ein-	Aus-	Saldo	Ein-	Aus-	Saldo
	nahmen	gaben		nahmen	gaben	
Chemische Industrie und						
Mineralölverarbeitung		303	160	+ 143	18	285	— 267
Metallschaffende und metall-						
verarbeitende Industrien 		128	94	+ 34	11	101	— 90
davon:						
Eisen- und NE-Metall-						
erzeugung 		4	12	— 8	0	26	— 26
Stahl- und Maschinenbau . .	124	82	+ 42	10	74	— 64
Fahrzeugbau		96	23	+ 73	11	8	+ 4
Elektrotechnische Industrie 		190	60	+ 130	8	787	— 779
Feinmechanische und optische						
Industrie, EBM-Waren 		5	14	— 9	1	44	— 43
Nahrungs- und Genußmittel-						
gewerbe		2	16	— 14	4	95	— 91
Sonstige Wirtschaftszweige 		96	69	+ 27	28	197	— 169
insgesamt 		820	436	+ 384	81	1 516	— 1 435
Quelle: Deutsche Bundesbank
8. Wie beurteilt die Bundesregierung die steigenden Ausgabenüberschüsse in der Patent- und Lizenzbilanz im Hinblick auf die inländische Technologieentwicklung und deren Auswirkungen auf die internationale Wettbewerbsfähigkeit der deutschen Wirtschaft, und bietet die Entwicklung des Patent- und Lizenzverkehrs zuverlässige Anhaltspunkte für eine technologische Lücke gegenüber dem Ausland?
Aus der Entwicklung der deutschen Patent- und Lizenzbilanz kann nicht auf eine „technologische Lücke" in der Bundesrepublik Deutschland gegenüber dem Ausland geschlossen werden. Die Bundesregierung schließt sich insoweit der Auffassung der Deutschen Bundesbank an. Die Vergabe von Lizenzen an Firmen im Ausland ist nur eine der Formen, in denen technisches Wissen

verwertet werden kann. Die Übertragung von Wissen, daß der Geber entwickelt oder auf andere Weise erworben hat, auf Dritte vollzieht sich auch im Wege der Lieferung hochentwickelter industrieller Güter, ferner in der Planung, Errichtung und Inbetriebsetzung kompletter, schlüsselfertiger Produktionsanlagen und in der an die Lieferphase häufig sich anschließenden Überwachung des Betriebes solcher Anlagen und Ausrüstungen sowie in der Einweisung oder der Aus- und Weiterbildung von Arbeitskräften des Abnehmerlandes. Auch wissenschaftlich-technische Kooperationsabkommen, Direktinvestitionen, Vereinbarungen über eine Zusammenarbeit auf dem Gebiet der Produktion zwischen Unternehmen verschiedener Länder, ferner die grenzüberschreitende Auftragsforschung und -entwicklung sowie zwischenstaatliche wissenschaftlich-technische Abkommen u. a. m. laufen darauf hinaus, Know-How zu übermitteln, ohne daß sich die Äquivalente in dem als „Patent- und Lizenzbilanz" bezeichneten Teil der Zahlungsbilanz niederschlagen müßten. Wie schon in der Antwort zu Frage 5 dargelegt worden ist, umfaßt diese Bilanz nur die Geldbeträge, die für die entgeltliche Veräußerung von Patenten und anderen technischem Know-How oder für die Einräumung eines Nutzungsrechtes gezahlt werden.
Ergänzend wird auf die Tabelle 7 Bezug genommen, die deutlich zeigt, daß vor allem diejenigen Länder Überschüsse in der Lizenzbilanz aufweisen, die zugleich hohe Nettoauslandsanlagen in Form von Direktinvestitionen besitzen, nämlich die Vereinigten Staaten von Amerika, die Schweiz und Großbritannien. Eine Aussage über den technologischen Stand der jeweiligen Länder kann daraus nicht hergeleitet werden.
Tabelle 7
Einnahmen und Ausgaben anderer wichtiger Länder
für Patente, Erfindungen, Verfahren und Urheberrechte
in Mio. DM
Land	1975	1976	1977	1978
Belgien und	Einnahmen	239	264	304	292
Luxemburg 1)	Ausgaben	443	491	572	578
Saldo	— 204	— 227	— 268	— 286
Frankreich	Einnahmen	472	492	644	695
Ausgaben	1 265	1 472	1 267	1 364
Saldo	— 793	— 980	— 623	— 669
Italien 2)	Einnahmen	176	201	282	206
Ausgaben	951	808	979	1 001
Saldo	— 775	— 607	— 697	— 795
Niederlande	Einnahmen	458	526	520	556
Ausgaben	694	892	832	895
Saldo	— 236	— 366	— 312	— 339
Österreich	Einnahmen	33	50	52	57
Ausgaben	207	217	240	237
Saldo	— 174	— 167	— 188	— 180

Land	1975	1976	1977	1978
Schweden	Einnahmen	99	145	173	143
Ausgaben	284	346	306	272
Saldo	— 185	— 201	— 133	— 129
Japan2)	Einnahmen	350	441	474	564
Ausgaben	1 717	2 014	2 289	2 348
Saldo	— 1 367	— 1 573	— 1 815	— 1 784
Großbritannien 2)	Einnahmen	1209	1 515	1 467	
Ausgaben	1 187	1203	1201	
Saldo	+ 22	+ 312	+ 266	
Vereinigte Staaten				
von Amerika 3)	Einnahmen	10 591	10 991	10 970	11 791
insgesamt	Ausgaben	1 165	1 213	1 008	1 225
Saldo	+ 9 426	+ 9 778	+ 9 962	+ 10 566
Schweiz 4)	Einnahmen	4 058	4 876	4 891	5 511
Ausgaben	1 248	1 370	1 336	1 536
Saldo	+ 2 810	+ 3 506	+ 3 555	+ 3 975
1) Einschließlich Filmgeschäft. — 2) Ohne Filmgeschäft und Urheberrechte. —3) Einschließlich Filmgeschäft, Beratungsgebühren u. ä. — 4) Einschließlich Regiespesen, Bankenkommissionen, Filmgeschäft u. a. m.
Quelle: Deutsche Bundesbank
9. Inwieweit wird der Patent- und Lizenzverkehr mit dem Ausland durch unterschiedliche steuer- und wettbewerbsrechtliche Bestimmungen beeinflußt?
In der Bundesrepublik Deutschland wird die erfinderische Tätigkeit durch die Gewährung von Steuervergünstigungen gefördert. Hierzu zählen insbesondere bei freien Erfindern die volle Abschreibungsfreiheit für die der Erfindertätigkeit dienenden Wirtschaftsgüter und eine tarifliche Ermäßigung der Besteuerung von Erfindereinkünften. Die steuerliche Förderung der erfinderischen Tätigkeit als solcher erweitert mittelbar die Möglichkeit des Patent- und Lizenzexports.
Zusätzliche steuerliche Anreize für eine bevorzugte Vergabe von Lizenzen in das Ausland bestehen nicht. Bei unbeschränkt Steuerpflichtigen unterliegen auch die ausländischen Einkünfte der deutschen Einkommen- oder Körperschaftsteuer. Dabei wird eine doppelte Besteuerung durch Anrechnung der ausländischen Steuer weitgehend vermieden.
Im übrigen liegen der Bundesregierung keine Hinweise vor, die Einflüsse unterschiedlicher Steuer- und Wettbewerbsgesetze auf den Patent- und Lizenzverkehr mit dem Ausland meßbar und nachweisbar belegen. Für den Patent- und Lizenzverkehr mit dem Ausland sind eine Vielzahl von Motiven ausschlaggebend, wobei das Ziel der Markterschließung einer der wesentlichen Gründe für die Bereitschaft ist, Lizenzen zu vergeben. Allerdings lassen aus-

ländische Erfahrungen auch erkennen, daß zu restriktive Technologie-Transfer-Gesetze negative Auswirkungen auf Häufigkeit und Gewicht der Transfers haben.
10. Werden die Innovationsmöglichkeiten deutscher Unternehmen durch die steigende Zahl ausländischer Patentanmeldungen in der Bundesrepublik Deutschland beeinträchtigt?
Nach den Ausführungen zu Frage 2 geht die Zahl ausländischer Patentanmeldungen in der Bundesrepublik Deutschland in den letzten Jahren kontinuierlich zurück. Auch unter Einbeziehung der beim Europäischen Patentamt aus dem Ausland eingehenden europäischen Patentanmeldungen, in denen die Bundesrepublik Deutschland als Staat benannt ist, in dem das europäische Patent Wirksamkeit haben soll, ergibt sich bislang eine stagnierende Zahl ausländischer Patentanmeldungen (1980: 31 453; 1979: 31 103). Die tatsächlichen Voraussetzungen, von der die Frage ausgeht, liegen daher nicht vor.
Im übrigen würde auch ein steigender Anteil ausländischer Patentanmeldungen die Innovationsmöglichkeiten deutscher Unternehmen nicht beeinträchtigen. Patentanmeldungen bewirken aufgrund der vorgeschriebenen frühzeitigen Offenlegung ihres Inhalts auch einen Transfer technischen Wissens in der Bundesrepublik Deutschland. Von ihnen gehen somit auch Anregungen für die inländische Forschung und Entwicklung aus.
11. Wie beurteilt die Bundesregierung die Patentpolitik der japanischen Wirtschaft im Hinblick auf die zunehmenden Erfolge der Japaner auf den Weltmärkten?
Die Erfolge japanischer Unternehmen auf den Weltmärkten sind nicht durch die Patentpolitik dieser Unternehmen bedingt, sondern beruhen auf den weltwirtschaftlichen Gegebenheiten und der besonderen Markt-, Produkt-und Absatzstrategie der japanischen Unternehmen. Die zunehmende Inanspruchnahme der Möglichkeiten, Schutzrechte für technische Erfindungen zu erlangen, durch japanische Unternehmen, wie sie aus der Antwort zu Frage 2 zu entnehmen ist, ist demzufolge mehr eine Begleiterscheinung als eine Ursache der japanischen Erfolge. Sie läßt zugleich erkennen, daß die japanischen Unternehmen in den letzten Jahren intensive Bemühungen auf dem Gebiet von Forschung und Entwicklung unternommen haben und daß ihnen dabei zunehmend auch wichtige technische Basis- oder Verbesserungsinnovationen gelungen sind, die sie in den wichtigsten westlichen Industriestaaten zum Gegenstand von Patentanmeldungen machen. In dieser Politik spiegeln sich daher allenfalls künftige Markt- und Absatzstrategien wider. Im übrigen sind solche Entwicklungen keineswegs auf Japan beschränkt.
Positiv ist dabei zu bewerten, daß die japanischen Unternehmen
durch die Patentanmeldungen auch gezwungen werden, ihre

Erfindungen der Fachwelt zu offenbaren. Sie tragen damit auch weltweit zum technischen Fortschritt bei, da auf diese Weise Doppelentwicklungen und Fehlinvestitionen vermieden werden können und konkurrierende Unternehmen Anstöße für eigene Entwicklungen erhalten. In der Innovations- und Anmeldetätigkeit der japanischen Wirtschaft liegt eine Herausforderung auch für die deutsche Wirtschaft. Die Bundesregierung legt entscheidenden Wert darauf, daß der freie Zugang zu einem wirksamen Patentschutz in allen Ländern erhalten bleibt und insoweit protektionistische Maßnahmen nicht in Betracht kommen.
Zur Frage der japanischen Patentpolitik weist die Bundesregierung ergänzend auf die Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs beim Bundesministerium der Justiz, Dr. de With, vom 16. Februar 1981 auf die schriftliche Frage des Abgeordneten Prangenberg (CDU/CSU) hin (Drucksache 9/196).</TEXT>
</DOKUMENT>
