<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/323</NR>
  <DATUM>09.04.1981</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 1. bis 7. April eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/323
09.04.81
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 1. bis 7. April eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse
1. Vorlagen für
— einen Beschluß Nr. .../81 des Ausschusses für Zusammenarbeit im Zollwesen AKP-EWG über eine Abweichung von der Bestimmung des Begriffs „Ursprungswaren" zur Berücksichtigung der besonderen Lage von Mauritius bei der Herstellung von haltbar gemachtem Thunfisch
— eine Verordnung (EWG) des Rates zur Durchführung des Beschlusses Nr. .../81 des Ausschusses für Zusammenarbeit im Zollwesen AKP-EWG über eine Abweichung von der Bestimmung des Begriffs „Ursprungswaren" zur Berückssichtigung der besonderen Lage von Mauritius bei der Herstellung von haltbar gemachtem Thunfisch
»EG-Dok. Nr. 5663/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
2. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Einrichtung eines wirtschaftlichen passiven Veredelungsverkehrs für bestimmte Bekleidungs- 
und Spinnstoffwaren, die nach Be- oder Verarbeitung in Drittländern wiedereingeführt werden
»EG-Dok. Nr. 5621/81 «
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
3. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für frische Tafeltrauben der Tarifstelle ex 08.04 des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Zypern (1981)
»EG-Dok. Nr. 5623/81 «
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
4. Empfehlung eines Beschlusses des Rates über den Abschluß eines Selbstbeschränkungsabkommens mit Ungarn im Schaf- und Ziegenfleischsektor
»EG-Dok. Nr. 5539/81«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft

5. Mitteilung der Kommission an den Rat über Sondermaßnahmen zur Stützung der Märkte für Fischereierzeugnisse
»EG-Dok. Nr. 5749/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
6. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1852/78 über eine gemeinsame Übergangsmaßnahme zur Umstrukturierung der Küstenfischerei
»EG-Dok. Nr. 5750/81«
überwiesen:  Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
7. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung des Zielpreises für nicht entkörnte Baumwolle und der Baumwollmenge, für die die Beihilfe uneingeschränkt gewährt wird, für das Wirtschaftsjahr 1981/82
»EG-Dok. Nr. 5650/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
8. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2967/76 zur Festlegung gemeinsamer Normen für den Wassergehalt von gefrorenen und tiefgefrorenen Hähnen, Hühnern und Hähnchen
»EG-Dok. Nr. 5608/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
mitberatend: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
9. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung von Interimsmaßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände für Schiffe unter norwegischer Flagge
»EG-Dok. Nr. 5403/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
10. Vorschlag eines Beschlusses des Rates über die Änderung des Verfahrens zur Angleichung der Dienstbezüge der Beamten und sonstigen Bediensteten der Europäischen Gemeinschaften
»EG-Dok. Nr. 5701/81«
überwiesen: Innenausschuß
mitberatend: Haushaltsausschuß

11. Vorschlag einer Richtlinie des Rates über die Jahresabschlüsse von Banken und anderen Finanzinstitutionen
»EG-Dok. Nr. 5692/81 «
überwiesen : Rechtsausschuß
mitberatend: Finanzausschuß Ausschuß für Wirtschaft</TEXT>
</DOKUMENT>
