<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Antrag</DRS_TYP>
  <NR>09/917</NR>
  <DATUM>16.10.1981</DATUM>
  <TITEL>Veräußerung des bundeseigenen Geländes in München an der Heidemannstraße an die Landeshauptstadt München § 64 Abs. 2 der Bundeshaushaltsordnung</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesministerium der Finanzen</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/917
16.10.81 Sachgebiet 63 
Antrag
des Bundesministers der Finanzen
Veräußerung des bundeseigenen Geländes in München an der Heidemannstraße an die Landeshauptstadt München
§ 64 Abs. 2 der Bundeshaushaltsordnung
Schreiben des Bundesministers der Finanzen — VI C 3 — VV 2911.1 — 298/81 — II C 6 — F 0742 — 25/81 — vom 15. Oktober 1981:
Es ist beabsichtigt, das für den Bund entbehrliche 30,3748 ha große Gelände in München, Heidemannstraße, an die Landeshauptstadt München zu veräußern.
Die Landeshauptstadt möchte 15,3 ha zur Errichtung von Wohnungen des öffentlich geförderten sozialen Wohnungsbaus, 13,2 ha für den steuerbegünstigten Wohnungsbau und 1,8 ha für Verwaltungseinrichtungen des Freistaats Bayern und für ein Umspannwerk verwenden; dabei sind jeweils die anteiligen Gemeindebedarfsflächen berücksichtigt.
Der Verkehrswert der Liegenschaft beträgt rd. 86 750 000 DM. Für das Gelände, auf dem öffentlich geförderter sozialer und steuerbegünstigter Wohnungsbau realisiert werden soll, ist der Landeshauptstadt München die Gewährung eines Preisnachlasses in Höhe von 30 v. H. nach dem Grundstücksverbilligungsgesetz in Aussicht gestellt worden. Dadurch errechnet sich aus dem Verkehrswert ein Kaufpreis von rd. 62,5 Mio. DM.
Die Landeshauptstadt München ist am Abschluß des Kaufvertrages noch in diesem Jahr interessiert; sie ist bereit, den Kaufpreis in einer Summe zu entrichten.
Ich bitte, gemäß § 64 Abs. 2 der Bundeshaushaltsordnung die Einwilligung des Deutschen Bundestages zum Verkauf herbeizuführen.

Antrag
auf Einwilligung des Deutschen Bundestages und des Bundesrates zur Veräußerung von Grundstücken
(§ 64 Abs. 2 Bundeshaushaltsordnung)
a) Bezeichnung, Größe und Beschreibung des Grundstücks	Ermittelter Verkehrswert	Verkaufspreis	Erwerber	Verwendung des	Begründung der
b) Dienststelle, die das Grundstück verwaltet	DM	DM		Grundstücks	Veräußerung
					a)	b)	
					jetzige	künftige	
1	2	3	4	5	6
a) Ehemaliger Schießplatz an der Heidemannstraße in München in Größe von 30,3748 ha	86 747 385,49, aufgegliedert wie folgt:	62 551 900,44	LHST München	a) 1/3 der Fläche gewerblich vermietet; der Rest ungenutzt	Unterstützung der LHSt München bei der Schaffung von Wohnraum, insbesondere im Rahmen des öffentlich geförderten sozialen Wohnungsbaus
b) Bundesvermögensamt München	a) Flächen für öffentlich geförderten sozialen Wohnungsbau	Ermäßigung aufgrund des Grundstücksverbilligungsgesetzes;		b) Wohnbebauung, Verwaltungseinrichtungen und Umspannwerk	
	153 303 m2 x 235,58 DM = 36 115 120,74	aufgegliedert wie folgt:			
	b) Flächen für steuerbegünstigten Wohnungsbau	a) 153 303 m2 x 164,91 DM = 25 281 197,73			
	2	b) 132 332 m2 x 235,58 DM = 31 174 772,5618 113 m2 x 336,55 DM = 6 095 930,15			
	132 332 m2 x 336,55 DM = 44 536 334,60				
	c) Flächen für Verwaltungseinrichtungen und ein Umspannwerk				
	18 113 m2 x 336,55 DM = 6 095 930,15Die Gemeinbedarfsflächen sind anteilig enthalten.</TEXT>
</DOKUMENT>
