<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/890</NR>
  <DATUM>08.10.1981</DATUM>
  <TITEL>Entwurf eines Gesetzes zur Änderung von Verbrauchsteuergesetzen (Verbrauchsteueränderungsgesetz 1982 - VStÄndG 1982) - Drucksache 9/844 - hier: Gegenäußerung der Bundesregierung zur Stellungnahme des Bundesrates</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/890
(zu Drucksache 9/844)
08.10.81
Sachgebiet 612
Unterrichtung
durch die Bundesregierung
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung von Verbrauchsteuergesetzen (Verbrauchsteueränderungsgesetz 1982 — VStÄndG 1982)
— Drucksache 9/844 —
hier: Gegenäußerung der Bundesregierung zur Stellungnahme des Bundesrates
An der Regierungsvorlage wird festgehalten.
1. Ein Verzicht auf die Erhöhung der Tabak-, Branntwein- und Schaumweinsteuer würde im Jahr 1982 zu einem Fehlbetrag von 1 850 Millionen DM, in den Folgejahren bis zu über 3 000 Millionen DM führen. Dieser Betrag müßte durch andere für die Allgemeinheit einschneidendere Maßnahmen ersetzt oder durch Steigerung der Nettokreditaufnahme aufgebracht werden. Außerdem würde sich die Haushaltsstruktur durch ein weiteres Absinken des Anteils der indirekten Steuern am Gesamtsteueraufkommen verschlechtern. Von Zeit zu Zeit ist daher eine Anpassung sachgerecht.
2. Die vorgesehene Erhöhung der Tabaksteuer für Rauchtabak (Feinschnitt und Pfeifentabak) ist im Verhältnis zur Zigarettensteueranhebung nicht überzogen. Bei Preiserhöhungen unter Beibehaltung der jetzigen Wirtschaftsanteile wird die durchschnittliche Mehrbelastung an Tabaksteuer für 1 000 g Feinschnitt nur zwei Drittel und für 1 000 g Pfeifentabak nur ein Drittel der Mehrbelastung der vergleichbaren Menge Zigaretten von 1 000 Stück betragen. Damit wird wirtschaftlichen und sozialen Belangen Rechnung getragen. Eine geringere Erhöhung der Steuer für Rauchtabak ist nicht vertretbar. Sie würde zu einer erheblichen Minderung des erforderlichen Mehraufkommens führen.
Zugeleitet mit Schreiben des Bundeskanzlers —14 (44) — 52990 — Ve 31/81 — vom 8. Oktober 1981. Federführend: Bundesminister der Finanzen.</TEXT>
</DOKUMENT>
