<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Schriftliche Fragen</DRS_TYP>
  <NR>09/635</NR>
  <DATUM>03.07.1981</DATUM>
  <TITEL>mit den in der Woche vom 29. Juni 1981 eingegangenen Antworten der Bundesregierung</TITEL>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/635
03.07.81
Schriftliche Fragen
mit den in der Woche vom 29. Juni 1981 eingegangenen Antworten der Bundesregierung
Verzeichnis der Fragesteller
Abgeordneter	Nummer
der Frage
Baack (SPD)	 49, 50, 51, 52
Frau von Braun-Stützer (FDP)	 93, 94
Büchner (Speyer) (SPD) 	79,80
Carstens (Emstek) (CDU/CSU)	 13, 14
Conradi (SPD) 	 45, 46, 47, 48
Cronenberg (FDP)	 74, 75
Daweke (CDU/CSU) 	76
Eigen (CDU/CSU)	 37, 38
Fellner (CDU/CSU)	23
Dr. von Geldern (CDU/CSU)	77
Gerlach (Obernau) (CDU/CSU) 	19
Gerstein (CDU/CSU) 	 91, 92
Hauser (Krefeld) (CDU/CSU)	34
Heyenn (SPD)	 61, 62
Dr. Hornhues (CDU/CSU)	 5, 6, 7
Jäger (Wangen) (CDU/CSU)	 11, 12
Dr. Jenninger (CDU/CSU)	 67, 68
Dr. Jentsch (Wiesbaden) (CDU/CSU)	69
Dr.-Ing. Kansy (CDU/CSU)	 16, 17, 55, 56
Keller (CDU/CSU)	54
Kirschner (SPD) 	 35, 36
Kolbow (SPD) 	 65, 66
Frau Krone-Appuhn (CDU/CSU)	73
Dr. Kübler (SPD)	 60, 72
Dr. Lammert (CDU/CSU)	82
Abgeordneter	Nummer
der Frage
Dr. Laufs (CDU/CSU) 	 85, 86
Lowack (CDU/CSU) 	 9, 10
Milz (CDU/CSU)	63
Müller (Wesseling) (CDU/CSU)	53
Dr. Olderog (CDU/CSU)	 57, 58
Dr. Pinger (CDU/CSU)	 1, 2
Poß (SPD) 	24
Reschke (SPD) 	 28, 29, 70, 71
Dr. Riedl (München) (CDU/CSU)	22
Dr. Rose (CDU/CSU)	64
Dr. Rumpf (FDP) 	 39, 40, 41, 42
Sauter (Epfendorf) (CDU/CSU)	 83, 84
Dr. Schachtschabel (SPD) 	25, 26, 27
Dr. Schäuble (CDU/CSU) 	 20, 21
Dr. Schöfberger (SPD) 	 87, 88, 89, 90
Schreiber (Solingen) (SPD) 	 18, 81
Dr. Schroeder (Freiburg) (CDU/CSU) ....30, 31, 32
Schröder (Wilhelminenhof) (CDU/CSU)	59
Schulze (Berlin) (CDU/CSU)	33
Seiters (CDU/CSU) 	8
Spranger (CDU/CSU)	78
Stutzer (CDU/CSU)	 43, 44
Dr. Wörner (CDU/CSU) 	15
Wolfram (Recklinghausen) (SPD)	 3, 4

Verzeichnis der Fragen
nach Geschäftsbereichen der Bundesregierung'
Seite Geschäftsbereich des Bundesministers des Auswärtigen
Dr. Pinger (CDU/CSU)	5
Familienzusammenführung von Vietnamesen
Wolfram (Recklinghausen) (SPD)	6
Kontrolle der am internationalen Urangeschäft beteiligten deutschen Firmen, insbesondere der Firma Nukem GmbH
Dr. Hornhues (CDU/CSU)	7
Ausbildung von SWAPO-Angehörigen in
der DDR und in der Bundesrepublik
Deutschland sowie Anteil an der
akademischen Ausbildung
Seiters (CDU/CSU) 	7
Entscheidung der Niederlande
über den Dollart-Hafen
Lowack (CDU/CSU) 	8
Vorlage bestimmter Unterlagen durch Sudetendeutsche bei Antrag auf Visaerteilung für die CSSR
Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern
Jäger (Wangen) (CDU/CSU)	9
Tätigkeit des Oberst a. D. Josef Weber für linksextremistische Organisationen sowie Ruhegehalt seitens der Bundesrepublik Deutschland
Carstens (Emstek) (CDU/CSU)	 10
Beratergremien bei den Bundesministerien
Dr. Wörner (CDU/CSU) 	 10
Teilnahme von DDR-Mannschaften an Behindertensportfesten im Ausland
Dr.-Ing. Kansy (CDU/CSU)	 11
Aktivitäten der „Föderation der Arbeiter
aus der Türkei in der Bundesrepublik
Deutschland e. V."
Schreiber (Solingen) (SPD) 	 11
Verbot des „Ku-Klux-Klan West Germany"
Gerlach (Obernau) (CDU/CSU) 	 12
Beschluß des Oberverwaltungsgerichts Münster betr. Aufenthaltsgenehmigung für Asylbewerber
Geschäftsbereich des Bundesministers der Finanzen
Dr. Schäuble (CDU/CSU) 	 12
Interpretation des § 68 Nr. 7 letzter Satz
der Abgabenordnung
Dr. Riedl (München) (CDU/CSU)	 13
Verschärfung der Zoll- und Personenkontrollen durch die französischen Grenzbehörden
Seite
Fellner (CDU/CSU)	 14
Beseitigung der Lärmbelästigung im Bereich
des Truppenübungsplatzes Grafenwöhr
Poß (SPD) 	 14
Steuerliche Abschöpfung der „Windfallprofits" bei der Erhöhung der Erdgas- und Mineralölpreise
Dr. Schachtschabel (SPD)	 15
Harmonisierung der Umsatzsteuer in der EG
Reschke (SPD) 	 16
Rechtsunsicherheit bei der Erhebung der Grundsteuer durch die Gemeinden .
Dr. Schroeder (Freiburg) (CDU/CSU) 	 16
Auswirkungen des unterschiedlichen Betriebsprüfungsturnus auf das Besteuerungsgefälle
zwischen den Bundesländern und auf den Länderfinanzausgleich
Dr. Schroeder (Freiburg) (CDU/CSU) 	17
Höhe und Ursachen der jährlichen
Steuerausfälle
Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft
Schulze (Berlin) (CDU/CSU)	 17
Erleichterung der Gründung selbständiger
Existenzen in Berlin
Hauser (Krefeld) (CDU/CSU)	 18
Verstoß von Elektrizitätsversorgungsunternehmen gegen § 103a Abs. 1 Kartellgesetz bei der Befristungsregelung des Wegebenutzungsrechts
Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
Kirschner (SPD) 	 19
Schutz von Wildtieren durch Einbau von Zusatzgeräten in Kreiselmähern
Eigen (CDU/CSU)	20
Wettbewerbsverzerrungen durch Subventionierung der dänischen Fischerei und Arbeitszeitgestaltung in Fischverarbeitungsbetrieben
Dr. Rumpf (FDP) 	20
Tannen- und Fichtensterben in Wäldern
der Bundesrepublik Deutschland
Stutzer (CDU/CSU)	22
Zahl der zur Prüfung von Verstößen gegen
das Artenschutzgesetz eingesetzten Beamten; Schulung in der Akademie für Tierschutz

Seite
Conradi (SPD) 	 23
Gesetzgeberische Konsequenzen aus den Ergebnissen des Forschungsprojekts zur tierschutzgerechten Legehennenhaltung
Conradi (SPD) 	24
Berücksichtigung der Forschungsergebnisse
zur tierschutzgerechten Legehennenhaltung bei der entsprechenden EG-Richtlinie
Baack (SPD)	24
EG-einheitliche Regelung für die Haltung
von Legehennen
Baack (SPD)	24
Tierschutzgerechte Regelung der. Legehennenkäfighaltung; Verbot der Batteriehaltung
von Legehennen
Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung
Müller (Wesseling) (CDU/CSU)	25
Einführung einer Arbeitgeberabgabe
für Schichtarbeit
Keller (CDU/CSU)	26
Sanierung des Haushalts der BfA ohne Erhöhung der Arbeitslosenversicherungsbeiträge
Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung
Dr.-Ing. Kansy (CDU/CSU)	26
Eingrenzung der Lärmbelästigung durch die Standortschießanlage in Resse
Dr. Olderog (CDU/CSU)	27
Mob-Verwendungsfähigkeit der Besatzung
des Schiffs der Bundesmarine „Fehmarn"
Geschäftsbereich des Bundesministers für Jugend, Familie und Gesundheit
Schröder (Wilhelminenhof) (CDU/CSU)	28
Wettbewerbsverzerrungen beim Gemüseanbau durch die Höchstmengenverordnung
Dr. Kübler (SPD)	28
Einschränkung der Werbefernsehsendungen
für Kinder
Heyenn (SPD)	29
Überprüfung des Warenkorbs durch den Deutschen Verein für öffentliche und private Fürsorge sowie Anhebung der BSHG-Leistungen
Milz (CDU/CSU)	30
Verbot des Arzneimittels Novalgin
Dr. Rose (CDU/CSU)	30
Überlegungen des Arbeitsstabs Frauenpolitik über die Anwendung familienrechtlicher Vorschriften für eheähnliche Lebensgemeinschaften
Seite
Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr
Kolbow (SPD) 	 31
Behindertengerechter Umbau des Bahnhofs
in Ochsenfurt
Dr. Jenninger (CDU/CSU)	31
Neubau des Bahnhofs von Crailsheim
Dr. Jentsch (Wiesbaden) (CDU/CSU)	32
Signalabhängige Sicherung des schienengleichen Straßenübergangs der Strecke Wiesbaden —
Koblenz in Wiesbaden-Biebrich
Reschke (SPD) 	32
Ausbau deutscher Flughäfen, insbesondere
Köln-Bonn und Düsseldorf
Dr. Kübler (SPD)	33
Autoaufkleber-Aktion „Ein Herz für Kinder" zur Verhütung von Straßenverkehrsunfällen mit Kindern
Frau Krone-Appuhn (CDU/CSU) 	33
Überflug sowjetischer Hubschrauber über
Fliegerhorste der Bundeswehr auf dem Weg
zum Pariser Aero-Salon
Cronenberg (FDP)	34
Einbau von Blinklichtanlagen in Handbetriebs-Selbstfahrerrollstühle
Daweke (CDU/CSU) 	34
Auswirkung des § 29 StVO auf Versicherungskosten bei öffentlichen Veranstaltungen, Volksfesten und Umzügen
Dr. von Geldern (CDU/CSU)	35
Benutzung des bundeseigenen Helgoländer
Südhafens
Spranger (CDU/CSU)	36
Bau von zwei Brücken im Zug des Ausbaus
der B 25 im Bereich Schopfloch/Westmittelfranken
Geschäftsbereich des Bundesministers für das Post- und Fernmeldewesen
Büchner (Speyer) (SPD) 	36
Beibehaltung des Filialsystems bei Neuordnung der Oberpostdirektionen sowie Konzentration von Dienststellen im Bereich
der OPD Karlsruhe
Schreiber (Solingen) (SPD) 	37
Konzessionsabgaben der Bundespost an
Gemeinden für die Verkabelung von Fernsprechleitungen
Geschäftsbereich des Bundesministers für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau
Dr. Lammert (CDU/CSU)	37
Herausnahme der Kinderspielplätze aus den erschließungsbeitragspflichtigen Anlagen
gemäß Bundesbaugesetz

Seite
Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie
Sauter (Epfendorf) (CDU/CSU)	38
Klimaveränderungen durch Abholzungen im Amazonasgebiet
Dr. Laufs (CDU/CSU) 	39
Forschungsaufträge zur Weiterführung der
Deutschen Risikostudie für Kernkraftwerke
Dr. Laufs (CDU/CSU) 	39
Vergabe von Forschungsaufträgen an das
öko-Institut Freiburg
Dr. Schöfberger (SPD) 	40
Haushaltsmittel für Kernenergieforschung, für die Erforschung alternativer Energiequellen und -technologien in den Jahren 1976 bis 1981
Seite
Dr. Schöfberger (SPD) 	 41
Inbetriebnahme des Schnellen Brüters in
Kalkar im Jahr 1986 sowie Umlage der
Mehrkosten
Gerstein (CDU/CSU)	41
Mittel für das Programm „Humanisierung
des Arbeitslebens" sowie vorzeitig eingestellte Projekte
Geschäftsbereich des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft
Frau von Braun-Stützer (FDP)	42
Förderung der Versuche mit Gesamtschulen in Bayern durch den Bund
Frau von Braun-Stützer (FDP)	42
Erhaltung der Gesamtschulen

Geschäftsbereich des Bundesministers des Auswärtigen
1. Abgeordneter
Dr. Pinger
(CDU/CSU)
Welche Schritte gedenkt die Bundesregierung zu unternehmen, um die Ausreise der rund 4000 Vietnamesen aus Vietnam zu bewirken, die als enge Familienangehörige von in Deutschland lebenden Vietnamesen oder als Härtefälle eine Einreisegenehmigung in die Bundesrepublik Deutschland erhalten haben, ist die Bundesregierung insbesondere bereit, entsprechend der Vereinbarung vom Mai 1979 zwischen dem Hohen Flüchtlingskommissar der Vereinten Nationen und der vietnamesischen Regierung auch über die Aufnahme von Personen von vietnamesischen Listen zu verhandeln, um die uns interessierenden Familienzusammenführungsfälle zu lösen?
Antwort des Staatsministers Frau Dr. Hamm-Brücher vom 26. Juni
Im Jahr 1980 konnten 376 Angehörige hier lebender Vietnamflüchtlinge Vietnam legal verlassen. Der Zeitpunkt der Ausreise der noch anstehenden 4448 hier Einreiseberechtigten ist ungewiß. Die aus unserer Sicht unberechenbare vietnamesische Ausreisepraxis ist offensichtlich auf übertrieben schwerfälligen Bürokratismus, mangelnde Verwaltungserfahrung der untergeordneten Behörden in Vietnam sowie unterschiedliche Auffassung in der Frage der Ausreisepraxis zwischen dem Außenministerium in Hanoi und der Auswanderungsbehörde in Ho-Chi-MinhVille zurückzuführen. Der vietnamesische Ministerpräsident und der Außenminister haben jedoch in jüngster Zeit dem neuen Botschafter der Bundesrepublik Deutschland in Hanoi auf dessen Bitte zugesichert, auf eine Beschleunigung der Ausreisen hinzuwirken.
Die Bundesregierung hat sich im vergangenen Jahr dem Hohen Kommissar für Flüchtlinge der Vereinten Nationen gegenüber bereit erklärt, in eine Prüfung der in Hanoi am 12. März 1980 übergebenen vietnamesischen Liste von 110 Personen einzutreten. Sie hat gleichzeitig gebeten, der vietnamesischen Regierung ihre Vorstellungen zu übermitteln, unter welchen Voraussetzungen diese Personen in die Bundesrepublik Deutschland aufgenommen werden könnten. Eine Antwort der vietnamesischen Regierung steht jedoch bis heute noch aus. Botschafter Dr. Vollers hat bei seinen ersten in Hanoi und Ho-Chi-MinhVille geführten Gesprächen die Liste vom 12. März 1980 angesprochen und ist dabei auf Interesselosigkeit gestoßen. Hinzu kommt, daß 14 der in der Liste aufgeführten 110 Personen als engste Angehörige von inzwischen geflüchteten und durch die „Cap Anamur" aufgenommenen Vietnamesen Aufnahmeplätze, jedoch nur vier von ihnen eine vietnamesische Ausreiseerlaubnis erhalten haben. Es verstärkt sich daher der Gedanke, daß die vietnamesische Seite kein wirkliches Interesse mehr an der Erfüllung der Liste hat. Hingegen haben Premierminister Pham Van Dong sowie hohe vietnamesische Beamte, zuletzt der für Flüchtlinge zuständige Direktor im Außenministerium Botschafter Dr. Vollers gegenüber ihre Bereitschaft betont, eine sinnvolle Regelung der anstehenden Familienzusammenführungsfälle zu finden. Man bemühe sich derzeit im Außenministerium, Wege zur Beschleunigung der Ausreise zu finden.
Es bleibt abzuwarten, ob sich diese Ankündigungen bewahrheiten. Sollte die vietnamesische Seite erneutes Interesse an der am 12. März 1980 übergebenen Liste zeigen, so wäre die Bundesregierung selbstverständlich weiter zu deren Prüfung bereit.
2. Abgeordneter
Dr. Pinger
(CDU/CSU)
Wieviel Einreisegenehmigungen für Familienzusammenführungsfälle sind seit dem Beschluß zur Erhöhung des Aufnahmekontingents von 20000 auf 26 000 erteilt worden, wieviel Anträge stehen zur Zeit noch an, in denen eine: Einreise für Eltern,

Kinder und unverheiratete Geschwister beantragt wird, und denkt die Bundesregierung daran, zur Lösung dieser Fälle eine weitere Erhöhung des Aufnahmekontingents bei den Bundesländern anzustreben?
Antwort des Staatsministers Frau Dr. Hamm-Brücher
vom 26. Juni
Seit Juli 1980 wurden 3873 Quoten im Rahmen der Familienzusammenführung an engste Angehörige vergeben, davon entfielen 2779 auf Familienangehörige in Vietnam. Zur Zeit liegen Anträge für noch ca. 2000 Personen vor, von denen ca. 1800 in Vietnam leben. Sie umfassen die in der Anfrage genannte Personengruppe und sind in kontinuierlicher Bearbeitung.

Die Bundesregierung verhandelt zur Zeit mit den Bundesländern wegen der dringend notwendigen Aufstockung des Kontingents für sogenannte Garantiefälle. Die noch verfügbaren Quoten für Familienzusammenführung werden voraussichtlich im Lauf dieses Jahrs erschöpft sein. Für die Zeit danach strebt die Bundesregierung eine erneute Quotenerhöhung auch für diesen Personenkreis an.
3. Abgeordneter Wolfram (Recklinghausen) (SPD)
Unterliegt die deutsche Firma Nukem GmbH in Kanada, die nach einem Bericht in der Zeitung „Die Welt" vom 12. Juni 1981 Uran für den Irak hat besorgen wollen, bei ihren Urangeschäften einer Kontrolle durch eine Behörde der Bundesrepublik Deutschland, und wenn ja, welche Erkenntnisse gibt es über die berichteten Geschäftsabsichten?
Antwort des Staatsministers Frau Dr. Hamm-Brücher vom 26. Juni
Die Lieferung von Natururan aus Kanada in die Bundesrepublik Deutschland richtet sich nach dem Abkommen zwischen EURATOM und Kanada über Zusammenarbeit bei der friedlichen Nutzung der Atomenergie aus dem Jahr 1959 sowie nach dem Interimsabkommen zwischen EURATOM und Kanada aus dem Jahr 1978. Danach kann kanadisches Natururan in den Mitgliedstaaten der Gemeinschaft, so auch der Bundesrepublik Deutschland, nur für die friedliche Nutzung der Kernenergie verwandt werden. Die Kontrolle darüber wird von Inspektoren von EURATOM durchgeführt; diese EURATOM-Kontrollen werden ihrerseits durch Inspektoren der Internationalen Atomenergie-Organisation (IAEO), Wien, verifiziert.
In den Fällen, in denen kanadisches Natururan aus der Gemeinschaft in Drittländer exportiert wird, bedarf dieser Vorgang der Zustimmung der kanadischen Regierung. Diese Zustimmung wird durch die Versorgungsagentur von EURATOM herbeigeführt. Unabhängig hiervon kann ein solcher Export nur durchgeführt werden, wenn eine entsprechende Exportgenehmigung durch die Bundesregierung erteilt worden ist.
4. Abgeordneter Wolfram (Recklinghausen) (SPD)
Ist sichergestellt, daß deutsche Firmen sich nur im Rahmen der gesetzlichen und vertraglichen Bestimmungen und unter Kontrolle der Atombehörde am internationalen Brennstoffgeschäft beteiligen, und welche Kontrollmöglichkeiten hat die Bundesregierung?
Antwort des Staatsministers Frau Dr. Hamm-Brücher vom 26. Juni
Nuklearexporte deutscher Firmen sind auf Grund des Außenwirtschaftsgesetzes in Verbindung mit der nationalen Kernenergieliste und

der „Trigger-Liste" der Londoner Richtlinien genehmigungspflichtig. Zu den Voraussetzungen für die Erteilung einer Exportgenehmigung gehört auch sicherzustellen, daß die gelieferten nuklearen Materialen, Ausrüstungen und Technologien den Sicherungsmaßnahmen der Internationalen Atomenergie-Organisation (IAEO) unterstellt werden. Darüber hinaus verfährt die Bundesregierung bei Nuklearexporten in Übereinstimmung mit den in den Londoner Richtlinien festgelegten NV-politischen Rahmenbedingungen, die vom Empfängerland erfüllt werden müssen, damit eine Exportgenehmigung erteilt werden kann.
5. Abgeordneter Dr. Hornhues (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung bekannt, wie viele Angehörige der SWAPO durch die DDR ausgebildet wurden und künftig ausgebildet werden?
Antwort des Staatsministers Frau Dr. Hamm-Brücher vom 29. Juni
Der Bundesregierung liegen gewisse Erkenntnisse über die Ausbildungsprogramme der DDR in Afrika vor. Ich bitte Sie jedoch um Ihr Verständnis, wenn sie darüber wegen des vertraulichen Charakters der Informationen wie bisher nur in Ausschußsitzungen Auskünfte erteilen möchte.
6. Abgeordneter Dr. Hornhues (CDU/CSU)
Kann die Bundesregierung mitteilen, wie viele Angehörige der SWAPO durch die Bundesrepublik Deutschland ausgebildet wurden und künftig ausgebildet werden?
7. Abgeordneter Dr. Hornhues (CDU/CSU)
Kann die Bundesregierung mitteilen, welchen Anteil die akademische Ausbildung innerhalb der Ausbildungsprogramme der DDR bzw. der Bundesrepublik Deutschland für Angehörige der SWAPO hat?
Antwort des Staatsministers Frau Dr. Hamm-Brücher vom 29. Juni
Im Rahmen des bisherigen Sonderprogramms der Bundesregierung für das südliche Afrika werden über 200 namibische Flüchtlinge (vorwiegend in Sambia) ausgebildet. Ob sich unter ihnen Mitglieder der SWAPO befinden, ist nicht bekannt.
In der jetzt anlaufenden Fortsetzung des Sonderprogramms ist unter anderem auch vorgesehen, 75 Ausbildungsplätze an Sekundarschulen in Sierra Leone bzw. in Nigeria an Stipendiaten zu vergeben, die von der SWAPO benannt werden können. Die entscheidenden Kriterien für die Auswahl, die bei der Bundesregierung liegt, sind auch hierbei die Eigenschaft als Flüchtling und die Qualifikation des Bewerbers, nicht jedoch seine politische Haltung.
Darüber hinaus hat die Bundesregierung solchen Flüchtlingen 45 Stipendien für die berufliche Ausbildung in der Bundesrepublik Deutschland und 30 Hochschulstipendien, vorzugsweise zum Studium an afrikanischen Universitäten, angeboten.
Das Auswahlverfahren dieses federführend vom Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit durchgeführten Programms ist noch nicht abgeschlossen.
8. Abgeordneter Seiters (CDU/CSU)
Wann rechnet die Bundesregierung mit einer Entscheidung der Niederländer zum Dollart-Hafen, und welche konkrete Alternative sieht die Bundesregierung für den Fall eines endgültigen holländischen Nein?

Antwort des Staatsministers Frau Dr. Hamm-Brücher vom 2. Juli
Eine Entscheidung der niederländischen Regierung und des Parlaments zum Dollart-Hafen, das heißt, zu dem Abschluß eines diesbezüglichen Vertrags zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Königreich der Niederlande, kann erst nach Abschluß der seit Anfang des Jahrs 1978 zwischen beiden Regierungen geführten Vertragsverhandlungen erwartet werden. Da die Verhandlungen mit guter Aussicht auf einen relativ baldigen befriedigenden Abschluß laufen, stellt sich die Frage nach einer Alternative für den Fall ihres Scheiterns zumindest zur Zeit nicht.
9. Abgeordneter Lowack (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß die Visaabteilung der tschechoslowakischen Botschaft in Köln bei Sudetendeutschen, die Antrag auf Visaerteilung für einen Besuch in der Tschechoslowakei stellen, unter anderem folgende Unterlagen verlangt:
„a) eine Fotokopie der Urkunde über die Entlassung aus dem tschechoslowakischen Staatsverband, bzw. über den Entzug der tschechoslowakischen Staatsangehörigkeit;
b) eventuell eine Fotokopie des Belegs darüber, daß der Antragsteller mit Genehmigung der tschechoslowakischen Behörden die CSSR verlassen hat;
c) oder uns mitzuteilen, wann und aus welchen Gründen der Antragsteller ausgewandert ist, bzw. das Gebiet der Tschechoslowakischen Sozialistischen Republik verlassen hat"?
10. Abgeordneter Lowack (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung weiter bekannt, daß es im Anforderungsschreiben heißt: „Erst nach der Vorlage einer der angeführten Unterlagen/Fotokopien wird es möglich sein, das Visum zu erteilen ... ", und ist die Bundesregierung bereit, geeignete diplomatische Schritte zu unternehmen, damit diese, die Sudetendeutschen bezüglich ihrer Staatszugehörigkeit diffamierenden Anforderungen aufgehoben werden?
Antwort des Staatsministers Frau Dr. Hamm-Brücher vom 1. Juli
Es ist der Bundesregierung bekannt, daß die Visaabteilung der Botschaft der CSSR in Köln zur Bearbeitung von Sichtvermerksanträgen von Personen, deren Geburtsort im heutigen Staatsgebiet der CSSR liegt und die die CSSR nach dem 6. Mai 1953 verlassen haben, den Nachweis über den Verlust der tschechoslowakischen Staatsangehörigkeit bzw. darüber, daß der Antragsteller die CSSR mit Genehmigung der tschechoslowakischen Behörden verlassen hat, fordert.
Die CSSR hat nämlich im Juli 1977 Richtlinien erlassen, nach denen tschechoslowakische Staatsangehörige oder solche, die daneben noch eine andere Staatsangehörigkeit besitzen und sich nach tschechoslowakischer Ansicht bisher unerlaubt im Ausland aufhalten, ihr Verhältnis gegenüber dem tschechoslowakischen Staat auf der Grundlage des geltenden tschechoslowakischen Rechts regeln können.
Hiernach kann der Betroffene alternativ
a) einen tschechoslowakischen Paß und damit die Genehmigung zur Rückkehr in die CSSR oder
b) die Genehmigung zu ständigem Aufenthalt im Ausland oder
c) die Entlassung aus der tschechoslowakischen Staatsangehörigkeit beantragen.

Es ist der Bundesregierung ebenfalls bekannt, daß die Visaabteilung der Botschaft der CSSR in der Regel den Sichtvermerk erst nach Vorlage der erforderlichen Unterlagen prüft. Es besteht kein Anlaß, gegen diese ..Verwaltungspraxis, die sich nicht gezielt gegen Sudetendeutsche richtet, von unserer Seite diplomatische Schritte zu unternehmen.
Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern
11. Abgeordneter Jäger (Wangen) (CDU/CSU)
Treffen Pressemeldungen zu, nach denen der Oberst a. D. Josef Weber, der führend in der Organisation des sogenannten Krefelder Appells tätig ist, seit langem für linksextreme Parteien und Gruppen, die großenteils als verfassungsfeindliche Organisationen zu bezeichnen sind, arbeitet?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 30. Juni
Nach den der Bundesregierung vorliegenden Erkenntnissen ist Herr Weber seit Anfang der fünfziger Jahre in mehreren kommunistisch beeinflußten Organisationen an führender Stelle tätig, so z. B. im Bund der Deutschen (BdD) und der Deutschen Friedensunion. 1973 wurde Weber vom Friedensrat der DDR „die Deutsche Friedensmedaille" verliehen.
12. Abgeordneter Jäger (Wangen) (CDU/CSU)
Erhält der Oberst a. D. Josef Weber Ruhebezüge seitens der Bundesrepublik Deutschland, und ist seine Tätigkeit — sofern entsprechende Pressemeldungen zutreffen — im Dienste verfassungsfeindlicher Organisationen mit den Dienstpflichten vereinbar, die auch einem im Ruhestand lebenden Offizier gegenüber seinem Dienstherrn obliegen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 30. Juni
Nach Mitteilung des nordrhein-westfälischen Finanzministeriums erhält Herr Weber Versorgung nach dem Gesetz zu Artikel 131 des Grundgesetzes als früherer Oberstleutnant.
Nach § 77 Abs. 2 des Bundesbeamtengesetzes gilt es bei einem Ruhestandsbeamten unter anderem als Dienstvergehen, wenn er sich gegen die freiheitlich demokratische Grundordnung im Sinne des Grundgesetzes betätigt oder an Bestrebungen teilnimmt, die darauf abzielen, den Bestand oder die Sicherheit der Bundesrepublik Deutschland zu beeinträchtigen. Bei der Prüfung dieser Voraussetzungen im Einzelfall ist auch die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts vom 22. Mai 1975 zu berücksichtigen, in der zum Dienstvergehen von Ruhestandsbeamten wegen Verletzung der politischen Treuepflicht folgendes aufgeführt ist:
„Hier werden ... Aktivitäten feindseliger Art gefordert. Meinungsäußerungen können, müssen aber nicht in jedem Fall den Charakter von solchen Aktivitäten feindseliger Art haben. Solange sie sich darin erschöpfen, im Vertrauen auf die Überzeugungskraft des Arguments Kritik an bestehenden Zuständen zu üben oder bestehende rechtliche Regelungen in Gesetzen oder in der Verfassung in dem dafür vorgesehenen verfassungsrechtlichen Verfahren zu ändern, erfüllen sie nicht die genannten Tatbestände eines Dienstvergehens. . . . Dagegen stellen Agitationen, die die freiheitliche demokratische Grundordnung herabsetzen, verfassungsrechtliche Wertentscheidungen und Institutionen diffamieren und- zum Bruch geltender Gesetze auffordern, Betätigungen gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung dar."

Mit dieser Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts wäre es nicht vereinbar, generell die Tätigkeit für eine der oben erwähnten Organisationen als Dienstvergehen im Sinne des § 77 Abs. 2 des Bundesbeamtengesetzes anzusehen.
13. Abgeordneter Carstens (Emstek) (CDU/CSU)
Kann die Bundesregierung Auskunft darüber geben, welche institutuionalisierten Beratergremien — in die auch Vertreter der Industrie berufen werden — bei den einzelnen Bundesressorts existieren?
14. Abgeordneter Carstens (Emstek) (CDU/CSU)
Kann die Bundesregierung Auskunft darüber geben, welche informellen Beratergremien — in die auch Vertreter der Industrie berufen werden — bei den einzelnen Bundesressorts existieren?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 29. Juni
Die kostenintensiven Beratungsgremien sind im Bundeshaushaltsplan je Kapitel unter Titel 52603 ausgewiesen. Eine Zusammenstellung dieser Gremien ist zuletzt nach dem Entwurf des Bundeshaushaltsplans 1977 gefertigt worden (vgl. Drucksache 8/484). Inwieweit hier Vertreter der Industrie in solche Gremien berufen worden sind, läßt sich der Aufstellung nicht entnehmen.
Erfahrungsgemäß werden Vertreter der Industrie dann herangezogen, wenn die Aufgabenstellung eines Beratungsgremiums stark die Interessen der Industrie berührt oder in einem Beratungsgremium der Sachverstand der Industrie benötigt wird.
Vertreter der Arbeitgeberverbände sind insbesondere in den Beratungsgremien des Bundeswirtschaftsministers (BMWi) und des Bundesministers für Arbeit. und Sozialordnung (BMA) ausgewiesen, und zwar
—	im BMWi bei 20 Gremien 6 mit 32 Vertretern von Arbeitgeberverbänden und
—	im BMA bei 32 Gremien 18 mit 44 Vertretern von Arbeitgeberverbänden.
Die vorstehenden Hinweise beruhen auf den derzeit vorhandenen Unterlagen. Sollten diese Auskünfte nicht ausreichen, wäre eine zeit- und personalaufwendige Umfrage bei den Behörden und innerhalb der Behörden erforderlich.
15. Abgeordneter Dr. Wörner (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß im Ausland bei Versehrtensportfesten auch DDR-Mannschaften auftreten, und wenn ja, welche Konsequenzen wird sie daraus ziehen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 25. Juni
Soweit der Bundesregierung aus Informationen der Behindertensportverbände bekannt ist, nimmt die DDR in nichtsozialistischen Ländern nur an Veranstaltungen des Gehörlosen- und Blindensports teil, nicht jedoch an Veranstaltungen in den übrigen Behindertensportbereichen. Dabei beschränkt sie ihre Teilnahme auf herausragende internationale Veranstaltungen, wie z. B. den Tischtennis-Sechs-Länderkampf der Gehörlosen 1978 in Paris und die Tischtennis-Europameisterschaft der Gehörlosen 1979 in Brüssel.
In diesem Zusammenhang darf ich darauf hinweisen, daß die DDR auch für zwei in diesem Jahr in der Bundesrepublik Deutschland stattfindende internationale Veranstaltungen Mannschaften gemeldet hat, nämlich für die 2. Europäischen Sportspiele der Blinden in Fulda und die 14. Weltspiele der Gehörlosen in Köln.
Die Bundesregierung begrüßt, daß auf diese Weise Begegnungen zwischen den Behindertensportlern aus den beiden deutschen Staaten ermöglicht werden.

16. Abgeordneter Dr.-Ing. Kansy (CDU/CSU)
Wie beurteilt die Bundesregierung die Almanya Türkiyeli Isciler Federasyonu (Förderation der Arbeiter aus der Türkei in der Bundesrepublik Deutschland e. V.) ATIF?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 26. Juni
Der Bundesinnenminister hat in dem zuletzt veröffentlichten Verfassungsschutzbericht 1979 zur ATIF folgendes ausgeführt:
„Die ideologische Zersplitterung im Bereich der türkischen ,Neuen Linken“ — zu der die ATIF zu rechnen ist — „hielt ... an. Ungeachtet der ideologischen Differenzen besteht in ihren Zielen, die letztlich auf den Umsturz des bestehenden politischen Systems in der Türkei hinauslaufen, weitgehend Übereinstimmung darüber, daß der Umsturz durch Anwendung revolutionärer Gewalt herbeigeführt werden müsse. Zu den mitgliederstärksten Organisationen gehören . . . die von der ‚Türkischen Kommunistischen Partei/Marxisten-Leninisten‘ (TKP/ML) beeinflußten Vereinigungen wie die ,Föderation der Arbeiter aus der Türkei in Deutschland e. V.‘ (ATIF). . . . Nach wie vor gibt es keine Anzeichen, daß die türkischen Anhänger der ,Neuen Linken` im Bundesgebiet ihre Neigung zu einem gewaltbetonten Aktionismus aufgegeben haben. Hauptziel ihrer Angriffe war ... im Berichtsjahr der ,Faschismus' in der Türkei . . . Die Agitation ... richtete sich ... vermehrt gegen deutsche demokratische Parteien und die angebliche Zunahme des ,Faschismus in der Bundesrepublik Deutschland'."
An dieser Einschätzung hat sich nichts geändert.
17. Abegeordneter Dr.-Ing. Kansy (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß die ATIF in Flugblättern unter anderem verbreitet, die Bundesrepublik Deutschland treibe Kriegsvorbereitungen, gehe „im Kampf des westdeutschen Proletariats um Lohnerhöhungen" mit Gewalt vor und inhaftiere Antifaschisten ohne Schuldnachweis monatelang?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 26. Juni
Die Agitation der ATIF ist der Bundesregierung bekannt. Die zuständigen Behörden beobachten diese Organisation wie andere extremistische Ausländerorganisationen sehr sorgfältig.
18. Abgeordneter Schreiber (Solingen) (SPD)
Welche Erkenntnisse hat die Bundesregierung über Aktivitäten des „Ku-Klux-Klan West Germany" in der Bundesrepublik Deutschland, und wird sie gegebenenfalls auf ein Verbot dieser Organisation hinwirken?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 30. Juni
Nach Erkenntnissen der Sicherheitsbehörden versuchten zwei der in letzter Zeit in den USA insbesondere durch gewalttätige Aktionen gegen Farbige hervorgetretenen Gruppen des Ku-Klux-Klan — die „Knights of the Ku-Klux-Klan" und die Gruppe „Invisible EmpireKnights of the Ku-Klux-Klan" — seit Mitte des Jahres 1980, auch in der Bunderepublik Deutschland Gruppen mit deutscher Beteiligung zu gründen. So wurde von einem 19jährigen Schüler durch ein Mainzer „Informationsbüro des Ku-Klux-Klans in Deutschland" Werbematerial fur die beiden oben genannten miteinander konkurrierenden Gruppen im Raum Wiesbaden-Mainz und in der Eifel versandt und Treffen durchgeführt. Gleichzeitig versandte der erwähnte Schüler auch Propagandaschriften einer Gruppierung, die sich „Local-klans dens forming,

Rheinland-Pfalz rescue service Speicher/Eifel" nennt und offenbar mit der Organisation „Knights of the Ku-Klux-Klan" identisch ist. Das rassistische Engagement der amerikanischen Ku-Klux-Klan-Gruppen ist bei den sehr mitgliederschwachen Neugründungen auf deutschem Boden bereits deutlich geworden.
Ferner darf ich auf die Antwort des Staatssekretärs Dr. Fröhlich zu der Frage des Kollegen Thüsing in der Fragestunde des Deutschen Bundestages am 16. Juni 1981 hinweisen (vgl. Plenarprotokoll 9/44, Seite 2495).
Im übrigen bitte ich um Verständnis, daß es die Bundesregierung grundsätzlich ablehnt, sich an einer öffentlichen Diskussion über eventuelle Verbotsmaßnahmen gegen extremistische Gruppen zu beteiligen, weil einerseits der Hinweis darauf, daß Verbotsabsichten nicht bestehen, als „Freibrief" für weitere extremistische Aktivitäten verstanden werden könnte, andererseits der Hinweis auf ein beabsichtigtes Verbot eine unerwünschte Warnfunktion haben würde.
19. Abgeordneter Gerlach (Obernau) (CDU/CSU)
Zu welchen Maßnahmen gibt der Bundesregierung, der Beschluß des Oberverwaltungsgerichts Münster vom 18. Mai 1981 (17B 766/81) Anlaß, soweit danach für aufenthaltsbeendende Maßnahmen seitens der Ausländerbehörden angesichts eines abgelehnten Asylantrags eine gesetzliche Grundlage für zwingend erforderlich angesehen wird, wenn in weiteren Asylanträgen das Vorbringen im ersten. Antrag nur wiederholt wird, und wann werden sie ergriffen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 30. Juni
Der Bundesregierung ist die im Beschluß des OVG Münster behandelte Rechtsproblematik, die sich aus dem Mitte April veröffentlichten Beschluß des Bundesverfassungsgerichts vom 25. Februar 1981 ergibt, bekannt. Danach kann die bisherige und jahrelang auch von Oberverwaltungsgerichten gebilligte Praxis der Ausländerbehörden bei der Behandlung von „offensichtlich rechtsmißbräuchlich" geltend gemachten Asylbegehren nicht weiter fortgeführt werden. Das bedeutet, daß auch Wiederholungsanträge nicht mehr als rechtsmißbräuchlich von den Ausländerbehörden abgewiesen werden können.
Die Bundesregierung hält es deshalb für dringend geboten, die daraus entstehenden Schwierigkeiten sofort durch eine gesetzliche Regelung zu beheben.
Die Frage einer gesetzlichen Sofortregelung wird, wie ich annehme, von den zuständigen parlamentarischen Instanzen, insbesondere dem Rechts- und dem Innenausschuß des Deutschen Bundestages, im Zusammenhang mit dem Bundesratsentwurf eines Gesetzes zur Änderung des Zweiten Gesetzes zur Beschleunigung des Asylverfahrens vom 10. März 1981 (Drucksache 9/221) erörtert werden. Die Bundesregierung hält entsprechende Formulierungshilfen bereit.
Sollte sich auf diesem Wege eine gesetzliche Sofortregelung nicht verwirklichen lassen, ist beabsichtigt, einen entsprechenden Gesetzentwurf einzubringen.
Geschäftsbereich des Bundesministers der Finanzen
20. Abgeordneter Dr. Schäuble (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung der Auffassung, daß § 68 Nr. 7 letzter Satz der Abgabenordnung dahin gehend auszulegen ist, daß bei Überschreitung der Grenze von 12000 DM nur der 12000 DM überschreitende Teil des Überschusses der zulässigen

Rücklage zuzuführen ist, um die steuerliche Unschädlichkeit zu erreichen, und ist sie gegebenenfalls bereit, dieser Auffassung im Rahmen ihrer Richtlinienkompetenz Geltung zu verschaffen?
21. Abgeordneter Dr. Schäuble (CDU/CSU)
Teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß eine andere Auslegung, wonach bei Überschreitung der 12 000 DM Grenze der gesamte Überschuß in die Rücklage einzustellen wäre, mit der Systematik des § 68 Nr. 7 der Abgabenordnung deshalb nicht zu vereinbaren ist, weil damit die Vereine, die einen höheren Überschuß als 12 000 DM erreichen, in die Möglichkeiten der steuerfreien Eigenkapitalbildung schlechter gestellt wären als Vereine, die mit ihrem Überschuß unterhalb der Grenze von 12 000 DM verbleiben, und daß dieses Ergebnis deshalb der Zielsetzung des Gesetzes zur Änderung der Abgabenordnung und des Einkommensteuergesetzes widerspricht, das mit der Einfügung des letzten Satzes in § 68 Nr. 7 der Abgabenordnung Erleichterungen bei der Besteuerung von Veranstaltungen gemeinnütziger Vereine schaffen wollte, und wird sie diese Auffassung im Rahmen ihres Verantwortungsbereichs berücksichtigen?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Obert vom 26. Juni
Das Bundesfinanzministerium bereitet zur Zeit gemeinsam mit den
obersten Finanzbehörden der Länder ein Einführungsschreiben zu
den Änderungen des. § 68 Nr. 7 der Abgabenordnung — AO — vor.
Es besteht Einvernehmen, daß in die Rücklage nach § 68 Nr. 7 Satz 3 AO der gesamte Überschuß des Veranlagungsjahrs, der sich bei der Berechnung nach § 68 Nr. 7 Sätze 1 und 2 ergibt, einzustellen ist. Diese Auslegung folgt zwingend aus dem Wortlaut und der Systematik des Gesetzes. Sie widerspricht auch nicht dem Ziel des Gesetzes zur Änderung der Abgabenordnung und des Einkommensteuergesetzes vom 25. Juni 1980.
Nach § 58 Nr. 6 AO können gemeinnützige Körperschaften ihre Mittel ganz oder teilweise einer Rücklage zuführen, soweit dies zur nachhaltigen Erfüllung ihrer satzungsmäßigen Zwecke erforderlich ist. Ergab sich bisher bei einer steuerbegünstigten Körperschaft ein Überschuß aus den in § 68 Nr. 7 AO genannten Einrichtungen und Veranstaltungen von mehr als 12 000 DM im Durchschnitt der letzten drei Jahre, so unterlag der gesamte Überschuß des letzten Jahrs der Körperschaftsteuer. Nur der danach noch verbleibende Überschuß konnte in die Rücklage nach § 58 Nr. 6 AO eingestellt werden.
Nach der Änderung des § 68 Nr. 7 AO kann die Körperschaft nunmehr den gesamten Überschuß unversteuert der Rücklage zuführen. Die Besteuerung wird nur nachgeholt, wenn die Körperschaft den Überschuß nicht innerhalb von drei Jahren für ihre steuerbegünstigten satzungsmäßigen Zwecke verwendet. Dies bedeutet eine wesentliche Erleichterung.
22. Abgeordneter
Dr. Riedl
(München)
(CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß die französischen Grenzbehörden in jüngster Zeit die Zoll- und Personenkontrollen bei der Ein- und Ausreise von und nach Frankreich wesentlich verschärft haben, und entspricht die derzeit geübte, von zahlreichen Reisenden als schikanös empfundene Behandlung .der in der Europäischen Gemeinschaft bisher geübten Praxis?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Haehser vom 26. Juni
Der Bundesregierung ist bekannt, daß die französischen Grenzbehörden in jüngster Zeit bei der Kontrolle des grenzüberschreitenden Verkehrs verstärkt auf die Einhaltung devisenrechtlicher Bestimmungen achten.
Die Bundesregierung beabsichtigt nicht, zu den von den französischen Grenzbehörden angeordneten Maßnahmen eine Stellungnahme abzugeben.
23. Abgeordneter Fellner (CDU/CSU)
Sieht die Bundesregierung eine Möglichkeit und ist sie dazu bereit, nachdrücklich auf die US-Army einzuwirken, daß die unerträgliche Lärmbelästigung der Bevölkerung anläßlich der Investitionen der US-Army im Bereich des Truppenübungsplatzes Grafenwöhr beseitigt wird z. B. durch Verlegung der Schießbahnen und die Errichtung technischer Umweltschutzeinrichtungen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Haehser vom 26. Juni
Der Truppenübungsplatz Grafenwöhr ist den amerikanischen Streitkräften nach den Bestimmungen des NATO-Truppenstatuts und der Zusatzvereinbarungen zur Benutzung überlassen. Er wird von der Bundeswehr und den Streitkräften anderer Entsendestaaten mitbenutzt.
Über die von den amerikanischen Streitkräften auf dem Truppenübungsplatz Grafenwöhr beabsichtigten Baumaßnahmen habe ich Sie gesondert unterrichtet. Einzelne dieser Baumaßnahmen werden eine gewisse Lärmminderung und eine Verbesserung der Umweltverhältnisse zur Folge haben. Jedoch kann leider nicht davon ausgegangen werden, daß der Schießlärm insgesamt verringert wird.
Der Bund, das Land Bayern und die amerikanischen Streitkräfte bemühen sich, die Lärmbelästigungen für die Zivilbevölkerung in den Randgebieten des Truppenübungsplatzes Grafenwöhr so gering wie möglich zu halten. Die derzeitigen Untersuchungen des Landes Bayern über die Immissionsbelastung durch den militärischen Betrieb auf dem Truppenübungsplatz Hohenfels sollen anschließend ebenso für den Bereich des Truppenübungsplatzes Grafenwöhr aufgenommen werden. Auch der „Beratende Deutsch-Amerikanische Ausschuß für die Truppenübungsplätze Grafenwöhr, Hohenfels und Wildflecken" ist mit den Fragen des Umweltschutzes befaßt. Schließlich werden zur Zeit die Möglichkeiten für eine Verlegung der Panzerschießbahn 42 und einiger Artillerie-Stellungen auf dem Truppenübungsplatz Grafenwöhr. geprüft.
24. Abgeordneter Poß
(SPD)
In welcher Weise kann nach Auffassung der Bundesregierung die in Großbritannien praktizierte Form der steuerlichen Abschöpfung von „Windfall-Profits" bei der Förderung inländischen Erdgases und Erdöls von der Bundesrepublik Deutschland übernommen werden?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 3. Juli
Die inländische Öl- und Gasförderung wird derzeit mit einem Förderzins von 22 v. H. belastet. Mit dem Inkrafttreten des Bundesberggesetzes sind auch die Abgaben auf die Bodenschätze neu geregelt. Ab 1. Januar 1982 kann nunmehr die Förderabgabe bis zu 40 v. H. des Marktwerts betragen. Außerdem unterliegen die Gewinne aus der Inlandsförderung der üblichen Unternehmensbesteuerung.

In Großbritannien werden Gewinne aus der Öl- und Gasförderung mit Förderzinsen, der Petroleum Revenue Tax (PRT) und Körperschaftsteuer belastet. Förderzinsen und PRT sind bei der Körperschaftsteuer anrechenbar.
Die Steuersysteme weisen in den einzelnen Ländern teilweise erhebliche Unterschiede auf. Eine Übertragung einzelner Elemente steuerlicher Regelungen, wie sie im Ausland angewendet werden, auf das Steuersystem der Bundesrepublik Deutschland dürfte auf außerordentliche Schwierigkeiten stoßen und müßte eingehend geprüft werden.
25. Abgeordneter
Dr. Schachtschabel (SPD)
Welche Maßnahmen hat die Kommission der Europäischen Gemeinschaft auf Grund der Note der Bundesregierung vom 4. Februar 1980 ergriffen, mit der die Bundesregierung der einstimmigen Entschließung des Deutschen Bundestags vom 17. Mai 1979 entsprach, sich dafür einzusetzen, daß diejenigen Umsätze, für die ein vom allgemeinen Steuersatz abweichender Steuersatz gelten soll, baldmöglichst durch eine Richtlinie der Europäischen Gemeinschaft für alle Mitgliedstaaten einheitlich bestimmt werden?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 1. Juli
Die Kommission der Europäischen Gemeinschaften hat die Entschließung des Deutschen Bundestags vom 17. Mai 1979 in ihrem Bericht über die Aussichten für eine Angleichung der Steuersysteme in der Gemeinschaft vom 26. März 1980 (Fußnote 1 zu Tz 63) ausdrücklich erwähnt. Die Entschließung gehört damit zu den Materialien der EG-Kommission für die Harmonisierung der Umsatzsteuersätze in der Gemeinschaft. Wie weit die Arbeiten der EG-Kommission zur Vorbereitung entsprechender Richtlinienvorschläge inzwischen gediehen sind, ist der Bundesregierung nicht bekannt.
26. Abgeordneter
Dr. Schachtschabel (SPD)
Ist die Bundesregierung zwischenzeitlich im Sinn der Empfehlung des Deutschen Bundestags vom 17. Mai 1979 und ihrer Note vom 4. Februar 1980 weiter tätig geworden, und wenn ja, mit welchem Ergebnis?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 1. Juli
Die Bundesregierung ist im Zusammenhang mit der Erschließung des Deutschen Bundestags vom 17. Mai 1979 seit der Note an die EGKommission vom 4. Februar 1980 nicht weiter tätig geworden.
27. Abgeordneter
Dr. Schachtschabel (SPD)
Was gedenkt die Bundesregierung zukünftig zu tun, um die Harmonisierung der Umsatzsteuer im Sinn der Empfehlung des Deutschen Bundestags vom 17. Mai 1979 weiterzubringen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 1. Juli
Es ist Sache der EG-Kommission, einen entsprechenden RichtlinienVorschlag zu unterbreiten. Solange dieser nicht vorliegt, können die Regierungen der Mitgliedstaaten weder allein noch im Zusammenwirken die Harmonisierung der Umsatzsteuersätze weiterbringen. Die EG-Kommission ist sich ihrer Aufgabe, hierzu einen Richtlinienvorschlag vorzulegen, bewußt. Die Bundesregierung hält deshalb eine Erinnerung nicht für angezeigt.

28. Abgeordneter Reschke (SPD)
Welche Konsequenzen hat das Urteil des baden-württembergischen Verwaltungsgerichtshofs (Az. II 1420/79), wenn — wie in diesem Urteil nach einem Bericht der Westdeutschen Allgemeinen Zeitung vom 17./18. Juni 1981 festgestellt — die Erhebung der Grundsteuer unmittelbar durch die Gemeinden rechtswidrig ist, weil im Grundsteuergesetz nicht geregelt sei, daß die Gemeinden die Grundsteuer unmittelbar erheben können?
29. Abgeordneter Reschke (SPD)
Wie gedenkt die Bundesregierung kurzfristig die Rechtsunsicherheit bei Bürgern und in den Gemeinden zu beseitigen, um mögliche Einnahmeverluste der Gemeinden auf der einen Seite und eine Lawine von Rechtsstreitigkeiten von seiten der Bürger zu vermeiden?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 1. Juli
Das Urteil des Verwaltungsgerichtshofs Baden-Württemberg vom 18. Mai 1980 betrifft nicht den Kompetenzbereich des Bundes. Nach Artikel 108 Abs. 4 Satz 2 des Grundgesetzes können die Länder den Gemeinden die Verwaltung der diesen allein zufließenden Steuern ganz oder zum Teil übertragen. Der Verwaltungsgerichtshof Baden-Württemberg vertritt in seinem Urteil - abweichend von der ersten Instanz - die Auffassung, daß es fur Baden-Württemberg an einer entsprechenden landesgesetzlichen Zuweisung fehle. Er hat wegen der grundsätzlichen Bedeutung der Frage, ob die Verwaltung der Grundsteuer ausdrücklich durch ein Landesgesetz auf die Gemeinden übertragen werden muß, die Revision zum Bundesverwaltungsgericht zugelassen.
In den Ländern wird gegenwärtig geprüft, ob wegen der durch das Urteil entstandenen Rechtsunsicherheit landesgesetzliche Regelungen erlassen werden sollten. Durch diese könnten dann auch eventuell bestehende Mängel der von den Gemeinden bereits erlassenen Grundsteuerbescheide geheilt werden.
30. Abgeordneter Dr. Schroeder (Freiburg) (CDU/CSU)
Teilt die Bundesregierung die Auffassung des Vorsitzenden der Deutschen Steuergewerkschaft, daß durch einen unterschiedlichen Betriebsprüfungsturnus in den einzelnen Bundesländern (dichtester Betriebsprüfungsturnus in Rheinland-Pfalz, weitester Betriebsprüfungsturnus in Hessen) ein erhebliches Besteuerungsgefälle zwischen den einzelnen Bundesländern besteht?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 3. Juli
Die Bundesregierung ist nicht der Auffassung, daß durch Unterschiede im rechnerischen Betriebsprüfungsturnus ein erhebliches Besteuerungsgefälle zwischen den einzelnen Bundesländern entsteht. Bei Großbetrieben, die einen Großteil des Steueraufkommens und auch der Prüfungsmehrergebnisse erbringen, schließt regelmäßig ein Prüfungsabschnitt an das Ende der vorherigen Prüfung an. Bei längeren Prüfungsabständen in einzelnen Bezirken wird demzufolge jeweils ein längerer Zeitraum geprüft. Im übrigen kann ich jedenfalls für den Bereich der Großbetriebe Ihre Annahme nicht bestätigen, daß der Prüfungsturnus in Hessen besonders lang und in Rheinland-Pfalz besonders kurz sei.
Bei Klein- und Mittelbetrieben werden zwar im Regelfall nur jeweils drei Jahre geprüft. Bei vergleichenden Betrachtungen über die Kontrollintensität darf jedoch nicht außer acht gelassen werden, daß je nach der Ausgestaltung der Organisation der einzelnen Finanzämter die Überprüfung der Steuererklärungen zum Teil nicht der Außenprüfung, sondern dem Innendienst obliegt.

31. Abgeordneter Dr. Schroeder (Freiburg) (CDU/CSU)
Ergeben sich durch eine unterschiedliche Besteuerungspraxis in den Bundesländern ungerechtfertigte Verzerrungen im Länderfinanzausgleich?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 3. Juli
Die Bundesregierung hat keine Information darüber, daß die Besteuerungspraxis in den Ländern in der Weise unterschiedlich ist, daß Verzerrungen im Länderfinanzausgleich in Betracht kämen.
32. Abgeordneter Dr. Schroeder (Freiburg) (CDU/CSU)
Ist nach Auffassung der Bundesregierung der vom Vorsitzenden der Deutschen Steuergewerkschaft genannte jährliche Steuerausfall von rund 10 Milliarden DM zutreffend, und welches sind gegebenenfalls die Gründe für derartige Steuerausfälle?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 3. Juli
Die Bundesregierung kann jährliche Steuerausfälle von rund 10 Milliarden DM nicht bestätigen. Sie weist darauf hin, daß es keine überprüfbaren Grundlagen für Berechnungen gibt, wieviel Steuern nicht
oder nicht zum richtigen Zeitpunkt gezahlt werden und welche Einnahmeausfälle damit verbunden sind.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft
33. Abgeordneter Schulze (Berlin) (CDU/CSU)
Wie erklärt die Bundesregierung den in Berlin festzustellenden erheblichen Rückgang an bewilligten Anträgen auf Gewährung von Existenzgründungsdarlehen gegenüber dem gleichen Zeitraum im Jahr 1980, und was kann die Bundesregierung gegebenenfalls unternehmen, um dem Sinn des ERPProgramms entsprechend gerade für Berlin die Gründung selbständiger Existenzen zu erleichtern?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 26. Juni
Der Zeitraum, der einer Aussage über die Entwicklung im ERP-Existenzgründungsprogramm Berlin zugrundegelegt wird, ist sehr kurz und läßt daher ein Urteil über Ursache und Bedeutung der rückläufigen Bewilligungszahlen kaum zu. Dieser Meinung sind auch die in Berlin mit der Durchführung des ERP-Existenzgründungsprogramms betraute Berliner Industriebank AG sowie die Handwerkskammer und die Industrie- und Handelskammer zu Berlin.
In diesem Zusammenhang muß auch berücksichtigt werden, daß die Zahl der mit Hilfe von ERP-Darlehen geförderten Existenzgründungen in Berlin im Jahr 1980 — wie auch im Jahr 1979 — außergewöhnlich hoch war.
Es ist nicht auszuschließen, daß angesichts der in den ersten Monaten dieses Jahrs festzustellenden rückläufigen Zahlen das vorjährige — gute — Gesamtergebnis nicht wieder erreicht werden kann. Die Ursachen für diese Entwicklung dürften in der Situation bestimmter Branchen sowie in den konjunkturellen Gegebenheiten liegen. Der Senator für Wirtschaft hält es für denkbar, daß die kürzlich vorgenommenen Änderungen und Verschärfungen der Grundsätze für die
Übernahme von Bürgschaften zur Förderung der Berliner Wirtschaft durch den Berliner Senat für die künftige Entwicklung von Bedeutung sein können.

Im Hinblick auf die bisherigen Ergebnisse wäre es nach meiner Auffassung verfrüht, schon jetzt Maßnahmen zur Belebung des Programms zu erwägen, zumal die Konditionen für diese Hilfen — gemessen an den üblichen Bedingungen — weiterhin günstig sind. Die weitere Entwicklung in diesem Bereich wird von hier aus sorgfältig beobachtet werden.
34. Abgeordneter Hauser (Krefeld) (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß einige Elektrizitätsversorgungsunternehmen die Befristungsregelung des § 103 a Abs. 1 des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen in der Weise zu unterlaufen versuchen, daß sie in Konzessionsverträgen lediglich das ausschließliche Wegebenutzungsrecht auf 20 Jahre befristen, darüber hinaus aber ein länger geltendes, einfaches Wegebenutzungsrecht vereinbaren, und welche Möglichkeiten sieht die Bundesregierung, eine solche gegen die eindeutigen Intentionen des Gesetzgebers verstoßende Vertragspraxis zu verhindern?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 29. Juni
Nach der Neutregelung des Ausnahmebereichs der Energieversorgungswirtschaft durch die am 1. Mai 1980 in Kraft getretene 4. GWB-Novelle sieht es die Bundesregierung als eine wichtige wettbewerbspolitische Aufgabe an, die vor allem mit der Regelung des neuen § 103 a GWB vom Gesetzgeber verfolgte Zielsetzung einer gewissen Auflockerung des Systems der Gebietsmonopole in der Praxis zu verwirklichen. Sie hält es daher für notwendig, etwaigen Versuchen von Energieversorgungsunternehmen, die Befristung der Gebietsschutzverträge auf einen Zeitraum von höchstens zwanzig Jahren durch Umgehungspraktiken zu unterlaufen, mit den zur Verfügung stehenden kartellgesetzlichen Mitteln konsequent zu begegnen.
Wie die Bundesregierung in ihrer Stellungnahme zu dem soeben veröffentlichten Tätigkeitsbericht des Bundeskartellamts für 1979/1980 (Drucksache 9/565, Seite V) ausgeführt hat, hält sie es mit Sinn und Zweck des § 103 a GWB insbesondere nicht für vereinbar, daß die Laufzeit von Konzessionsverträgen in der von Ihnen dargestellten Weise in ein auf zwanzig Jahre befristetes ausschließliches und ein darüber hinaus für einen längeren Zeitraum geltendes einfaches Wegebenutzungsrecht „aufgespalten" wird. Eine solche Vertragsgestaltung gibt den Vertragsparteien nicht die vom Gesetzgeber gewollte Möglichkeit, sich nach Ablauf von jeweils zwanzig Jahren frei für oder gegen eine Fortführung des Gebietsschutzvertrags entscheiden zu können. In diesem Sinn wird auch in den „Auslegungsgrundsätzen zu der Fristenregelung des § 103 a", die das Bundeswirtschaftsministerium in Abstimmung mit den Kartellbehörden des Bundes und der Länder im März 1981 im Interesse einer einheitlichen Anwendung der neuen Regelung herausgegeben hat, festgestellt, daß die Vereinbarung eines auf zwanzig Jahre befristeten ausschließlichen Wegerechts in Verbindung mit einem länger geltenden „einfachen" Nutzungsrecht als eine „konkludente Verpflichtung zur Verlängerung der ausschließlichen Konzession und damit als eine Umgehung der Befristung des § 103 a Abs. 1 GWB erscheint".
Wie der Bundesregierung bekannt ist, wird dieser Rechtsansicht von Teilen der Versorgungswirtschaft widersprochen.
Insofern ist es Aufgabe der Kartellbehörden, im konkreten Streitfall die erforderlichen kartellrechtlichen Maßnahmen zur Durchsetzung der neuen gesetzlichen Regelung des § 103 a GWB zu treffen. Bei Konzessionsverträgen wird nach der Kompetenzverteilung des Kartellgesetzes in aller Regel die Zuständigkeit der Landeskartellbehörden gegeben sein.
Die Bundesregierung wird entsprechend den Entschließungen von
Bundestag und Bundesrat anläßlich der Verabschiedung der 4. Kartellgesetznovelle nach einem ausreichenden Erfahrungszeitraum über die

Auswirkungen der neuen kartellrechtlichen Vorschriften im Bereich der Versorgungswirtschaft und über die bei ihrer Anwendung eventuell aufgetretenen Probleme Bericht erstatten.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
35.  Abgeordneter Kirschner (SPD)
Kann die Bundesregierung Zahlen des Deutschen Jagdverbands bestätigen, wonach jährlich rund eine halbe Million Wildtiere durch Kreiselmäher und sonstige landwirtschaftliche Geräte getötet bzw. verstümmelt werden, oder welche Zahlen liegen der Bundesregierung für die einzelnen Wildtierarten vor?
36. Abgeordneter Kirschner (SPD)
Trifft es zu, daß Zusatzgeräte zum Anbau an Kreiselmäher zur Rettung von Wildtieren technisch heute so weit entwickelt sind und zum Kauf angeboten werden, daß damit erheblich weniger Wildtiere beim Grünschnitt und der Heumand getötet und verstümmelt würden wie bisher, und wenn ja, wann gedenkt der Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten von § 13 Abs. 2 des Tierschutzgesetzes Gebrauch zu machen und die entsprechende Rechtsverordnung in Kraft zu setzen, wonach Maßnahmen angeordnet werden können, die den Tod und die Verstümmelung von Wildtieren durch Kreiselmäher verhindert bzw. stark reduziert?
Antwort des Bundesministers Ertl vom 26. Juni
Die alljährlich beim Mähen auftretenden Verluste an Jungwild sind ein die Jäger und Landwirte gleichermaßen betreffendes Problem. Dabei liegt es zunächst in der Eigenverantwortung der Jäger, durch eine enge Zusammenarbeit mit der Landwirtschaft Gefahren vom Jungwild so weit wie möglich abzuwenden. Zum Beispiel ist daran zu denken, daß der Jagdberechtigte nach Benachrichtigung über die bevorstehende Mand das Jungwild und bodenbrütende Vögel aufstöbert.
Die vom Deutschen Jagdschutz-Verband genannten Zahlen über die jährlichen Verluste an Jungwild sind Schätzungen. Als Näherungswerte erscheinen die Angaben nicht unwahrscheinlich. Exakte Zahlen liegen mir jedoch nicht vor.
Jedes Frühjahr wird von mir in einer eigenen Pressemitteilung, die insbesondere in der Fachpresse aber auch in Tageszeitungen des ländlichen Raumes wiedergegeben wird, auf die besondere Gefährdung von Jungwild und von Gelegen bodenbrütender Vögel durch das Mähen hingewiesen. Dazu gehört auch die Information wie durch Verwendung gewerblicher oder auch selbstgebauter Warn- und Scheuchvorrichtungen diesen Gefahren begegnet werden kann.
Die Wildverluste werden nur zum Teil durch Kreiselmähwerke verursacht. Für diese Kreiselmähwerke verspricht eine neue Wildrettungsvorrichtung, die speziell als Anbaugerät konstruiert ist, —nach Angaben des Herstellers — eine wesentlich höhere Erfolgsquote als bisher angewandte Methoden. Allerdings erscheint es erforderlich, trotz Vorliegen gewisser positiver Ergebnisse noch weitere abgesicherte Erfahrungen auf größerer Fläche zu sammeln.
Der Erlaß einer Rechtsverordnung nach § 13 Abs. 2 des Tierschutzgesetzes setzt insbesondere voraus, daß Wildschutzvorrichtungen vorhanden sind, die sich als ausreichend wirksam erweisen und daher als Vorbeugemaßnahmen in geeigneter Weise anwendbar sind.

Um alle Möglichkeiten und Erfahrungen beim Einsatz neuer Geräte auszuwerten, findet demnächst ein Gespräch mit Vertretern der Landwirtschaft, der Jagd, des Tierschutzes und des Naturschutzes statt.
37. Abgeordneter Eigen (CDU/CSU)
Hat die Bundesregierung Erkenntnisse darüber, ob die Vermutung beteiligter Wirtschaftskreise der Realität entspricht, daß dänische Fischer eine wesentliche Subvention vom dänischen Staat erhalten, wenn sie Fische in die Bundesrepublik Deutschland exportieren und die Finanzierung über die dänische Fischerei abwickeln, und welche Folgerungen zieht sie gegebenenfalls daraus?
Antwort des Staatssekretärs Rohr vom 30. Juni
Subventionen der vorbezeichneten Art sind der Bundesregierung nicht bekannt. Sie ist bereits früher entsprechenden Vermutungen nachgegangen, hat jedoch keinerlei Bestätigung gewonnen. Noch vor einigen Tagen hat die dänische Fischereiverwaltung auf Anfrage ausdrücklich erklärt, daß derartige Subventionen weder über die dänische Fischereibank noch auf andere Weise gewährt würden.
38. Abgeordneter Eigen (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß die dänischen Fischverarbeitungsbetriebe gegenüber der deutschen Konkurrenz einen wesentlichen Wettbewerbsvorteil dadurch erhalten, daß die Sozialgesetzgebung insbesondere in bezug auf Kurzarbeit unterschiedlich und in Dänemark flexibler gehandhabt wird, und was gedenkt die Bundesregierung zur Wettbewerbsangleichung zu unternehmen?
Antwort des Staatssekretärs Rohr vom 30. Juni
Die Frage, ob und inwieweit die dänischen Fischverarbeitungsbetriebe einen Wettbewerbsvorteil infolge unterschiedlicher Sozialgesetzgebung erhalten, kann wegen der unterschiedlichen Voraussetzungen und Bedingungen nicht generell beantwortet werden. Speziell hinsichtlich der Zahlung von Arbeitsentgelt bei verringerter Beschäftigungsmöglichkeit gilt in Dänemark eine Regelung, die in bestimmten Fällen dazu führt, daß der Arbeitnehmer für die Zeit der Minderarbeit eine Arbeitslosenunterstützung erhält; bei der Berechnung der unterstützungsfähigen Zeit kann jedoch eine zuvor geleistete Mehrarbeit abgezogen werden. Da der dänische Arbeitgeber je nach Sachlage von der Zahlung von Arbeitsentgelt freigestellt ist, dürfte in einem solchen Fall ein Lohnkostenvorteil zugunsten der dänischen Fischverarbeitungsbetriebe zu vermuten sein. Bei den unterschiedlichen Systemen der sozialen Sicherheit wird es immer Fälle geben, in denen das eine oder das andere Recht für einen bestimmten Personenkreis in einer bestimmten Situation günstiger ist.
39. Abgeordneter Dr. Rumpf (FDP)
Ist der Bundesregierung bekannt, wie groß die vom Tannen- bzw. Fichtensterben befallenen Waldflächen in den Bundesländern sind?
40. Abgeordneter Dr. Rumpf (FDP)
Ist der Bundesregierung bekannt, wie hoch der Anteil der befallenen Fläche an der jeweiligen Waldfläche ist?

Antwort des Bundesministers Ertl vom 26. Juni
Auf Grund von Anfragen bei den Ländern ergibt sich fur das Tannensterben folgendes Bild: Die Schäden treten entsprechend der Tannenverbreitung vorwiegend in Süddeutschland (Baden-Württemberg und Bayern) auf. Die reine (reduzierte) Schadensfläche beträgt derzeit rund 80000 Hektar für alle Besitzarten. Davon entfallen auf Baden-Württemberg 32000 Hektar stark geschädigte Bestände und 32000 Hektar geringer geschädigte Bestände. Bayern meldet Schäden auf 16 000 Hektar. Der Anteil der Schadensfläche an der gesamten Waldfläche beträgt damit in Baden-Württemberg 4,1 v. H. und in Bayern 0,7 v. H.
Über den flächenhaften Umfang des sogenannten Fichtensterbens konnten die Länder bisher keine genauen Angaben machen.
41. Abgeordneter Dr. Rumpf (FDP)
Welche Erkenntnisse über die Ursachen des Tannen- bzw. Fichtensterbens liegen der Bundesregierung vor?
Antwort des Bundesministers Ertl vom 26. Juni
Als mögliche Ursachen des Tannensterbens werden unter anderem genannt
—	Dürrejahre,
—	langfristige Klimaveränderungen,
—	tierische und pilzliche Schaderreger,
—	Rauchschäden,
—	Veränderungen der Bodenverhältnisse durch Versauerung,
—	Wassermangel durch Grundwasserabsenkung,
—	unzureichende waldbauliche Verfahren.
Die bisherigen Untersuchungsergebnisse lassen zwei Schlußfolgerungen zu
—	die Ursachen der Krankheit sind noch weitgehend ungeklärt,
—	das Tannensterben ist eine komplexe Krankheit, an deren Zustandekommen mehrere Faktoren beteiligt sind.
Während nach dem derzeitigen Kenntnisstand die Wirkungen der überhöhten SO2 -Konzentrationen der Luft auf die Tannennadeln kaum als primäre Krankheitsursache angesehen werden kann, gewinnt die Theorie der sauren Niederschläge immer mehr Unterstützung. Nach dieser Theorie sind die Krankheitserscheinungen eine Folge der zunehmenden Bodenversauerung durch sauren Regen (im wesentlichen verursacht durch SO2-Immissionen). Durch diese Bodenversauerung kommt es zu einer Anreicherung von Aluminium-Ionen, die schon in geringen Konzentrationen toxisch auf die Baumwurzeln wirken.
Neuerdings tritt ein Krankheitsbild bei der Fichte auf, das etwas voreilig als Fichtensterben bezeichnet wurde. Es zeigt sich im Dörrwerden der Kronen und führt häufig zum Absterben. Es handelt sich um Schäden, die nicht nur in den industrienahen Räumen mit den bisher bekannten direkten Immissionsschäden auftreten. Über die Ursachen besteht ebenfalls keine Klarheit. Als mögliche Ursachen werden in erster Linie Spätwirkungen des Trockenjahrs 1976 sowie standörtliche Besonderheiten vermutet. Auch hier wird zunehmend auf die Theorie der sauren Niederschläge verwiesen.
42. Abgeordneter Dr. Rumpf (FDP)
Sieht die Bundesregierung eine Möglichkeit ein weiteres Ausbreiten des Tannen- bzw. Fichtensterbens zu verhindern, und welche Maßnahmen sind bereits eingeleitet?

Antwort des Bundesministers Ertl vom 26. Juni
Die Bundesregierung sieht derzeit keine Möglichkeit, kurzfristig die weitere Ausbreitung des Tannen- bzw. Fichtensterbens zu verhindern, da die Ursachen dieser Krankheitserscheinungen noch nicht ausreichend geklärt sind. Die Bundesregierung hält es deshalb für erforderlich, daß diese Krankheitserscheinungen weiterhin auf breiter Ebene wissenschaftlich untersucht werden, wobei die Hauptlast bei den Ländern liegt.
Zur wissenschaftlichen Klärung der noch offenen Fragen sind von der Bundesregierung die folgenden Maßnahmen eingeleitet worden:
—	Zum Thema Tannen- bzw. Fichtensterben werden derzeit zwei Forschungsprojekte von der Bundesforschungsanstalt für Forst- und Holzwirtschaft und ein . weiteres Forschungsvorhaben im Auftrag des Bundesministeriums für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten von einem Hochschulinstitut durchgeführt.
—	Das Bundesministerium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten hat zum 7. Juli dieses Jahrs ein Expertenteam einberufen, das sich mit der Emissionsbelastung der Wälder, den hieraus folgenden Schäden und gegebenenfalls mit den notwendigen Maßnahmen befassen soll.
43. Abgeordneter Stutzer (CDU/CSU)
Wie viele Bundesbeamte prüfen an den Grenzstationen und Flughäfen, ob bei Importen ein Verstoß gegen das Artenschutzgesetz vorliegt, und wie hoch ist der Anteil der Bundesbeamten, die hierfür keine Spezialausbildung erhalten haben, so daß sie bei ihrer Kontrolltätigkeit von Fall zu Fall überfordert sein könnten?
44. Abgeordneter Stutzer (CDU/CSU)
Wäre es nicht zweckmäßig, wenn diese Bundesbeamten in der vom Deutschen Tierschutzbund eingerichteten Akademie für Tierschutz in Beyharting geschult würden, und wenn nein, warum hält der Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten eine solche Schulung nicht für erforderlich?
Antwort des Staatssekretärs Rohr vom 2. Juli
Gemäß Artikel 5 des Gesetzes zu dem Übereinkommen vom 3. März 1973 über den internationalen Handel mit gefährdeten Arten freilebender Tiere und Pflanzen (Gesetz zum Washingtoner Artenschutzübereinkommen) vom 25. Mai 1975 (BGBl. II S. 773) wirkt der Bundesfinanzminister und die von ihm bestimmten Zolldienststellen bei der Durchführung des Washingtoner Artenschutzübereinkommens mit. Auf der Grundlage dieser Regelung hat der Bundesfinanzminister im Einvernehmen mit dem Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten in der gesamten Bundesrepublik Deutschland 50 Zolldienststellen bestimmt, die befugt sind, Exemplare von unter das Washingtoner Artenschutzübereinkommen fallenden Tieren und Pflanzen zur Einfuhr, Durchfuhr und Ausfuhr abzufertigen (Artikel 5 Abs. 3). Die Arbeitsaufteilung an diesen Zollstellen ist eine Frage des Dienstbetriebs des Zolls, so daß ich keine genauen Zahlen angeben kann. Praktisch wird von jedem deutschen Zollbeamten erwartet, daß er Kenntnisse über den bedeutsamen Bereich des Artenschutzes hat.
Diese Kenntnisse zu verbessern, ist ein besonderes Anliegen meines Hauses und des Bundesfinanzministers. Zu diesem Zweck habe ich ein großformatiges Erkennungshandbuch im Loseblattsystem herausgegeben und dem Bundesfinanzminister für alle Zolldienststellen zur Verfügung gestellt. Es enthält alle erforderlichen Durchführungsvorschriften und unfangreiches Material mit Abbildungen, Karten usw. zur Identifizierung der geschützten Tiere und Pflanzen sowie der Erzeugnisse daraus. Eine Ergänzungslieferung ist in Vorbereitung.

Die Zollverwaltung hält von Zeit zur Zeit spezielle Fortbildungskurse über das Washingtoner Artenschutzabkommen für Zollbeamte in Nürnberg ab. Im Rahmen der beschränkten Haushalts- und Personallage ist beabsichtigt, diese speziellen Schulungskurse über Artenschutz fortzusetzen. Zur Zeit sind jedoch leider keine Mittel verfügbar, diese Kurse auf Tierschutz auszudehnen.
Im übrigen weise ich darauf hin, daß für Spezialfragen gegenwärtig 51 Sachverständige anerkannt und verfügbar sind. Die Zusammenarbeit mit diesen allen und mit dem Artenschutz befaßten Stellen und Beamten spielt sich immer mehr ein und hat sich in der Praxis bereits bewährt.
45. Abgeordneter
Conradi
(SPD)
Wann wird die Bundesregierung die Ergebnisse des Forschungsprojekts des Bundesministeriums für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten bei der Bundesforschungsanstalt (FAL) Celle über die tierschutzgerechte Legehennenhaltung und die Schlußfolgerungen von Professor Tschanz der Öffentlichkeit vorlegen?
Antwort des Staatssekretärs Rohr vom 1. Juli
Die Arbeitsgruppe „Tierschutzgerechte Haltung von Nutztieren" des Senats der Bundesforschungsanstalten des Bundesministeriums für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten hat den Abschlußbericht zum Forschungsvorhaben „Qualitative und quantitative Untersuchungen zum Verhalten, zur Leistung und zum physiologisch-anatomischen Status von Legehennen in unterschiedlichen Haltungssystemen (Auslauf-, Boden- und Käfighaltung)" vorgelegt. Die Ergebnisse des Vorhabens wurden interessierten Kreisen, auch der Presse, zugänglich gemacht. Im Rahmen des von der Bundesforschungsanstalt für Landwirtschaft Braunschweig-Völkenrode am 26. und 27. Mai 1981 in Celle durchgeführten Kolloquiums hat der Schweizer Verhaltensforscher Professor Dr. Tschanz als „Zusammenfassende Betrachtung der im Kolloquium dargestellten Ergebnisse aus tierschutzrelevanter und ethologischer Sicht" eine Stellungnahme abgegeben. Diese Stellungnahme, die eine persönliche Meinung wiedergibt, wird zusammen mit den Ergebnissen des Kolloquiums veröffentlicht werden.
46. Abgeordneter Conradi (SPD)
Welche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus den Ergebnissen des Forschungsprojekts zur tierschutzgerechten Legehennenhaltung, insbesondere aus der Zusammenfassung dieser Ergebnisse durch den Berner Ethologen Professor Tschanz?
Antwort des Staatssekretärs Rohr vom 1. Juli
Die Resultate des Forschungsvorhabens lassen den Schluß zu, daß weder die Käfighaltung noch die Bodenhaltung den Hennen so viele Vorteile bieten, daß einer dieser Haltungsformen aus der Sicht des Tierschutzes uneingeschränkt der Vorzug gegeben werden könnte. Schon deshalb kann ein Verbot der Käfighaltung nicht in Erwägung gezogen werden. Im übrigen ist ein solches Verbot, das Professor Dr. Tschanz in seinen mündlichen Ausführungen angesprochen hat, nur vor dem Hintergrund des Schweizerischen Tierschutzgesetzes zu verstehen, das Verbote von Haltungsarten ausdrücklich vorsieht. Unser Tierschutzgesetz ermächtigt hierzu nicht.
47. Abgeordneter Conradi (SPD)
Ist die Bundesregierung bereit, den Verordnungsentwurf zum Schutz von Legehennen bei Käfighaltung auf Grund der Ergebnisse des Forschungsprojekts zurückzuziehen und zu revidieren?

Antwort des Staatssekretärs Rohr vom 1. Juli
Der Entwurf einer Verordnung zum Schutz von Legehennen bei Käfighaltung enthält Regelungen, durch die den Tieren die Ausübung der wesentlichen Körperbewegungen gewährleistet wird. Durch ein Zurückziehen und Revidieren des Verordnungsentwurfs würde die Möglichkeit entfallen, die Haltungsbedingungen für die Hennen kurzfristig zu verbessern.
In diesem Zusammenhang muß auch berücksichtigt werden, daß durch die vorgesehenen Vorschriften nicht die von der Bundesregierung gewünschten EG-einheitlichen Maßnahmen erschwert oder blockiert werden.
48. Abgeordneter Conradi (SPD)
Wird die Bundesregierung die Erkenntnisse des Forschungsprojekts auch in die Diskussion über die europäischen Richtlinien für die tierschutzgerechte Legehennenhaltung einbringen?
Antwort des Staatssekretärs Rohr vom 1. Juli
Der Abschlußbericht über das Forschungsprojekt ist der Kommission der Europäischen Gemeinschaften zugeleitet worden. Die Bundesregierung wird die Erkenntnisse dieses Forschungsprojekts in den Verhandlungen auf EWG-Ebene über die tierschutzgerechte Legehennenhaltung berücksichtigen.
49. Abgeordneter Baack
(SPD)
Wie sieht die EG-einheitliche Regelung für die Haltung von Legehennen aus, die eine EG-Kommission bis zum Juli 1981 vorlegen sollte, und schränkt diese Regelung unser nationales Recht ein oder verbessert sie es, oder beinhaltet diese Regelung eine Gleichstellung mit unserem Tierschutzgesetz?
Antwort des Staatssekretärs Rohr vom 30. Juni
Der bis zum 1. Juli 1981 dem Rat zuzuleitende Richtlinienentwurf über eine EG-einheitliche Regelung der Haltung von Legehennen in Käfigen konnte von der Kommission nicht rechtzeitig vorgelegt werden. Die Übersendung ist jedoch noch vor dem 15. Juli 1981 vorgesehen. Aus diesem Richtlinienvorschlag muß im Rahmen der Beratungen in der zuständigen Ratsarbeitsgruppe eine für alle Mitgliedstaaten tragbare Lösung erarbeitet werden. Derzeit bestehen zwischen den Mitgliedstaaten noch unterschiedliche Auffassungen, vor allem hinsichtlich der Käfiggröße und der Bedürfnisse der Legehennen. Wie die Regelung nach Verabschiedung durch den Rat aussehen wird, kann derzeit im einzelnen noch nicht abgesehen werden. Sicher ist, daß Mindestanforderungen an die Käfige für die Haltung von Legehennen aufgestellt werden. Die Bundesregierung wird derartigen Regelungen nur zustimmen, wenn sie mit den Grundsätzen des Tierschutzgesetzes vereinbar sind.
50. Abgeordneter Baack
(SPD)
Wenn die §§ 1 und 2 des Tierschutzgesetzes nach Aussage des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten nicht ein Verbot der Legehennenkäfighaltung beinhaltet, von welchen Paragraphen des Tierschutzgesetzes ist das Gebot der Legehennenkäfighaltung dann ausgesprochen?

Antwort des Staatssekretärs Rohr vom 30. Juni
Ebensowenig, wie das Tierschutzgesetz ein Verbot (der Käfighaltung) enthält, enthält es ein Gebot der Käfighaltung.
51. Abgeordneter Baack
(SPD)
Denkt die Bundesregierung angesichts einschlägiger Stellungnahmen namhafter europäischer Tierforscher über die nicht zu verantwortenden Folgen der Batteriehaltung von Legehennen sowie angesichts der in vielen Batterien zu beobachtenden Folgen selbst an ein generelles Verbot der Batteriehaltung, bzw. wirkt sie im europäischen Rahmen darauf hin?
Antwort des Staatssekretärs Rohr vom 30. Juni
Der Bundesregierung sind die unterschiedlichen Auffassungen und Bewertungen der derzeitigen Käfighaltung, die in der Wissenschaft vertreten werden, bekannt. Von der Mehrheit der Wissenschaftler wird die Haltung von Legehennen in Käfigen jedoch nicht grundsätzlich abgelehnt. Auch der von der Bundesregierung geförderte und unter Beteiligung des Senats der Bundesforschungsanstalten des Bundesministeriums für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten durchgeführte Großversuch, bei dem verschiedene Haltungssysteme vergleichend untersucht wurden, hat gezeigt, daß eine generelle Ablehnung von Käfighaltung nicht zu rechtfertigen ist und noch kein anderes Haltungssystem den Legehennen so viele Vorteile bietet, daß es als System der Wahl gelten oder gar vorgeschrieben werden könnte. Die Bundesregierung wirkt zur Zeit weder national noch international (siehe Antwort zu Frage 49) auf ein generelles Verbot der Käfighaltung von Legehennen hin. Sie bemüht sich vielmehr, durch Mindestanforderungen für die Tiere unzumutbare Haltungsbedingungen auszuschließen.
52. Abgeordneter Baack
(SPD)
Ist der Entwurf der Rechtsverordnung vom 19. September 1980, der in seinen Einzelbestimmungen der Käfighaltung von Legehennen noch mehr tierquälerische Akzente setzte und die Käfighaltung legalisieren sollte, weiter im Gespräch, und wann soll die Rechtsverordnung erlassen werden?
Antwort des Staatssekretärs Rohr vom 30. Juni
Der Entwurf einer Rechtsverordnung zum Schutz von Legehennen in Käfighaltungen wird derzeit rechtsförmlich geprüft. Es ist damit zu rechnen, daß der Entwurf bis zum Herbst dieses Jahrs dem Bundesrat zur Zustimmung zugeleitet wird. Die Bundesregierung sieht in dem Entwurf keine „tierquälerischen Akzente", sondern vertritt die Auffassung, daß durch die Festlegung von Mindestanforderungen, die dem Schutz der Tiere dienen, eine deutliche Verbesserung der Legehennenhaltung erreicht wird.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung
53. Abgeordneter Müller (Wesseling) (CDU/CSU)
Wird die Bundesregierung einen Vorschlag des nordrhein-westfälischen Arbeits- und Sozialministers - Farthmann aufgreifen, zukünftig das „Verursacherprinzip" in der Sozialpolitik einzuführen und z. B. eine „Arbeitgeberabgabe für Schichtarbeit" vorzuschreiben?

Antwort der Parlamentarischen Staatssekretärin Frau Fuchs vom 29. Juni
Es handelt sich hierbei um einen bedenkenswerten Vorschlag, der grundsätzlich geprüft und in die Erörterungen einbezogen werden sollte. Dabei geht es vor allem um die Frage, ob und inwieweit das bisher vor allem in der Umweltschutzpolitik geläufige „Verursacherprinzip" auf die Finanzierung von Sozialleistungen übertragbar ist. Zur Zeit bestehen allerdings keine konkreten Pläne, etwa einen Arbeitgeberbeitrag für Schichtarbeit einzuführen.
54. Abgeordneter Keller (CDU/CSU)
Trifft es zu, daß der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung dem Bundeskanzler die Erhöhung der Beiträge zur Arbeitslosenversicherung vorgeschlagen hat, und kann die Bundesregierung versichern, daß die Sanierung des Bundeshaushalts wie des Haushalts der Bundesanstalt für Arbeit ohne Beitragserhöhung und/oder die Schaffung neuer Abgaben erfolgen wird?
Antwort der Parlamentarischen Staatssekretärin Frau Fuchs vom 1. Juli
Im Zusammenhang mit der Aufstellung des Bundeshaushalts für das Jahr 1982 wird die Bundesregierung Gesetzentwürfe und sonstige Maßnahmen beschließen, die zu einer Entlastung der Finanzlage des Bundes führen. Die Entlastung soll insbesondere durch Ausgabeminderungen erreicht werden, die sich aus einem Abbau von Mißbrauchsmöglichkeiten bei öffentlichen Transferleistungen und aus einer Anpassung von Gesetzen an die aktuellen sozial- und gesellschaftspolitischen Erfordernisse ergeben werden. Die Bundesregierung wird sich bei ihren Beschlüssen von dem Grundsatz leiten lassen, erforderlich werdende Belastungen in sozial ausgewogener Weise auf alle gesellschaftlichen Gruppen zu verteilen und die Belastungsfähigkeit einzelner Gruppen besonders zu beachten.
Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung
55. Abgeordneter Dr.-Ing. Kansy (CDU/CSU)
Welche Erkenntnisse brachte das Forschungsvorhaben „Lästigkeit von Schießlärm" bezüglich der Standortschießanlage in Resse (Landkreis Hannover), das nach Aussagen des Umweltbundesamts vom Institut für Lärmtechnik in Düsseldorf angefertigt wurde?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 30. Juni
Das Forschungsvorhaben „Lästigkeit von Schießlärm" ist noch nicht abgeschlossen. Der Abschluß wird im Frühjahr des nächsten Jahrs erwartet.
56. Abgeordneter Dr.-Ing. Kansy (CDU/CSU)
Sieht die Bundesregierung eine Möglichkeit, die Lärmbelästigung durch die Standortschieflanlage in Resse auf das unmittelbar danebenliegende Wohngebiet durch einfache Maßnahmen so einzugrenzen, daß die Einwohner, die in ihrer großen Mehrheit die Notwendigkeit des Übungsbetriebs akzeptieren, Bemühungen der Bundeswehr um ein gutnachbarschaftliches Verhältnis erkennen können?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 30. Juni
Die Bundeswehr hat an der Standortschießanlage in Resse durch Straffung des Schießbetriebs am Tage und weitgehende Eingrenzung des Nachtschießens den Übungsbetrieb auf das notwendige Maß eingeschränkt. Eine weitere Einschränkung des Schießbetriebs und dadurch eine Minderung des Schießlärms wird in absehbarer Zeit eintreten, wenn für die Angehörigen der Landespolizei, die ihre Schießübungen noch auf der Standortschießanlage in Resse durchführen, eine eigene Schießanlage fertiggestellt ist.
Über diese Maßnahmen hinaus kämen für eine weitere Herabsetzung des Schießlärms nur noch aufwendige bauliche Maßnahmen in Betracht.
Die Bundesregierung hat bisher zur Minderung des Lärms an Standortschießanlagen mit hohem Kostenaufwand zahlreiche technische Möglichkeiten untersucht und verschiedenartige bauliche Maßnahmen durchgeführt, ohne eine wahrnehmbare Lärmminderung zu erreichen. Die Bundesregierung sieht daher zur Zeit keine Möglichkeit, die Lärmbelästigung durch Standortschießanlagen durch weitere bauliche Maßnahmen einzugrenzen. Wenn neue Erkenntnisse erwarten lassen, daß bestimmte Maßnahmen eine Minderung des Schießlärms bewirken können, ohne den Übungsbetrieb der Truppe einschneidend zu stören, wird die Bundeswehr bemüht sein, diese Maßnahmen durchzuführen.
57. Abgeordneter Dr. Olderog (CDU/CSU)
Ist die Einsatzbereitschaft des zivilbesetzten Schiffs der Bundesmarine „Fehmarn" in Neustadt dadurch eingeschränkt, daß eine hohe Anzahl der Besatzungsmitglieder den Anforderungen, die sich durch die Schiffssicherung ergeben, aus gesundheitlichen Gründen — bedingt vor allem durch das hohe Durchschnittsalter — nicht entsprechen kann?
58. Abgeordneter Dr. Olderog (CDU/CSU)
Ist bei Mob-Übungen die Einsatzbereitschaft des Schiffs eingeschränkt, weil durch das relativ hohe Durchschnittsalter bei entsprechenden Übungen ein hoher Teil der Besatzungsangehörigen aus gesundheitlichen Gründen nicht mob-verwendungsfähig ist, und weil die mob-beorderten Soldaten nicht über die Kenntnisse verfügen, die erforderlich sind, um den Mob-Auftrag des Schiffs erfüllen zu können?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 30. Juni
Mit Schreiben vom 21. Mai 1981 hatte ich Ihnen mitgeteilt, daß die Einsatzfähigkeit der mit Zivilbediensteten besetzten Schiffe nicht eingeschränkt ist und daß auch in Übungen alle Schiffe ihren Unterstützungsauftrag für die Flotte uneingeschränkt erfüllt haben.
Der Bergungsschlepper „Fehmarn" gehört zur Versorgungsflottille.
Das Durchschnittsalter der Zivilbediensteten dieses Schiffs beträgt 45,4 Jahre.
Die Einsatzfähigkeit des Schleppers ist nicht eingeschränkt. Im Jahre 1980 wurde das Schiff einer Schiffssicherungsüberprüfung unterzogen; diese wurde für das Personal mit der Bewertung ausreichend abgeschlossen.
Eine in der Zeit vom 20. Oktober bis 31. Oktober 1980 durchgeführte Mob-Übung hat bestätigt, daß die Besatzung der „Fehmarn" die ihr gestellten Aufgaben erfolgreich erfüllen kann.

Geschäftsbereich des Bundesministers für Jugend, Familie und Gesundheit
59. Abgeordneter Schröder (Wilhelminenhof) (CDU/CSU)
Welche Tatsachen haben den Parlamentarischen Staatssekretär beim Bundesminister für Jugend, Familie und Gesundheit in der Fragestunde am 16. Juni 1981 veranlaßt zu behaupten, durch die EG Richtlinie Nr. 76/895 sei die Gleichbehandlung der Erzeuger in der Europäischen Gemeinschaft gewährleistet, wo doch bekannt ist, daß z. B. in den Niederlanden, Frankreich und Belgien Pflanzenbehandlungsmittel (Benomyl, Quintozen, Carbaryl und anderes) verwendet werden dürfen, deren Zulassung in der Bundesrepublik Deutschland wegen zu hoher Kosten des Zulassungsverfahrens oder aus anderen Gründen nicht gegeben ist und die somit den heimischen Gemüseproduzenten nicht zur Verfügung stehen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Zander vom 25. Juni
In meiner Antwort in der Fragestunde am 16. Juni 1981 habe ich deutlich gemacht, daß andere klimatische Bedingungen oder das Vorkommen anderer Arten von Schadorganismen in anderen Ländern andere Pflanzenschutzmaßnahmen und damit gegebenenfalls auch die Anwendung anderer Pflanzenschutzmittel als in der Bundesrepublik Deutschland erforderlich machen können.
Wenn gegen bestimmte Pflanzenbehandlungsmittel hinsichtlich ihrer Wirksamkeit (gegen Schadorganismen) oder ihrer Auswirkungen auf die Gesundheit von Mensch und Tier oder auf die Umwelt Vorbehalte bestehen, werden sie nicht oder nur unter bestimmten Auflagen zugelassen bzw. Anwendungsverboten oder -beschränkungen unterworfen (vgl. hierzu auch die Verordnung über Anwendungsverbote und -beschränkungen für Pflanzenbehandlungsmittel vom 19. Dezember 1980, BGBl. I S. 2335).
Der deutschen Landwirtschaft, auch den von Ihnen besonders erwähnten Gemüseproduzenten, steht jedoch eine hinreichende Anzahl von Pflanzenbehandlungsmitteln zur Verfügung, die von der Biologischen Bundesanstalt für Land- und Forstwirtschaft in Braunschweig – die für die Zulassung von Pflanzenbehandlungsmitteln zuständig ist – zugelassen sind.
60. Abgeordneter Dr. Kübler (SPD)
Sieht die Bundesregierung im Rahmen ihres Verantwortungsbereichs politische oder rechtliche Möglichkeiten, darauf hinzuwirken, daß die Konsumgüterindustrie; die gezielt in der Fernsehwerbung gerade Schulkinder dazu benutzt, um ihren Absatz zu steigern, ihre Werbefernsehsendungen und ihre TV-Werbespots für Schulkinder einschränkt, um nicht schon im Kindesalter reines Konsumverhalten anzuerziehen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Zander vom 1. Juli
Werbung, also auch Fernsehwerbung, die sich an Kinder richtet, muß die durch die Rechtsordnung allgemein gesetzten Grenzen beachten. Etwaige gezielte gesetzbrecherische Maßnahmen zur Einschränkung dieser Art von Werbung müßten die verfassungsrechtliche Ausgangslage, also insbesondere die Grundrechte auf Freiheit der Berufsausübung und der Meinungsäußerung berücksichtigen. Eine Einschränkung

könnte daher nur zur Vermeidung von Schädigungen oder Gefährdungen von Kindern in Betracht kommen. Die Bundesregierung hat mit Rücksicht darauf, daß wissenschaftliche Erkenntnisse, die ein Tätigwerden des Gesetzgebers nahelegen, bisher nicht vorliegen, bereits in ihrer Antwort auf eine Kleine Anfrage der Fraktionen der SPD und FDP vom Februar 1979 zum Schutz der Kinder im Konsum- und Freizeitbereich erklärt, daß sie zunächst freiwilligen Selbstbeschränkungen der Werbewirtschaft den Vorrang einräumen möchte.
Die „Verhaltensregeln des Deutschen Werberats für die Werbung mit und vor Kindern in Werbefunk und Werbefernsehen" waren in der Folge Gegenstand von Gesprächen zwischen dem Bundesminister für Jugend, Familie und Gesundheit und dem Deutschen Werberat. Der Deutsche Werberat hat daraufhin die Verhaltensregeln mit der Veröffentlichung von besonderen Hinweisen und einer Entscheidungssammlung weiter konkretisiert. Auch die Fernsehanstalten haben damit ihrerseits ein besseres Kriterium . für die Überprüfung der Werbeeinblendungen an der Hand.
Der Bundesminister für Jugend, Familie und Gesundheit hat die obige Anfrage auch zum Anlaß genommen, in diesem Bereich einen weiteren Forschungsauftrag zu erteilen, der Ende 1981 abgeschlossen sein soll. Es wird abzuwarten sein, ob diese Arbeit — gegebenenfalls nach Erteilung gezielter Zusatzaufträge — Anlaß für ein Tätigwerden des Gesetzgebers oder andere politische Initiativen geben kann.
61. Abgeordneter
Heyenn
(SPD)
Welche Möglichkeiten sieht die Bundesregierung, die Arbeiten des Deutschen Vereins für öffentliche und private Fürsorge zur Überprüfung des Warenkorbs zu beschleunigen oder zumindest zu gewährleisten, daß diese Arbeiten bis Ende 1981 abgeschlossen sind?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Zander
vom 29. Juni

Ziel der Überprüfung des Warenkorbs in der Sozialhilfe ist die Anpassung der Regelsätze an veränderte Verhältnisse unter Einbeziehung geänderter Verbrauchergewohnheiten. Für die Festsetzung der Regelsätze sind nach § 22 Abs. 3 des Bundessozialhilfegesetzes die Bundesländer zuständig. Der Deutsche Verein für öffentliche und private Fürsorge in Frankfurt/Main wird hier für die Bundesländer gutachtlich tätig.
Die Bundesregierung ist zwar in den zuständigen Fachgremien des Deutschen Vereins beratend vertreten. Sie hat aber keine Möglichkeit, einen bestimmenden Einfluß auf das Verfahren zu nehmen.
62. Abgeordneter
Heyenn
(SPD)
Innerhalb welchen Zeitraums kann die Bundesregierung nach Abschluß der Arbeiten des Deutschen Vereins rechtliche Konsequenzen ziehen und somit die dringend erforderliche Anhebung der BSHG-Leistungen ermöglichen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Zander vom 29. Juni
Wie in der Antwort zu Frage 61 ausgeführt, werden die Regelsätze nicht von der Bundesregierung, sondern von den Bundesländern festgesetzt.
Es kann zur Zeit noch nicht abschließend beurteilt werden, ob die Überprüfung des Warenkorbs auch Anlaß für Änderungen der Regelsatzverordnung geben wird.

63. Abgeordneter Milz
(CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit, auf Grund der bekanntgewordenen gefährlichen Nebenwirkungen des Präparats Novalgin das Bundesgesundheitsamt anzuweisen, sofort dieses Medikament zu verbieten, oder hält es die Bundesregierung andernfalls für notwendig, wenigstens die Rezeptpflicht für Novalgin anzuordnen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Zander vom 1. Juli
Das Bundesgesundheitsamt hat am 11. Juni 1981 im Rahmen des Stufenplanes nach § 63 des Arzneimittelgesetzes eine Sondersitzung zur Risiko/Nutzen-Abwägung bei der Anwendung von Arzneimitteln beim Menschen, die unter anderem Metamizol (z. B. im Präparat Novalgin) enthalten, durchgeführt. Wie im Stufenplan vorgesehen, wurden Sachverständige der betroffenen pharmazeutischen Unternehmer, vom Bundesgesundheitsamt geladene Sachverständige sowie Vertreter der Arzneimittelkommissionen der Heilberufe und der obersten Landesgesundheitsbehörden gehört. Das Bundesgesundheitsamt wertet zur Zeit die Ergebnisse der Anhörung mit dem Ziel einer detaillierten Risiko/Nutzen-Abschätzung in bezug auf die Indikation aus.
Da die Breite der beanspruchten Anwendungsgebiete von banalen Schmerzzuständen (Kopfschmerzen, Beschwerden bei Erkältungskrankheiten) bis zu schweren Schmerzzuständen (Gallensteinkolik, Nierensteinkolik) reicht und die unterschiedlichen Anwendungsformen (enteral, parenteral) unterschiedliche Risiken beinhalten, muß die Risiko/Nutzen-Abschätzung differenziert durchgeführt werden. Deshalb wurde zum Abschluß der Anhörung betont, daß die Entscheidungen des Bundesgesundheitsamtes nicht vor einem Zeitraum von drei Monaten zu erwarten sind. Diese können entsprechend der unterschiedlichen Anwendungsgebiete und Risiken differenziert ausfallen. Sie haben in jedem Fall eine Risikominderung für den Patienten zum Ziel. Die zur Zeit laufenden Prüfungen schließen selbstverständlich sowohl die Frage einer Unterstellung unter die Rezeptpflicht als auch weitergehende Maßnahmen ein.
Die detaillierte Risiko/Nutzen-Abschätzung muß daher erst abgewartet werden.
64. Abgeordneter Dr. Rose (CDU/CSU)
Stimmen Meldungen, daß im Bundesministerium für Jugend, Familie und Gesundheit die Überlegungen des Arbeitsstabs Frauenpolitik, „auf eheähnliche Lebensgemeinschaften gewisse familienrechtliche Vorschriften entsprechend anzuwenden", die Billigung der politischen Führung finden?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Zander vom 30. Juni
Es ist Aufgabe des Arbeitsstabs Frauenpolitik im Bundesministerium für Jugend, Familie und Gesundheit, die Situation der Frauen zu beobachten und so herauszufinden, wo Frauen des Schutzes bedürfen, und von sich aus Vorstellungen zu entwickeln, wie den Belangen von Frauen wirkungsvoll Rechnung getragen werden kann.
In diesem Sinne beobachtet der Arbeitsstab Frauenpolitik auch die Situation von Frauen in eheähnlichen Lebensgemeinschaften. In Nummer 15 seiner an Frauen gerichteten Informationsschrift „Treffpunkt" hat der Arbeitsstab Frauenpolitik über die Risiken aufgeklärt, die sich insbesondere für Frauen im Verlauf einer eheähnlichen Lebensgemeinschaft auftun können und darauf hingewiesen, wie sie vermindert werden können.
Im übrigen hat die Bundesregierung nicht die Absicht, auf eine Regelung hinzuwirken, durch die „auf eheähnliche Lebensgemeinschaften

gewisse familienrechtliche Vorschriften entsprechend anzuwenden" wären. Ich darf hierzu auch auf die Ausführungen des Bundesjustizministers am 11. Februar 1981 vor dem Rechtsausschuß des Deutschen Bundestags verweisen.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr
65. Abgeordneter Kolbow (SPD)
Wie beurteilt die Bundesregierung die Berücksichtigung von Belangen behinderter Mitbürger, Rollstuhlfahrer und Eltern mit Kinderwagen durch die Deutsche Bundesbahn (DB), wenn beim Bahnhof in Ochsenfurt (Landkreis Würzburg) beim Bau einer neuen Fußgängerunterführung zu den Gleisanlagen Roll- bzw. Fahrspuren trotz besonders steiler Treppenführung nicht eingerichtet worden sind?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 25. Juni
Durch die im Jahr 1980 erstellte Bahnsteigunterführung in Ochsenfurt (Strecke: Würzburg — Ansbach) wird der schienenfreie Zugang vom Bahnsteig am Empfangsgebäude zum Mittelbahnsteig jeweils über eine Treppenanlage ermöglicht.
Nach Mitteilung der Deutschen Bundesbahn (DB) kam im Hinblick auf die wenigen Rollstuhlbenutzer (geschätzt werden jährlich zwei bis drei abfahrende bzw. ankommende Reisende) die Anlage von behindertengerechten Rampen wegen des unverhältnismäßig hohen Aufwands aus wirtschaftlichen Gründen nicht in Betracht.
Die Anlage von Kinderwagenspuren bei den Bahnsteigaufgängen war wegen der engen Breitenverhältnisse ohne größere Umgestaltung der Gleisanlagen ebenfalls nicht realisierbar (eine Kinderwagenspur erfordert die Vergrößerung der lichten Treppenbreite und damit auch der Bahnsteigbreite um ca. 1,25 m). Die DB weist jedoch in ihrer Stellungnahme darauf hin, daß für den angesprochenen Kundenkreis (Rollstuhlbenutzer und Eltern mit Kinderwagen) die Möglichkeit besteht, die vorhandene Karrenüberfahrt in Begleitung von Bahnhofsbediensteten zu benutzen.
66. Abgeordneter Kolbow (SPD)
Ist die nachträgliche Umgestaltung dieser Unterführung noch so möglich, daß eine Benutzung für Rollstuhl und Kinderwagen im Interesse der Bürger, die am dringendsten auf bequem zugängliche Verkehrsmittel angewiesen sind, gewährleistet wird?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 25. Juni
Aus den dargelegten Gründen kann auch die nachträgliche Umgestaltung der Zu- und Abgänge nicht in Betracht kommen.
67. Abgeordneter Dr. Jenninger (CDU/CSU)
Welches sind die Gründe für den kurzfristigen Stopp des geplanten Neubaus für den Bahnhof der Stadt Crailsheim durch die Hauptverwaltung der Deutschen Bundesbahn (DB)?
Antwort des Bundesministers Dr. Hauff vom 25. Juni
Die Wirtschaftlichkeit des geplanten Umbaus der Gleis-, Bahnsteig- und Signalanlagen sowie des Neubaus eines Empfangsgebäudes in
Crailsheim wird derzeit noch geprüft. Dabei wird auch untersucht,

welche dieser Maßnahmen im zeitlichen und finanziellen Zusammenhang mit der Elektrifizierung der Strecke Goldshöfe —Crailsheim — Ansbach durchzuführen sind.
68. Abgeordneter Dr. Jenninger (CDU/CSU)
Kann die Bundesregierung mitteilen, wann nun mit dem Neubau zu rechnen ist?
Antwort des Bundesministers Dr. Hauff vom 25. Juni
Ober den Baubeginn dieser Maßnahmen kann erst nach Auswertung der Wirtschaftlichkeitsuntersuchung und nach Maßgabe der verfügbaren Wirtschaftsmittel der Deutschen Bundesbahn entschieden werden.
69. Abgeordneter Dr. Jentsch (Wiesbaden) (CDU/CSU)
Welche Maßnahmen wird die Bundesregierung einleiten, um den Einbau einer signalabhängigen Sicherung am schienengleichen Straßenübergang (Posten 52) der Strecke Wiesbaden —Koblenz im Stadtteil Wiesbaden-Biebrich zu ermöglichen, und wann ist mit der Verwirklichung dieses Projekts zu rechnen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 26. Juni
Nach dem Bericht der Deutschen Bundesbahn (DB) ist vorgesehen, die Sicherheit an dem mit nahbedienten Schranken ausgerüsteten Bahnübergang Posten 52 in Wiesbaden-Biebrich (DB-Strecke: Wiesbaden —Niederlahnstein) durch den Einbau der Signalabhängigkeit
einschließlich Lichtzeichenanlage zu verbessern. Es war erforderlich, diese Maßnahme mit der geplanten Erneuerung der Signalanlagen
in Wiesbaden Hbf (voraussichtlicher Baubeginn 1984) abzustimmen.
Im Hinblick auf die zunehmende verkehrliche Belastung des Bahnübergangs soll nunmehr die Bahnübergangsmaßnahme auf der Grundlage der für die Gesamtmaßnahme getroffenen Festlegungen vorrangig realisiert werden. Der Baubeginn ist in der zweiten Hälfte des Jahrs 1982 vorgesehen unter der Voraussetzung, daß die notwendigen planungsrechtlichen Verfahren (Planfeststellung, Abschluß einer Kreuzungsvereinbarung) rechtzeitig abgeschlossen werden.
70. Abgeordneter Reschke (SPD)
Welche Priorität sieht die Bundesregierung bei der derzeitigen Entwicklung dés Flugverkehrs im Flughafenausbau bei den nationalen Flughäfen mit internationaler Bedeutung (Hamburg — Düsseldorf —Köln/Bonn —Frankfurt —München)?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 26. Juni
Für die Bundesregierung hat der Ausbau des Flughafens Frankfurt wegen seiner Bedeutung für die gesamte Bundesrepublik Deutschland Vorrang. Ober den Flughafen Frankfurt werden allein rund 80 v. H. des interkontinentalen Luftverkehrs der Bundesrepublik Deutschland abgewickelt.
Der Flughafen München-Riem muß aus den Gründen der Sicherheit und des Umweltschutzes durch den Neubau des Flughafens München II ersetzt werden. Der Ausbauumfang soll auf das absolut Notwendige beschränkt werden.
Der Neubau des Flughafens Kaltenkirchen ist aus luftverkehrlichen Gründen nicht vordringlich; die Kapazität des Flughafens HamburgFuhlsbüttel reicht bis über das Jahr 2000 hinaus aus.

Auf dem Flughafen Düsseldorf, an dem der Bund nicht beteiligt ist, soll nach den Vorstellungen des Landes Nordrhein-Westfalen die vorhandene Start- und Landebahn aus betrieblichen Gründen durch den Neubau einer Parallelbahn ergänzt werden.
Ein Ausbau des Flughafens Köln-Bonn ist nicht vorgesehen.
71. Abgeordneter Reschke (SPD)
Welche Ziele verfolgt die Bundesregierung in diesem Zusammenhang bei den beiden nordrhein-westfälischen Flughäfen Köln/Bonn und Düsseldorf bezogen auf gleichmäßige Auslastung, zukünftigen Ausbau einschließlich bessere ÖPNV-Erschließung und Betriebsgesellschaftsform?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 26. Juni
Die Bundesregierung verfolgt in Übereinstimmung mit dem Land Nordrhein-Westfalen hinsichtlich der beiden Fughäfen Düsseldorf und Köln-Bonn das verkehrspolitische Ziel, durch eine möglichst enge Zusammenarbeit eine gleichmäßigere Ausnutzung der vorhandenen Kapazitäten zu erreichen. Über die notwendigen Voraussetzungen — unter anderem bessere Anbindung des Flughafens Köln-Bonn an den öffentlichen Personennahverkehr, Organisation und Organisationsform der Zusammenarbeit — finden gegenwärtig Gespräche zwischen den beteiligten Stellen des Bundes, des Landes und der Flughäfen statt.
72. Abgeordneter Dr. Kübler (SPD)
Liegen der Bundesregierung zuverlässige Informationen vor, daß die Autoaufkleber Aktion „Ein Herz für Kinder" dazu beigetragen hat, die Zahl und Schwere der Straßenverkehrsunfälle, an denen Kinder als Opfer betroffen sind, zu verringern, und ist im Verantwortungsbereich der Bundesregierung beabsichtigt, eine wissenschaftliche Auswertung dieser Aktion vorzunehmen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 30. Juni
Der Bundesregierung liegen hierüber keine zuverlässigen Informationen
VOL
Der Rückgang der Kinderunfälle im Straßenverkehr 1980 gegenüber 1979 um 2,8 v. H. (bei Getöteten um 3,6 v. H. und bei Schwer- und Leichtverletzten um 5 v. H. bzw. 1,7 v. H.) ist auf eine Vielzahl von Maßnahmen und Umständen zurückzuführen.
Daran hat die Aktion „Ein Herz für Kinder" einen nicht zu unterschätzenden Anteil, vor allem deshalb, weil sie dazu beigetragen hat, die Einstellung der Kraftfahrer zu Kindern im Straßenverkehr positiv zu beeinflussen.
Die Bundesregierung hat die Aktion nicht mit einer Wirksamkeitsuntersuchung begleitet; eine wissenschaftliche Auswertung kann deshalb auch nicht erfolgen.
73. Abgeordnete Frau Krone-Appuhn (CDU/CSU)
Wer trägt die Verantwortung dafür, daß sowjetischen Hubschraubern, die auf dem Pariser AeroSalon ausgestellt und vorgeführt werden sollten, während ihres Überflugs über die Bundesrepublik Deutschland eine Flugroute genehmigt wurde, die Fliegerhorste der Bundeswehr berührte?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne
vom 30. Juni	•
Die Piloten der beiden zivilen sowjetischen Hubschrauber haben ihren Flugweg so gewählt, daß er den vorgeschriebenen Luftstraßen entsprach. Die von den Hubschraubern benutzten, allen Luftfahrzeugen zugänglichen Luftstraßen Prag —Frankfurt (Main) —Paris führen — wegen der Enge unseres Luftraums unausweichlich — in einer gewissen Mindesthöhe über militärisch genutzte Flugplätze. Die Piloten haben jedoch nicht die über einem Fliegerhorst der Bundeswehr festgelegte Flughöhe von 3800 Fuß über NN eingehalten bzw. die Kontrollzone des Fliegerhorstes nicht umflogen. Der Verstoß der Piloten gegen die Vorschriften hat die Bundesregierung veranlaßt, die zur Sicherung
vorhandenen Vorkehrungen zu verstärken. Sie hat Verbesserungen
bereits beim Rückflug der beiden Luftfahrzeuge von der Luftfahrtschau in Paris angewandt. Im übrigen wird geprüft, ob wegen des Verstoßes Schritte gegen Aeroflot zu unternehmen sind.
74. Abgeordneter Cronenberg (FDP)
Hält die Bundesregierung den obligatorischen Einbau von Blinklichtanlagen in Handbetriebs-Selbstfahrerrollstühle wegen der damit verbundenen größeren Verkehrssicherheit der Rollstuhlbenutzer für sinnvoll?
75. Abgeordneter Cronenberg (FDP)
Sieht die Bundesregierung eine Möglichkeit, den nachträglichen Einbau von Blinklichtanlagen in Handbetriebs-Selbstfahrerrollstühle zu bezuschussen, bzw. wäre der Einbau solcher Blinklichtanlagen nach bundesrechtlichen Regelungen von anderen Kostenträgern zu übernehmen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 30. Juni
Die Bundesregierung hält die Ausrüstung von handbetriebenen Krankenfahrstühlen mit Blinklichtanlagen nicht für zweckmäßig, da sie nur mit Batterien betrieben werden können. Die Lichtstärke der Blinkleuchten und damit die Sicherheit des Benutzers des Krankenfahrstuhls ist aber vom Ladezustand der Batterie abhängig, den er selbst nicht nachprüfen kann. Mit verminderter Lichtstärke erhöhen sich aber die Gefahren für den Benutzer des Krankenfahrstuhls, da er sich auf die Wirkung der Blinkleuchten verläßt, diese aber von anderen Verkehrsteilnehmern nicht oder zu spät wahrgenommen werden. Es ist deshalb eher mit einer Minderung der Verkehrssicherheit zu rechnen.
In diesem Zusammenhang wird auch auf die Begründung zur Verordnung zur Änderung der StVZO (VkBl 1980 S. 143, 147) hingewiesen. Dort ist aus der Bundesratsdrucksache 508/79 zum Beschluß des Bundesrates, die Vorschrift über die Zulässigkeit von Fahrtrichtungsanzeigern an Fahrrädern aufzuheben, folgendes ausgeführt:
„Funktion und Wirkung der Fahrtrichtungsanzeiger an Fahrrädern sind vor allem bei Tage unzureichend. Das Verbot ist im Interesse der Verkehrssicherheit erforderlich, weil sich sonst die Radfahrer auf die Wirkung verlassen und die Fahrtrichtungsänderung nicht durch Ausstrecken des Arms anzeigen."
Gleiches gilt, da die Fahrtrichtungsanzeiger an Fahrrädern auch nur mit Batterien betrieben werden können, ebenfalls hinsichtlich der Blinkleuchten an Krankenfahrstühlen.
Die Prüfung der Frage einer Bezuschussung erübrigt sich unter diesen Umständen.
76. Abgeordneter Daweke (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß die gemäß § 29 StVO in der Fassung vom 1. Januar 1980 geforderte Freistellung des Bundes, der Länder, der Landkreise, der Gemeinden und sonstigen Körper-

schaften des öffentlichen Rechts von allen Ersatzansprüchen bei öffentlichen Veranstaltungen, Umzügen und Volksfesten dahin führt, daß solche Veranstaltungen wegen der Höhe der dafür aufzuwendenden Versicherungsbeiträge praktisch unmöglich werden, und wird die Bundesregierung Maßnahmen ergreifen um sicherzustellen, daß Volksfeste und Umzüge in Zukunft wieder bei vertretbaren Versicherungskosten durchgeführt werden können?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 2. Juli
Der Bundesregierung ist bekannt, daß es in jüngster Zeit vereinzelt zu Beschwerden im Zusammenhang mit der Erlaubnispflicht nach § 29 StVO und der zu dieser Vorschrift mit Zustimmung des Bundesrats erlassenen Allgemeinen Verwaltungsvorschrift gekommen ist.
Diese Vorschriften, nach denen unter anderem
—	motorsportliche Veranstaltungen,
—	Radrennen,
—	Volksmärsche, wenn mehr als 500 Personen teilnehmen oder das überörtliche Straßennetz beansprucht wird,
—	Radmärsche und
—	Umzüge bei Volksfesten und ähnlichem
erlaubnispflichtig sind, waren durch die örtlichen Straßenverkehrsbehörden bisher so praktiziert worden, daß Schwierigkeiten, z. B. bei Fronleichnamsprozessionen, Schützen- und Karnevalsumzügen nicht aufgetreten waren.
Der Bundesverkehrsminister hat die ihm bekannt gewordenen Beanstandungen zum Anlaß genommen, das Problem auf der letzten Sitzung des Bund-Länder-Fachausschusses für den Straßenverkehr und die Verkehrspolizei zu erörtern.
Die Ländervertreter haben dabei zugesichert, daß die bisher überwiegend geübte liberale Verwaltungspraxis, insbesondere hinsichtlich der Auflagen bei ortsüblichen Umzügen bei Volksfesten und ähnlichem, fortgesetzt werden soll.
Die Bundesregierung geht daher davon aus, daß die Straßenverkehrsbehörden entsprechend angewiesen werden und damit vereinzelt aufgetretene Schwierigkeiten künftig vermieden werden können.
77. Abgeordneter Dr. von Geldern (CDU/CSU)
Welchen Beschränkungen unterliegt die Benutzung des bundeseigenen Helgoländer Südhafens, und mit welchen allgemeinverbindlichen Begründungen werden diese Beschränkungen auch künftig für notwendig gehalten?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 2. Juli
Der Helgoländer Südhafen ist ein Schutz- und Sicherheitshafen des Bundes gemäß § 1 Abs. 4 Nr. 1 des Bundeswasserstraßengesetzes. Seine Benutzung ist in der Verordnung (VO) über die Schutz- und Sicherheitshäfen, die Häfen der Bundesmarine, des Bundesgrenzschutzes und der Deutschen Bundesbahn (DB) der Bundesrepublik Deutschland an Seeschiffahrtstraßen im Bereich der Wasser- und Schiffahrtsdirektion Nord vom 10. Februar 1980 geregelt. Das Laden und Löschen ist gemäß § 20 der VO grundsätzlich verboten, da der Hafen gemäß seiner Zweckbestimmung für schutzsuchende Fahrzeuge bestimmt ist. Im Hinblick auf die günstige Lage in der Deutschen Bucht ist die Schutzhafenfunktion des Helgoländer Südhafens für die Seeschiffahrt von erheblicher Bedeutung und daher auch künftig beizubehalten.

Die Erhaltung dieser Funktion ist Bundesaufgabe. Demgemäß hat der Bund den Hafen nicht für den gewerblichen Umschlag eingerichtet. Diese Beschränkungen bleiben bestehen.
78. Abgeordneter Spranger (CDU/CSU)
Ist der Bundesverkehrsminister bereit, dem im Zuge des Planfeststellungsverfahrens für den Ausbau der B 25 und der damit verbundenen westlichen Umgehung von Schopfloch/Westmittelfranken eingeplanten Bau von zwei Brücken zu entsprechen und durch Einlösung der im Planfeststellungsverfahren getroffenen Vereinbarungen über den Bau von zwei Brücken über die B 25 beim Friedhof und in Richtung Mögersbronn noch im Jahr 1981 die erheblichen Verkehrsbehinderungen, ständigen Gefahrenmomente und erhebliche zusätzliche Energieaufwendungen für die Landwirtschaft und andere Verkehrsteilnehmer zu beseitigen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 2. Juli
Der Bau der beiden Überführungen über die Ortsumgehung Schopfloch im Zug der B 25 ist im Planfeststellungsverfahren, das die bayerische Straßenbauverwaltung in eigener Zuständigkeit durchgeführt hat, geregelt worden. Die beiden Bauwerke können daher – wie im Planfeststellungsbeschluß festgelegt – errichtet werden.
Nach Angaben des Landes Bayern ist eine Finanzierung im Jahr 1981 nicht mehr möglich. Es wird angestrebt, die Bauwerke im Jahr 1982 zu errichten.
Geschäftsbereich des Bundesministers für das Post- und Fernmeldewesen
79. Abgeordneter Büchner (Speyer) (SPD)
Beabsichtigt die Bundesregierung, das im Gesamtkonzept für die regionale Neugliederung der Oberpostdirektionen vom 1. März 1975 festgeschriebene Filialsystem zur Erhaltung von Arbeitsplätzen an den Standorten der aufgelösten Oberpostdirektionen auf Dauer beizubehalten oder wird zukünftig eine andere Konzeption verfolgt?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Becker vom 25. Juni
Die Vorgaben im Gesamtkonzept der Regionalen Neuordnung sind fur die einzelnen Oberpostdirektionen nicht identisch. Gemeinsam ist lediglich die Unterscheidung zwischen Maßnahmen, die für eine absehbare Zeit soziale Belastungen in Grenzen halten sollen, und Maß- nahmen, die allgemeine politische Gesichtspunkte (Zonenrandgebiet) über einen längerfristigen Zeitraum hinweg berücksichtigen. Doch hat die Deutsche Bundespost auch hinsichtlich der allgemein-politischen Gesichtspunkte bereits in den Beteiligungsverfahren mit den Bundesländern erklärt, sie behalte sich aus wirtschaftlichen und übergeordneten Gesichtspunkten – z. B. Rationalisierungsmaßnahmen, Anderung der Aufgaben usw. – auch künftige Umschichtungen und Veränderungen vor.
Es liegt in der Zuständigkeit der Oberpostdirektionen zu prüfen, ob das mit der Auslagerung von Dienststellen vorübergehend (Durchführungszeitraum) erstrebte Ziel eines Vermeidens sozialer Erschwernisse erreicht ist. Kann diese Frage bejaht werden, dann ist unter anderem das gleichwertige Interesse der Direktionen an einem wirtschaftlichen und funktionellen Aufgabenvollzug zu berücksichtigen.

Darüber hinaus gehenden Vorgaben im Gesamtkonzept ist unter Berücksichtigung des genannten Vorbehalts auch im gegenwärtigen Zeitpunkt nachzukommen.
Die Deutsche Bundespost verfolgt somit heute keine andere Konzeption als die, die sie zum Zeitpunkt der Verfügung der Maßnahme bekanntgegeben hat.
80. Abgeordneter Büchner (Speyer) (SPD)
Strebt die Bundesregierung an, im Bereich der Oberpostdirektion Karlsruhe eine weitere Konzentration von Dienststellen durchzuführen und dazu in absehbarer Zeit Neubaumaßnahmen vorzubereiten?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Becker vom 25. Juni
Die Oberpostdirektion Karlsruhe prüft, wie der Tatsache abgeholfen werden kann, daß auch im Stadtgebiet Karlsruhe mehrere Dienststellen der Oberpostdirektion nicht im Oberpostdirektionsgebäude, sondern in angemieteten Räumen untergebracht sind und bezieht dabei auch Vorstellungen über Neubaumaßnahmen in ihre Überlegungen mit ein. Diese befinden sich jedoch noch im Stadium der Meinungsbildung. Eine Entscheidung hierüber wird nicht in absehbarer Zeit erfolgen.
81. Abgeordneter Schreiber (Solingen) (SPD)
Sind der Bundesregierung Forderungen einzelner Gemeinden bekannt, die Deutsche Bundespost solle für die Inanspruchnahme öffentlichen Straßenraums zur Verkabelung von Fernsprechleitungen und ähnliche Tiefbaumaßnahmen Konzessionsabgaben an die jeweiligen Gemeinden zahlen, und welche Haltung nimmt die Bundesregierung gegebenenfalls solchen Forderungen gegenüber ein?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Becker vom 26. Juni
Der Bundesregierung sind keine Forderungen von Gemeinden auf Zahlung von Konzessionsabgaben für die Inanspruchnahme öffentlichen Straßenraums zur Verkabelung von Fernsprechleitungen durch die Deutsche Bundespost bekannt.
Für eine Zahlung von Konzessionsabgaben bei der Benutzung öffentlicher Verkehrswege durch die Deutsche Bundespost sieht die Bundesregierung auch keinen Anlaß. Rechtsgrundlage für die Beurteilung der Rechte und Pflichten, die zwischen dem jeweiligen Träger der Straßenbaulast und der Deutschen Bundespost bestehen, ist das Telegraphenwegegesetz (TWG). Nach § 1 TWG ist die Deutsche Bundespost befugt, die Verkehrswege für ihre öffentlichen Zwecken dienenden Fernmeldelinien zu benutzen, soweit nicht dadurch der Gemeingebrauch an den Wegen dauernd beschränkt wird. Das Recht, öffentliche Wege zur Leitungsführung mitzubenutzen, erstreckt sich auf alle Leitungen, die Zeichen, Sprache und Laute (Nachrichten) fernmeldemäßig übermitteln. Damit ist für die Frage der Zulässigkeit der Leitungsverlegung allein die fernmeldemäßige Nutzung der Leitung maßgebend. Dagegen ist fernmeldewegerechtlich unerheblich, wie die Nachrichtenübermittlung fernmeldetechnisch bewerkstelligt wird.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau
82. Abgeordneter Dr. Lammert (CDU/CSU)
Beabsichtigt die Bundesregierung, die im Rahmen der Erweiterung des Katalogs der erschließungsbeitragspflichtigen Anlagen nach § 127 Abs. 2 Nr. 4 des Bundesbaugesetzes eingefügten Kinderspiel-

plätze wieder herauszunehmen, nachdem sich in der Praxis gezeigt hat, daß eine Beitragserhebung die Planung von Spielplätzen eher behindert und zu sozialen Ungerechtigkeiten zu führen droht?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Sperling vom 29. Juni
Die Bundesregierung beabsichtigt nicht, Kinderspielplätze aus dem Kreis der beitragsfähigen Erschließungsanlagen herauszunehmen. Diese Regelung ist seinerzeit auf Vorschlag des Bundesrates in das Bundesbaugesetz mit Zustimmung aller im Deutschen Bundestag vertretenen Parteien eingefügt worden, um den Gemeinden die Erfüllung ihrer im öffentlichen Interesse liegenden Aufgabe, öffentliche Kinderspielplätze zu errichten, zu erleichtern. Auch für diese Kinderspielplätze gilt, daß die Beitragspflicht nur besteht, soweit der Kinderspielplatz zur Nutzung der Bauflächen erforderlich ist. Der Kinderspielplatz muß also in einer sachlichen und einer angemessenen räumlichen Beziehung zu den umliegenden Grundstücken stehen, wenn diese von ihnen einen Vorteil im Sinne des Beitragsrechts haben sollen. In diesem Rahmen obliegt die Entscheidung der Gemeinde.
Um Schwierigkeiten bei der Beitragserhebung möglichst zu vermeiden, kann der beitragsfähige Erschließungsaufwand für Kinderspielplätze nach den von der Gemeinde gebildeten Einheitssätzen ermittelt werden (§ 130 Abs. 1 BBauG). Dies hat für Beitragspflichtige den Vorteil einer „gleichmäßigen" Belastung auch bei unterschiedlichem Ausbaustandard von Kinderspielplätzen. Schließlich hat die Gemeinde die Möglichkeit, bei Kinderspielplätzen den Eigenanteil der Gemeinde höher anzusetzen als bei sonstigen Erschließungsanlagen.
Abschließend möchte ich noch darauf hinweisen, daß nach der Rechtsprechung Kinderspielplätze auch schon vor Inkrafttreten der Novelle zum Bundesbaugesetz am 1. Januar 1977 erschließungsbeitragspflichtig waren, wenn sie den Charakter einer Grünanlage im Sinn des § 127 Abs. 2 Nr. 3 BBauG hatten oder Bestandteil einer solchen Grünanlage waren. Nur in den Fällen, in denen ein solcher Bezug zu einer Grünanlage nicht gegeben war, entfiel die Möglichkeit, den Aufwand für den Kinderspielplatz als erschließungsbeitragspflichtig zu behandeln. Durch die Novelle zum Bundesbaugesetz von 1976 wird nunmehr eindeutig geregelt, daß Kinderspielplätze innerhalb der Baugebiete unabhängig von ihrer Begrünung als beitragsfähige Erschließungsanlage gelten. Dies erschien allen am damaligen Gesetzgebungsverfahren Beteiligten allein sachgerecht.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie
83. Abgeordneter Sauter (Epfendorf) (CDU/CSU)
Hat die Bundesregierung neuere Erkenntnisse über mögliche negative Auswirkungen auf die Klimaveränderungen, die durch Abholzungen im Amazonasgebiet bedingt sind?
Antwort des Bundesministers Dr. von Bülow vom 30. Juni
Abholzungen im Amazonasgebiet haben Wirkungen auf die dortigen lokalen und regionalen Klimate. Eventuelle Wirkungen auf das globale Klima sind nur auf der Grundlage von Klimamodellen (zusammen mit den Ergebnissen empirischer Untersuchungen) zu prognostizieren. Da es sich bei dieser Aussage jedoch um Ergebnisse von verschiedenen Prognosen und Szenarien unter jeweils anderen Randbedingungen und Voraussetzungen handelt, sind eindeutige Angaben über Art und Umfang etwaiger Verschiebungen heute noch nicht möglich.

84. Abgeordneter Sauter (Epfendorf) (CDU/CSU)
Welche Möglichkeiten hat die Bundesregierung, auf diese Maßnahmen im Amazonasgebiet Einfluß zu nehmen, und inwieweit ist sie bei den Verantwortlichen vorstellig geworden?
Antwort des Bundesministers Dr. von Bülow vom 30. Juni
Die Bundesregierung ist bestrebt, über Zusammenarbeit in der Forschung Informationshilfe zu leisten und über die multinationale Zusammenarbeit in internationalen Organisationen wie WMO, FAO, UNESCO, UNEP die Diskussionen im Sinne einer Erhaltung des tropischen Regenwaldes zu beeinflussen. Ein gewisser Umdenkungs- und Bewußtseinsprozeß in den Staaten des Amazonasgebiets ist in Gang gekommen.
85. Abgeordneter
Dr. Laufs
(CDU/CSU)
Wieviel Forschungsaufträge sind zur Weiterführung der Deutschen Risikostudie für Kernkraftwerke bisher über das Bundesministerium für Forschung und Technologie ausgeschrieben und vergeben worden, und wie erfolgte die Ausschreibung der Aufträge?
Antwort des Bundesministers Dr. von Bülow vom 30. Juni
Zur Weiterführung der Deutschen Risikostudie Kernkraftwerke (DRS) wurden bisher insgesamt drei Vorhaben vergeben:
1. Ein bereits Anfang 1981 abgeschlossenes Vorhaben, dessen Laufzeit ein halbes Jahr betrug, wurde mit einem Gesamtvolumen von nahezu 1 Million DM bei Dornier System GmbH durchgeführt. Das Thema lautete: „Vorbereitung der Phase B der Deutschen Risikostudie Kernkraftwerke". Die Zielsetzung bestand darin, den Umfang und die Themen für die Phase B der DRS vorzugeben und in Arbeitspakete zu gliedern, um so die öffentliche Ausschreibung vorzubereiten. Bei dieser Arbeit wurde die am Rasmussen-Bericht und an der DRS geübte Kritik analysiert und in Verbindung mit eigenen Untersuchungen von Schwachstellen, insbesondere in der Methodik und in den Eingabedaten, ausgewertet.
2. Das Öko-Institut Freiburg hat eine Zuwendung für eine Untersuchung mit dem Titel „Analytische Weiterentwicklung zur Deutschen Risikostudie Kernkraftwerke" erhalten. Das Vorhaben stellt eine Vorlaufuntersuchung zur Phase B dar, um dem Öko-Institut eine Gelegenheit zur Einarbeitung in die schwierige und komplexe Materie zu ermöglichen. Das Vorhaben beim Öko-Institut läuft seit dem 1. September 1980. Das Gesamtvolumen beträgt 1,6 Millionen DM für die Laufzeit von etwa zwei Jahren. Der vorgesehene Förderbetrag wird schrittweise nach Vorlage von Zwischenergebnissen freigegeben.
3. Bei der Gesellschaft für Reaktorsicherheit mbH (GRS), die mit der Erarbeitung der Phase A der DRS beauftragt war, wurden vorbereitende Arbeiten zur Phase B durchgeführt. Die Zielsetzung war, Schwachstellen der bisherigen Arbeit zu ermitteln, Daten zu überprüfen und abzusichern sowie Ansätze für methodische Verbesserungen zu entwickeln. Seit Mitte 1980 wurden für diese Arbeiten etwa 0,8 Millionen DM aufgewendet.
Am 11. April 1981 erfolgte die öffentliche Bekanntmachung der 21 Arbeitspakete zu Phase B der DRS im Bundesanzeiger. Auf Grund dieser Bekanntmachung wurden etwa 100 Anträge gestellt. Das Auswahlverfahren ist zur Zeit im Gange.
86. Abgeordneter
Dr. Laufs
(CDU/CSU)
Welche Aufträge seitens des Bundesministeriums für Forschung und Technologie hat das Ökoinstitut Freiburg, seit 1978, gegliedert nach Sachgegenstand und Auftragssumme, erhalten?

Antwort des Bundesministers Dr. von Bülow vom 30. Juni
Seit 1978 ist beim Öko-Institut Freiburg lediglich das in der Antwort auf die Frage 85 erwähnte Vorhaben gefördert worden.
87. Abgeordneter Dr. Schöfberger (SPD).
Wieviel Geld hat die Bundesregierung in den Haushaltsjahren 1976 bis 1980 für Kernenergieforschung (getrennt nach Kernspaltungs- und Kernfusionstechnologie) ausgegeben, und wie verteilen sich die entsprechenden Mittel im Bundeshaushalt 1981?
88. Abgeordneter Dr. Schöfberger (SPD)
Wieviel Geld hat die Bundesregierung in den Haushaltsjahren 1976 bis 1980 für die Erforschung alternativer (nichtnuklearer) Energiequellen und -technologien ausgegeben, und welche Mittel sind im Bundeshaushalt 1981 vorgesehen?
89. Abgeordneter Dr. Schöfberger (SPD)
Beabsichtigt die Bundesregierung, das sich aus den erfragten Zahlen ergebene Verhältnis im wesentlichen beizubehalten oder zu verändern?
Antwort des Bundesministers Dr. von Bülow vom 1. Juli
Die Aufwendungen der Bundesregierung für Energieforschung und -entwicklung haben sich zwischen 1976 und 1980 wie folgt entwickelt (in Millionen DM):
	1976	1977	1978	1979	1980
nukleare					
Energieforschung	1004	952	1012	1093	1167
nichtnukleare					
Energieforschung	233	267	476	-	585	645
Fusionsforschung	85	71	75	95	97
Verhältnis nicht-					
nuklear zu nuklear	1 : 4,3	1 : 3,6	1 : 2,1	1 : 1,9	1 :1,8
(ohne Fusion)					
In diesen Zahlen sind enthalten:
–	direkte Aufwendungen (Projektmittel) aus dem Haushalt des Bundesministers für Forschung und Technologie,
–	anteilige Aufwendungen aus der institutionellen Förderung der Forschungszentren (90 v. H. dieser Aufwendungen trägt der Bund, 10 v. H. diejenigen Bundesländer, in denen sich die Forschungszentren befinden),
–	F+E-Aufwendungen anderer Bundesressorts (z.B. bestimmte Vorhaben des Bundeswirtschaftsministers im Steinkohlenbereich, Strahlenschutzforschungsvorhaben des Bundesinnenministers).
Die entsprechend zusammengestellte Übersicht auf der Grundlage des Bundeshaushalts 1981 wird erst Ende Juli 1981 verfügbar sein. Die Entwicklung der Ansätze im Haushalt des Bundesministers für Forschung und Technologie zeigt keine wesentlichen Änderungen der Gesamtaufwendungen (in Millionen DM):

	1980	1980	1981
	(Soll)	(Ist)	(Soll)
nichtnukleare			
Energieforschung	585,3	559,3	620,1
nukleare Energieforschung	729,7	691,4	772,3
Forschungszentren			
(soweit überwiegend mit			
Energie-F+E befaßt, ein-	1010,4	1025,4	1037,4
schließlich Aufwendungen für			
sonstige Forschungsgebiete)			
Bei den Ausgaben ist also mit einer — wenn auch nicht gravierenden — Veränderung zugunsten der nichtnuklearen Energieforschung zu rechnen.
Auch in den nächsten Jahren ist nicht mit einer wesentlichen Änderung des Verhältnisses der Aufwendungen für die nukleare bzw. nichtnukleare Energieforschung zu rechnen.
Allerdings dürfen die hier angegebenen Verhältniszahlen nicht überbewertet werden. Die Aufwendungen der Bundesregierung für Forschung und Entwicklung nichtnuklearer Energiequellen und Energietechnologien werden ergänzt durch Markteinführungshilfen, die im Gegensatz zur Nukleartechnik für die Förderung der Innovation bei diesen dezentral genutzten Technologien erforderlich sind. Hierunter fällt vor allem das 4,3 5 Milliarden DM-Programm. Darüber hinaus müssen die Maßnahmen zur Stützung der deutschen Steinkohle berücksichtigt werden. Bei Einbeziehung dieser Maßnahmen ergibt sich z. B. für 1980, daß die öffentliche Hand etwa siebenmal so viel für den nichtnuklearen Energiebereich aufgewendet hat wie für den nuklearen.
90. Abgeordneter Dr. Schöfberger (SPD)
Trifft es zu, daß der „Schnelle Brüter" in Kalkar entgegen ursprünglicher Planung nicht 1980 sondern frühestens 1986 in Betrieb gehen kann, und die Gesamtkosten dieser Anlage die Fünf-MilliardenDM-Grenze übersteigen werden, und in welchem Umfang sollen die Mehrkosten den beteiligten in-und ausländischen Unternehmen der Elektrizitätswirtschaft oder aber dem Bundeshaushalt aufgebürdet werden?
Antwort des Bundesministers Dr. von Bülow vom 1. Juli
Es trifft zu, daß sich die Fertigstellung des Kernkraftwerks Kalkar (SNR- 300) erheblich verzögert hat. Als Übergabetermin (Übergabe des Kraftwerks vom Hersteller an den Betreiber nach Erfüllung der vertraglichen Leistungen einschließlich Probebetrieb) muß jetzt mit 1986 gerechnet werden.
Die Bundesregierung geht davon aus, daß die seit Anfang 1981 vom Betreiber genannten Kosten für die Errichtung des SNR- 300 (einschließlich Erstausstattung mit Brennelementen, ohne bauzugehörige Forschung und Entwicklung) in Höhe von 5 Milliarden DM (einschließlich allgemeiner Preisgleitung bis zur Projektübergabe) eingehalten werden können. Über die Finanzierung des Teils der Mehrkosten, der durch die bisher verfügbaren Beiträge der beteiligten Regierungen und des Betreibers noch nicht gedeckt werden konnten, verhandelt die Bundesregierung mit der Elektrizitätswirtschaft. Die Bundesregierung geht davon aus, daß diese Verhandlungen noch in diesem Jahr zum Erfolg führen.
91. Abgeordneter Gerstein (CDU/CSU)
Welche Projekte des Programms „Humanisierung des Arbeitslebens" sind vor Ende der Laufzeit abgebrochen worden, und welches waren jeweils die Gründe dafür?

92. Abgeordneter Gerstein (CDU/CSU)
Welche Mittel waren für die volle Laufzeit veranschlagt und wieviel wurde bis zum Abbruch davon ausgegeben?
Antwort des Bundesministers Dr. von Bülow vom 2. Juli
Im Programm „Humanisierung des Arbeitslebens" vom Bundesminister für Forschung und Technologie sind die bisher vergebenen und vorzeitig beendeten Projekte aufgelistet.
Die Gründe für den Abbruch waren
–	Veränderungen der technischen Voraussetzungen oder der wirtschaftlichen Situation des Zuwendungsempfängers während der Projektlaufzeit oder
–	für den Bundesminister für Forschung und Technologie nicht annehmbare Verschiebungen der Projektzielsetzungen durch den Zuwendungsempfänger oder
–	die Erkenntnis, daß die gesteckten Ziele des Forschungsvorhabens nicht erreicht werden können.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft
93. Abgeordnete Frau
von BraunStützer
(FDP)
Welche Versuche mit Gesamtschulen in Bayern sind vom Bund mitgefördert worden, und wie beurteilt die Bundesregierung die dabei erreichten Ergebnisse?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Granzow vom 29. Juni
Auf Grund von Empfehlungen der Bund-Länder-Kommission für Bildungsplanung und Forschungsförderung sind folgende Modellversuche mit Gesamtschulen in Bayern vom Bund mitgefördert worden:
1. Integrierte Gesamtschule Treuchtlingen
2. Integrierte Gesamtschule Hollfeld
3. Integrierte Gesamtschule München-Nord
4. Teilintegrierte Gesamtschule Schwabmünchen
5. Kooperative Gesamtschule Geretsried
6. Kooperative Gesamtschule Schongau
7. Kooperative Gesamtschule Grafenau 8. Kooperative Gesamtschule Marktoberdorf
9. Kooperative Gesamtschule Feuchtwangen
10. Kooperative Gesamtschule. Ebern
11. Koperative Gesamtschule Fürth
12. Gesamtschule Nürnberg-Langwasser.
Die Ergebnisse dieser Versuche mit Gesamtschulen werden gegenwärtig zusammen mit den Ergebnissen aller übrigen Gesamtschulversuche von einer Projektgruppe der Bund-Länder-Kommission für Bildungsplanung und Forschungsförderung ausgewertet. Ein entsprechender Auswertungsbericht wird etwa gegen Ende dieses Jahrs vorliegen. Die Bundesregierung kann diesem Bericht, an dessen Erstellung sie beteiligt ist, nicht vorgreifen. Ich bitte daher um Verständnis, daß ich die Frage insoweit gegenwärtig nicht beantworten kann.
94. Abgeordnete Frau
von BraunStützer (FDP)
Hat die Bundesregierung Möglichkeiten, darauf hinzuwirken, daß Gesamtschulen, die zum Teil von ihr finanziell gefördert wurden und sich in der Praxis bewährt haben und von den unmittelbar betroffenen Schülern, Eltern und Lehrern gewünscht werden, tatsächlich auch erhalten bleiben?

Antwort des Staatssekretärs Dr. Granzow vom 29. Juni
Gründung, Umwandlung und Schließung von Schulen ist Angelegenheit der Schulträger, also in der Regel der Gemeinden und Landkreise. Gesamtschulen, die als Modellversuche begonnen haben, sind bisher nach Abschluß der Versuchsphase durchweg fortgeführt worden. Ausnahmen sind die oben unter 1. genannte Gesamtschule Treuchtlingen, die zum Schuljahr 1979/80 wieder in Schulen des gegliederten Schulwesens umgewandelt worden ist, sowie die Umwandlung der oben unter 4. genannten teilintegrierten Gesamtschule Schwabmünchen in eine kooperative Gesamtschule. Auf die insbesondere hinsichtlich Treuchtlingens in der Öffentlichkeit nicht unumstrittene Entscheidung hatte die Bundesregierung keinen Einfluß, da die Aufrechterhaltung einzelner Schulen kein Gegenstand der gemeinsamen Bildungsplanung nach Artikel 91 b des Grundgesetzes ist. Auch in Zukunft muß es der Entscheidung der Länder überlassen bleiben, ob sie sich erprobten Ansätzen der Schulreform gegenüber aufgeschlossen zeigen.
Bonn, den 3. Juli 1981
Berichtigung
In Drucksache 9/575 muß die fünfte Zeile im zweiten Absatz der Antwort zu Frage 9 auf Seite 8 richtig lauten:
„gesamt 1,15 Milliarden DM zur Verfügung gestellt. Bis 1990 werden"</TEXT>
</DOKUMENT>
