<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Schriftliche Fragen</DRS_TYP>
  <NR>09/327</NR>
  <DATUM>10.04.1981</DATUM>
  <TITEL>mit den in der Woche vom 6. April 1981 eingegangenen Antworten der Bundesregierung</TITEL>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/327
10.04.81
Schriftliche Fragen
mit den in der Woche vom 6. April 1981 eingegangenen Antworten der Bundesregierung
Seite
Geschäftsbereich des Bundeskanzlers und des Bundeskanzleramtes .  	2
Geschäftsbereich des Bundesministers des Auswärtigen  	2
Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern . . . . . . .  	4
Geschäftsbereich des Bundesministers der Justiz  	9
Geschäftsbereich des Bundesministers der Finanzen . . . . . .  	11
Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft . . . . . .  	15
Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung  	22
Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung  	24
Geschäftsbereich des Bundesministers für Jugend, Familie und
Gesundheit  	28
Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr  	29
Geschäftsbereich des Bundesministers für das Post- und Fernmeldewesen  	31
Geschäftsbereich des Bundesministers für Raumordnung, Bauwesen
und Städtebau  	34
Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie  	35
Geschäftsbereich des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft  	37
Geschäftsbereich des Bundesministers für wirtschaftliche
Zusammenarbeit 	 . .	40

Geschäftsbereich des Bundeskanzlers und des Bundeskanzleramtes
1. Abgeordneter Hofmann (Kronach) (SPD)
Hat die Bundesregierung in der 8. Legislaturperiode des Deutschen Bundestages Druckaufträge an Drukkereien, Verlage usw., im nordbayerischen Zonenrandgebiet vergeben, und wenn ja, kann die Bundesregierung mitteilen, welcher Art diese Aufträge waren und welche finanzielle Größenordnung die Aufträge besaßen?
Antwort des Staatssekretärs Becker vom 8. April
Die Bundesregierung hat in der 8. Legislaturperiode im Bereich der Öffentlichkeitsarbeit Druckaufträge an 22 Druckereien und Verlage — bei einer Reihe der Druckereien teilweise mehrmals — im nordbayerischen Zonenrandgebiet vergeben. Dabei handelt es sich um den Druck von Broschüren, Faltblättern, Fachdokumentationen und Statistiken. Die finanzielle Größenordnung dieser Aufträge betrug rund 10 350 000 DM.
In der nach den Richtlinien für die Beantwortung zur Verfügung stehenden Frist war es bei der Erfassung der Aufträge nicht möglich, die Angaben einiger nachgeordneter Behörden vollständig einzuholen. Es ist daher davon auszugehen, daß das Volumen der an Druckereien im nordbayerischen Zonenrandgebiet gegangenen Aufträge insgesamt noch höher sein dürfte. Zu berücksichtigen ist auch, daß wesentlich mehr Druckereien und Verlage im nordbayerischen Zonenrandgebiet in Ausschreibungen einbezogen worden sind, jedoch keinen Auftrag erhalten konnten, weil sie — auch unter Einbeziehung des Bonus für Aufträge in das Zonenrandgebiet — nicht das wirtschaftlichste Angebot abgegeben hatten.
Geschäftsbereich des Bundesministers des Auswärtigen
2. Abgeordneter
Dr. Meyer
zu Bentrup (CDU/CSU)
Wie begründet es der Bundeskanzler, daß er bereits 1976 in Riad war, jetzt in der letzten Aprilwoche erneut nach Saudi-Arabien geht, Israel aber während seiner ganzen Regierungszeit noch nicht besucht hat?
Antwort des Staatsministers Dr. von Dohnanyi vom 24. März
Der ehemalige Bundeskanzler Brandt ist bislang der einzige Regierungschef eine Mitgliedstaats der Europäischen Gemeinschaft, der Israel einen offiziellen Besuch abgestattet hat.
Es trifft zu, daß Bundeskanzler Schmidt diesen Besuch bisher nicht wiederholt hat. Ein solcher Besuch muß zur rechten Zeit stattfinden, denn er soll insbesondere auch einen Beitrag zum Fortgang der Diskussion um die Lösung des Nahostkonflikts darstellen. Im gegenwärtigen Zeitpunkt ist ein Besuch schon allein wegen der besvorstehenden Wahlen in Israel nicht aktuell.
Im übrigen ist der hochrangige politische Besucher-Austausch mit Israel so intensiv wie mit kaum einem anderen Land dieser Region. Dazu gehören die jährlichen gegenseitigen Besuche der Außenminister. Zuletzt besuchte der israelische Außenminister Shamir im November 1980 Bonn und wurde dabei auch vom Bundeskanzler zu einem ausführlichen Gespräch empfangen. Dieser Besuchsaustausch ist Ausdruck der guten, soliden und freundschaftlichen Beziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und Israel.

Der Besuch des Bundeskanzlers in Saudi-Arabien folgt dem etwa zweijährigen Rhythmus des Gedankenaustauschs zwischen dem Bundeskanzler und dem saudischen Kronprinzen Fahad. Einem ersten Besuch des Bundeskanzlers in Saudi-Arabien im Jahr 1976 folgte der Besuch des Kronprinzen in der Bundesrepublik Deutschland 1978. Die geplante Reise nach Saudi-Arabien dient der Fortsetzung dieser hochrangigen Gespräche.
3. Abgeordneter Gansel
(SPD).
Ist der Bundesregierung bekannt, daß aus Venezuela G-3 Schnellfeuergewehre eines Herstellers aus der Bundesrepublik Deutschland an die Militärjunta von El Salvador oder ihnen nahestehende Kreise geliefert werden, und wie erklärt die Bundesregierung diese Lieferungen?
Antwort des Staatsministers Dr. von Dohnanyi vom 30. März
1978 wurde eine Genehmigung zur Ausfuhr von zwei G-3-Gewehren nach Venezuela erteilt, die dort vorgeführt werden sollten. Eine Endverbleibserklärung liegt vor. -
Der Bundesregierung ist nicht bekannt, ob G-3-Gewehre über Venezuela nach El Salvador gelangen. Es ist jedoch nicht auszuschließen, daß G-3-Gewehre aus Drittländern nach El Salvador geliefert werden, da dieser Gewehrtyp in etwa zwölf Ländern hergestellt wird.
4. Abgeordneter Möhring (SPD)
Welchen völkerrechtlichen Schutzstatus haben im bewaffneten Konfliktfall nukleare Kernanlagen aller Art (Reaktoren, Wiederaufbereitungsanlagen, Zwischen- und Endlager) oder könnten ihn haben?
Antwort des Staatsministers Frau Dr. Hamm-Brücher vom 7. April
Nukleare Kernanlagen aller Art sind in der Bundesrepublik Deutschland, die ausschließlich friedliche Kernforschung und -nutzung betreibt, regelmäßig keine militärischen, sondern zivile Ziele. Sie genießen daher den gleichen Schutz wie jedes andere zivile Ziel.
Dieser Schutz wird intensiviert und spezifiziert im I. Zusatzprotokoll zu den Genfer Abkommen über den Schutz der Opfer bewaffneter Konflikte. Nach Artikel 52 Abs. 1 des I. Zusatzprotokolls dürfen zivile Ziele weder angegriffen noch zum Gegenstand von Repressalien gemacht werden. Kernkraftwerke genießen darüber hinaus den besonderen Schutz des Artikels 56 des I. Zusatzprotokolls: Sie dürfen auch dann nicht angegriffen werden, wenn sie militärische Ziele darstellen, sofern ein solcher Angriff gefährliche Kräfte freisetzen und dadurch schwere Verluste unter der Zivilbevölkerung verursachen kann.
Diese Schutzvorschriften des I. Zusatzprotokolls werden für die Bundesrepublik Deutschland, die das I. Zusatzprotokoll am 23. Dezember 1977 gezeichnet hat, mit der Ratifikation dieses Vertrags gegenüber allen anderen Vertragsparteien wirksam.
5. Abgeordneter
Dr. Czaja
(CDU/CSU)
Werden bei der Konzeption und Gestaltung der vom Hanser-Verlag abzunehmenden Teilauflage einer deutschen Kulturzeitschrift für die ausländische Öffentlichkeit durch das Auswärtige Amt (Drucksache 9/227) die Grundsätze und Richtlinien des Auswärtigen Amts für die Deutschlandkunde in Inhalt und Text verwertet werden?

Antwort des Staatsministers Frau Dr. Hamm-Brücher vom 7. April
In Ihrer Antwort auf die Kleine Anfrage der Fraktion der CDU/CSU vom 25. Februar 1981 zur Herausgabe einer deutschen Kulturzeitschrift („ergo") — Drucksache 9/202 — hat die Bundesregierung unter Ziffer 5 ausgeführt, daß Konzeption und Gestaltung der Kulturzeitschrift den Zielsetzungen und Bedürfnissen der Auswärtigen Kulturpolitik gerecht werden müssen. Das schließt die Grundsätze und Richtlinien für die Deutschlandkunde ein.
6. Abgeordneter Dr. Wittmann (CDU/CSU)
Was gedenkt die Bundesregierung zu tun, daß polnische Behörden künftig davon absehen, bei Spätaussiedlern im Fall einer Wiedereinreise in den polnischen Machtbereich die Repolonisierung ihrer deutschen Namen zu verlangen?
Antwort des Staatsministers Frau Dr. Hamm-Brücher vom 7. April
Bisher ist unserer Botschaft in Warschau nicht bekannt geworden, daß polnische Behörden von Spätaussiedlern, die nach Polen einreisten, die Repolonisierung ihrer deutschen Namen verlangt haben. Insbesondere ist nicht bekannt, daß die polnischen Behörden die Schreibweise des Namens in den deutschen Reisepässen der Spätaussiedler beanstandet haben.
Deutsche Namen von Personen, die in Polen leben und nach polnischer Auffassung die polnische Staatsangehörigkeit besitzen, sind in der Regel polonisiert (z. B. für Schmidt heißt es Szmit). Davon gibt es aber Ausnahmen — in Einzelfällen wurde die deutsche Schreibweise des Namens beibehalten.
Sollten Ihnen konkrete Fälle bekannt geworden sein, in denen polnische Behörden die Repolonisierung von Namen verlangt hätten, wäre Ihnen das Auswärtige Amt für Unterrichtung dankbar.
Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern
7. Abgeordneter Dr. Stercken (CDU/CSU)
Treffen Nachrichten aus der Türkei zu, daß insbesondere in den letzten Monaten ein beträchtlicher Teil der in der Bundesrepublik Deutschland aufgenommenen türkischen Asylanten zuvor an terroristischen Aktionen in der Türkei beteiligt war, und hält es die Bundesregierung gegebenenfalls für gerechtfertigt, solchen Personen politisches Asyl zu gewähren?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 6. April
Nach Artikel 16 Abs. 2 Satz 2 des Grundgesetzes hat jeder politisch Verfolgte, sofern er nicht bereits anderweitig Schutz vor dieser Verfolgung gefunden hat, einen Anspruch auf Asylgewährung.
Bisher liegen dem Bundesamt keine Erkenntnisse darüber vor, daß sich unter den Asylbegehrenden aus der Türkei Personen befinden, die in der Türkei an terroristischen Aktionen beteiligt waren.
Zum zweiten Teil Ihrer Frage verweise ich auf Artikel 16 Abs. 2 Satz 2 des Grundgesetzes. Ob im Einzelfall eine politische Verfolgung vorliegt, haben die weisungsunabhängigen Entscheidungsbediensteten des Bundesamts für die Anerkennung ausländischer Flüchtlinge zu beurteilen. Die Entscheidungen unterliegen dabei der vollen gerichtlichen Nachprüfung.

8. Abgeordneter Dr. Stercken (CDU/CSU)
Was wird die Bundesregierung unternehmen, um in der Türkei begangene erkennbare terroristische Verbrechen in der Bundesrepublik Deutschland zu verfolgen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 6. April
Die Entscheidung über die Einleitung von Strafverfahren wegen im Ausland begangener Taten gegen Ausländer obliegt — wie in allen anderen Fällen — in der Regel den Strafverfolgungsbehörden der Länder. Dies setzt jedenfalls voraus, daß Name und Aufenthalt des Ausländers in der Bundesrepublik Deutschland gesichert sind.
Auf Grund von Pressemeldungen über den Aufenthalt von in der Türkei gesuchten terroristischen Gewalttätern in der Bundesrepublik Deutschland ist die Türkei mehrfach um Übermittlung der dort vorliegenden Erkenntnisse gebeten worden. Dem ist sie bisher nicht nachgekommen. Die Bundesregierung wird ihre Bemühungen um Auskunft fortsetzen.
Generell ist zum Verfahren der Verfolgung von Auslandsstraftaten zu bemerken:
Entstehen bei deutschen Behörden Erkenntnisse, daß ein hier lebender Ausländer einer schweren Straftat verdächtigt wird, die er im Ausland begangen haben soll, wird der Tatortstaat darüber unterrichtet und seine Entscheidung abgewartet, ob er ein Auslieferungsersuchen stellt. Wird ein solches Ersuchen entweder vom Tatortstaat nicht gestellt oder steht der Auslieferungsbewilligung deutschen Rechts entgegen (Artikel 16 Abs. 2 Satz 2 des Grundgesetzes), besteht für die zuständige deutsche Strafverfolgungsbehörde die Möglichkeit, nach § 7 Abs. 2 StGB stellvertretend die deutsche Strafverfolgung durchzuführen.
Der Bundesregierung sind in den vergangenen Jahren mit Ausnahme eines besonders gelagerten Falls keine Fälle bekannt, in denen hier lebenden Türken schwere Straftaten zur Last gelegt werden, bezüglich deren die Auslieferung scheiterte. In diesem einen Fall ist die türkische Seite allerdings bisher der Bitte um Überlassung des Belastungsmaterials, um die Strafverfolgung in der Bundesrepublik Deutschland zu ermöglichen, nicht nachgekommen.
9. Abgeordneter Dr. Stercken (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung bekannt, in welchem Umfang dieser Personenkreis Verbindungen zu in der Bundesrepublik Deutschland lebenden Sympathisanten aufgenommen hat, und was kann geschehen, um zu vermeiden, daß aus der Bundesrepublik Deutschland nicht weiterer Terrorismus in der Türkei ermöglicht wird?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 6. April
Die Sicherheitsbehörden der Bundesrepublik Deutschland sind Meldungen türkischer und deutscher Presseorgane sowie Äußerungen extremistischer türkischer Organisationen, wonach sich 20 namentlich bekannte türkische politische Gewalttäter in das europäische Ausland abgesetzt haben sollen, nachgegangen. Die Ermittlungen haben jedoch keine Erkenntnisse über den Aufenthaltsort dieser Personen und über Verbindungen zu im Bundesgebiet lebenden türkischen Staatsangehörigen erbracht.
10. Abgeordneter Wolfgramm (Göttingen) (FDP)
Wie beurteilt die Bundesregierung den ihr vorliegenden Vorschlag zum Bau einer Einrichtung (Prototyp) zur Restentleerung von Chemikalien- und Produktentankern mit dem Ziel der Verminderung der Verschmutzung der Nord- und Ostsee durch Chemikalien insbesondere im Hinblick auf die technische und finanzielle Durchführbarkeit sowie die umweltpolitische Bedeutung?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 3. April
Der Bundesregierung liegt gegenwärtig ein Antrag auf Förderung des Baus eines Prototyps zur Restentleerung von Chemikalien- und Produktentankern vor. Ziel dieses Vorhabens ist es nachzuweisen, daß mit einer an Bord eines Chemikalien- oder Produktentankers eingebauten technischen Anlage Laderückstände nahezu vollständig abgesaugt und weiterverarbeitet werden können. Damit könnte erreicht werden, daß die noch zulässige Restmenge leichter erreicht bzw. unterschritten werden kann.
11. Abgeordneter Wolfgramm (Göttingen) (FDP)
Ist das Interesse der Bundesregierung an einer umweltfreundlichen Reduzierung der Restmengen in Chemikalien- und Produktentankern so stark, daß der entsprechende Vorschlag die Unterstützung insbesondere auch des Bundesministeriums für Forschung und Technologie erhält?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 3. April
Die Bundesregierung hat ein außerordentlich großes Interesse an der Verhütung der Gewässerverschmutzung durch Chemikalien. Der Bundesminister fur Forschung und Technologie prüft deswegen gegenwärtig sehr sorgfältig, welche Forschungs- und Entwicklungsvorhaben in diesem Bereich vergeben werden können. Der bereits genannte Vorschlag zum Bau eines Prototyps zur Restentleerung einschließlich seiner technischen und finanziellen Durchführbarkeit ist in diese Prüfung einbezogen.
12. Abgeordnete Frau
Dr. Hartenstein (SPD)
Trifft es zu, daß die in Vorbereitung befindliche Klärschlammverordnung eine Verringerung des giftigen Schwermetalls Cadmium auf ein Drittel des heutigen Grenzwerts erst im Lauf von acht Jahren vorsieht, und wenn ja, welches sind die Gründe dafür?
13. Abgeordnete Frau
Dr. Hartenstein (SPD)
Welche Voraussetzungen müßten geschaffen werden, um die Forderung des Bundeslandwirtschaftsministeriums zu erfüllen, den Cadmium-Grenzwert sofort um ein Drittel und nach spätestens sieben Jahren um ein weiteres Drittel zu senken?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 3. April
Verbindliche Grenzwerte für Schadstoffe im Klärschlamm (u. a. Cadmium) gibt es bisher nicht.
Mit der Klärschlamm-Verordnung gemäß § 15 Abs. 2 AbfG soll erstmals eine bundeseinheitliche Regelung für die Überwachung der Verwertung von Klärschlamm im Landbau eingeführt werden. Das der Verordnung zugrunde gelegte System zur wirksamen Vermeidung der Schwermetallanreicherung im Boden (u. a. Cadmium) bzw. deren Rückführung auf ein ungefährliches Maß stützt sich auf drei Grundforderungen:
1. Festlegung von Schwermetallgrenzwerten im Boden, bei deren Überschreitung kein Klärschlamm mehr aufgebracht werden darf (laut Verordnungsentwurf für Cadmium 3 Milligramm/Kilogramm lufttrockenen Boden),
2. Begrenzung der höchstens aufzubringenden Klärschlammenge (laut Verordnungsentwurf 2,5 Tonnen Trockensubstanz je Hektar und Jahr),

3. Festlegung von Schwermetallgrenzwerten im Klärschlamm, bei deren Überschreitung Klärschlamm nur mit Genehmigung der zuständigen Behörde aufgebracht werden darf, wenn eine Schädigung der Gesundheit bei Mensch und Tier nicht zu besorgen ist (laut Verordnungsentwurf für Cadmium 30 Milligramm/Kilogramm Schlamm-Trockensubstanz).
Über den vorliegenden Entwurf der Klärschlammverordnung besteht sowohl mit dem Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten als auch mit dem Bundesminister für Jugend, Familie und Gesundheit Einvernehmen.
Die oben unter Nummer 3 genannten Klärschlamm-Grenzwerte werden entsprechend dem Verordnungsentwurf acht Jahre nach Inkrafttreten der Verordnung erheblich reduziert: im Fall Cadmium von 30 Milligramm/Kilogramm auf 10 Milligramm/Kilogramm Trockensubstanz. Diese Maßnahme dient zwei Zwecken:
a) Sie soll einerseits den Einstieg in die kontrollierte Klärschlammaufbringung in einer Übergangsphase erleichtern: Hierfür ist eine Frist von acht Jahren notwendig, um durch Sanierungsmaßnahmen beim Abwassererzeuger den Schwermetalleintrag weiter zu reduzieren und dem Klärwerksbetreiber gegebenenfalls die rechtzeitige Umstellung auf alternative Klärschlammentsorgungstechnologien zu ermöglichen.
b) Sie soll andererseits schon jetzt deutlich machen, daß auf Dauer nur mit weiter verschärften Grenzwerten den Gefahren für die Nahrungskette begegnet und dem Erhalt der Anbaufähigkeit des Bodens gedient werden kann.
14. Abgeordneter Möhring (SPD)
Wann wird die Bundesregierung die zum Schutz von Kulturgut notwendigen „Eintragungen in die internationale Liste" beantragen, um zu erreichen, daß in der Bundesrepublik Deutschland die international verbindliche Kennzeichnung „Schutzwürdiges Kulturgut" sowohl an Einzelobjekten als auch an abgegrenzten Gebieten (z. B. mittelalterliche Stadtkerne) durchgeführt werden kann?
15. Abgeordneter Möhring (SPD)
Wie ist die gegenwärtige Situation der gesetzlichen Grundlagen und internationalen Vereinbarungen dazu, und weshalb ist ein Antrag der Bundesregierung bisher unterblieben?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 8. April
Nach der Haager Konvention zum Schutz von Kulturgut bei bewaffneten Konflikten können unter den Voraussetzungen der Artikel 1 und 8 zwei Gruppen von Kulturgütern, darunter z. B. Baudenkmäler, Denkmalorte, Bergungsräume, Museen, Archive, Bibliotheken, unter den Schutz der Konvention gestellt werden.
Beide Gruppen unterscheiden sich durch ihre kulturelle Bedeutung, die Art der Kennzeichnung (einfaches oder dreifaches Kennzeichen), das Verfahren der Unterschutzstellung und den Schutzgrad (einfacher Schutz oder Sonderschutz).
Lediglich eine begrenzte Anzahl von Bergungsorten zur Sicherung beweglichen Kulturguts, von Denkmalorten und anderen unbeweglichen Kulturgütern von sehr hoher Bedeutung kann unter den Voraussetzungen des Artikels 8 der Konvention unter Sonderschutz gestellt werden.
Die Verleihung des Sonderschutzes erfolgt auf Antrag des Standortstaats durch Eintragung in das vom Generaldirektor der UNESCO geführte „Internationale Register für Kulturgut unter Sonderschutz".
Dieses Verfahren ist fur die Kulturgüter mit einfachem Schutz nicht vorgesehen. Hier beschränkt sich die Sicherung im wesentlichen ' auf die Erfassung und Kennzeichnung mit dem einfachen Kulturgutzeichen nach Artikel 16 der Konvention.

Die Bundesregierung hat in Zusammenarbeit mit den Bundesländern die Erfassung dieser Kulturgüter im wesentlichen abgeschlossen. Mit der Kennzeichnung wird noch in diesem Jahr begonnen, obwohl dies nach Artikel 6 der Konvention nicht unbedingt erforderlich ist.
Bezüglich der Sonderschutzobjekte darf ich Ihnen mitteilen, daß ein in Baden-Württemberg gelegener unterirdischer Bergungsort in das „Internationale Register" bei der UNESCO eingetragen und mit dem dreifachen Kennzeichen versehen ist. In diesem Bergungsort lagern in Spezialbehältern z. Z. 200 Millionen Mikroaufnahmen wertvoller Archivalien aus dem Bundesarchiv und den elf Länderarchiven.
Weitere Objekte von sehr hoher kultureller Bedeutung werden derzeit in Zusammenarbeit mit den Ländern ermittelt, für die dann die Bundesregierung den Sonderschutz durch Eintragung in das „Internationale Register" beantragen wird.
16. Abgeordneter Möhring (SPD)
Sieht die Bundesregierung Chancen und Möglichkeiten politischer Initiativen auf internationaler Ebene mit dem Ziel, für Kernanlagen aller Art den Status von „Quasi-Kulturgut" zu erreichen, diese Anlagen in die Liste zu schützender Objekte aufnehmen zu lassen, um ihre Störung oder Zerstörung in einem bewaffneten Konfliktfall zu verhindern?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 8. April
Die Behandlung von Kernanlagen in einem bewaffneten Konfliktfall ist international geregelt; hierzu verweise ich auf die Antwort des Auswärtigen Amts zu Ihrer Frage 4 auf Seite 3.
17. Abgeordneter Schätz
(SPD)
Teilt die Bundesregierung die laut „Sport intern", Nr. 6/XIII, Seite 4 (Dokumentation), von Herrn Ferdinand Kösters (Bundesinnenministerium) geäußerte Meinung, daß sich die Bezahlung von derzeit 111 Bundestrainern mit jeweils durchschnittlich 70000 DM im Jahr zu einem Problem besonderer Art entwickelt, und daß mit dem gleichen Aufwand eine Vielzahl von Honorartrainern eingesetzt werden könnte, und wenn ja, beabsichtigt die Bundesregierung, die Zahl der Bundestrainer zugunsten einer Erweiterung des Einsatzes von Honorartrainern einzuschränken?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 8. April
Die Bundesregierung beabsichtigt nicht, die Zahl der hauptamtlichen Bundestrainer zugunsten einer Erweiterung der Zahl von Honorartrainern einzuschränken. Sie hält vielmehr am jetzigen System fest. Derzeit finanziert die Bundesregierung 111 hauptamtliche Bundestrainer und 365 Honorartrainer.
18. Abgeordneter Dr. Schwenk (Stade)
(SPD)
Welche Möglichkeiten sieht die Bundesregierung, die Lagerkapazitäten der Atomabfallagerstätte Asse weiter zu nutzen und damit eine Zwischenlagerung von Atomabfallstoffen u. a. beim Kernkraftwerk Stade zu vermeiden?
19. Abgeordneter Dr. Schwenk (Stade)
(SPD)
Welche gemeinsamen und welche unterschiedlichen Auffassungen bestehen hierüber mit dem Land Niedersachsen?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 8. April
1. Die Bundesregierung sieht zwar grundsätzlich technische Möglichkeiten, die Lagerkapazitäten des Salzbergwerks Asse weiter zu nutzen. Gleichwohl muß damit gerechnet werden, daß eine Zwischenlagerung von radioaktiven Abfällen, wie sie am 30. September 1980 für das Kernkraftwerk Stade nach § 3 der Strahlenschutzverordnung beantragt wurde, nicht vermieden werden kann:
Nachdem Ende 1978 in der Asse keine weiteren Endeinlagerungen zu Versuchszwecken auf der Grundlage des § 3 der Strahlenschutzverordnung mehr möglich waren, beantragte die Gesellschaft für Strahlen- und Umweltforschung mbH im April 1979 einem Vorschlag Niedersachsens folgend die rückholbare Zwischenlagerung nach § 3 der Strahlenschutzverordnung und die Physikalisch-Technische Bundesanstalt im August 1979 durch Stellung eines Planfeststellungsantrags nach § 9 b des Atomgesetzes die Überführung dieser zwischenzulagernden Abfälle in eine Endlagerung. Dies geschah im Hinblick auf eine damals sowohl für Niedersachsen als auch für die Bundesregierung technisch begründet erscheinende Aussicht darauf, daß unter diesen Umständen mit einem Wiederbeginn der Einlagerung in der Asse ab Anfang 1980 gerechnet werden könnte. In der zweiten Hälfte des Jahrs 1979 stellte sich dann jedoch heraus, daß das Genehmigungsverfahren zur rückholbaren Zwischenlagerung nur mit für das kurzfristig sinnvolle Nutzungskonzept der Asse prohibitiven Auflagen geschehen kann, weil zusätzlich notwendig gewordene sicherheitstechnische Untersuchungen voraussichtlich einige Jahre in Anspruch nehmen würden. In jedem Fall ist jedoch ein Planfeststellungsverfahren nach § 9 b des Atomgesetzes eingeleitet, um die Asse — soweit es die Sicherheitsverhältnisse gestatten — für ein Bundesendlager entsprechend § 9 a Abs. 3 des Atomgesetzes zu gewinnen. Dieses Verfahren wird allerdings aller Voraussicht nach nicht vor fünf Jahren zum Abschluß kommen.
2. Wie bereits aus der Beantwortung zu Nummer 1 hervorgeht, bestehen zwar technische Schwierigkeiten bei der kurzfristigen Weiternutzung der Asse für Endlagerzwecke. Indessen bestehen hinsichtlich der Beurteilung der Lage keinerlei unterschiedliche Auffassungen zwischen der Bundesregierung und Niedersachsen.
Geschäftsbereich des Bundesministers der Justiz
20. Abgeordneter Dr. Kreile (CDU/CSU)
Beabsichtigt die Bundesregierung vor Einbringung des Entwurfs des Transformationsgesetzes, die beteiligten Verbände zu dem nunmehr wohl erheblich veränderten Entwurf nochmals zu hören?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. de With vom 9. April
Bei der Vorbereitung eines Gesetzes zur Durchführung der Vierten Richtlinie des Rats der Europäischen Gemeinschaften zur Koordinierung des Gesellschaftsrechts (Bilanzrichtlinie-Gesetz) hat das Bundesjustizministerium von der in § 24 Abs. 1 der Gemeinsamen Geschäftsordnung der Bundesministerien (GGO II) vorgesehenen Möglichkeit Gebrauch gemacht, die beteiligten Fachkreise und Verbände zu unterrichten und ihnen Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben. Die beteiligten Fachkreise und Verbände haben sich zu den Sachproblemen eingehend geäußert. Die nun erforderliche Abstimmung der beteiligten Ressorts über den Gesetzentwurf ist noch nicht abgeschlossen. Bei den Ressorterörterungen wird sich ergeben, ob eine nochmalige Anhörung der Fachkreise und Verbände zweckmäßig sein wird.

21. Abgeordneter Regenspurger (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit festzustellen, daß die Besetzung von Gebäuden durch hierzu nicht kraft Gesetzes, behördlicher oder gerichtlicher Anordnung oder Vertrags berechtigte Personenmehrheiten einen schweren Rechtsbruch (Landfriedensbruch) darstellt, und das in einer umfassenden Aufklärungsaktion so deutlich zu machen, daß Personen, die sich bisher an derartigen gewaltsamen Handlungen möglicherweise aus mißverstandenen sozialen Idealen beteiligt haben, das Rechtswidrige ihres Tuns erkennen und ihre Beteiligung künftig einstellen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. de With vom 8. April
Die Bundesregierung hat bereits mehrfach, zuletzt in der rechtspolitischen Debatte des Deutschen Bundestages am 19. März 1981 (Plenarprotokoll 9/26, Seite 1207 ff.) die Besetzung von Gebäuden durch Unbefugte als Rechtsbruch bzw. als Unrecht bezeichnet. Wer in das befriedete Besitztum eines anderen widerrechtlich eindringt, ist wegen Hausfriedensbruch (§ 123 StGB) strafbar. Wenn sich eine Menschenmenge öffentlich zusammenrottet und in der Absicht, Gewalttätigkeiten gegen Personen oder Sachen mit vereinten Kräften zu begehen, in das befriedete Besitztum eines anderen widerrechtlich eindringt, so wird jeder, welcher an diesen Handlungen teilnimmt, wegen schweren Hausfriedensbruchs (§ 124 StGB) bestraft. Die Strafvorschrift über Landfriedensbruch (§ 125 StGB) bedroht denjenigen mit Strafe, der
—	sich als Täter oder Teilnehmer an aus einer Menschenmenge begangenen Gewalttätigkeiten oder Bedrohungen beteiligt oder
—	auf die Menge einwirkt, um ihre Bereitschaft zu Gewalttätigkeiten oder Bedrohungen zu fördern.
Soweit Hausbesetzer wegen Landfriedensbruch verurteilt worden sind, dürfte der Schuldspruch nicht darauf beruhen, daß der Täter zusammen mit anderen unbefugt ein Gebäude besetzt hatte, sondern auf dem Umstand, daß er sich an Gewalttätigkeiten beteiligt hatte, die aus einer Menschenmenge heraus begangen worden waren (etwa Steinewerfen auf Polizeibeamte und/oder Polizeifahrzeuge).
Eine Aufklärungsaktion über die Rechtswirdrigkeit von Hausbesetzungen hält die Bundesregierung nicht für angezeigt; sie geht davon aus, daß die Hausbesetzer wissen, daß sie gegen geltendes Recht verstoßen, zumal die geltende Rechtslage wiederholt öffentlich dargestellt worden ist.
22. Abgeordneter Regenspurger (CDU/CSU)
Welche Möglichkeiten sieht die Bundesregierung, wenn sie eine Verpflichtung zum Schutz der Ehre ihrer Beamten anerkennt, bei schweren Ehrverletzungen, z. B. bei grob herabwürdigenden, unwahren oder entstellenden Berichterstattungen über die Beamtenschaft oder bestimmte Beamtengruppen gegen die Verfertiger solcher Berichte strafrechtlich vorzugehen, und sieht die Bundesregierung hierfür insbesondere die Vorschrift des § 130 Nr. 3 des Strafgesetzbuchs als ein geeignetes Mittel an, nachdem offensichtlich sowohl die Vorschriften der §§ 185 bis 187 als auch des § 164 des Strafgesetzbuchs keinen ausreichenden Schutz gewährleisten?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. de With vom 9. April
Nach § 79 des Bundesbeamtengesetzes hat der Dienstherr im Rahmen des Dienst- und Treueverhältnisses für das Wohl des Beamten zu sorgen und ihn bei seiner amtlichen Tätigkeit und in seiner Stellung als Beamter zu schützen. Diese Sorgepflicht des Dienstherrn wird von der

Bundesregierung ernst genommen. Ihr sind keine Fälle einer schwerwiegenden Ehrverletzung eines Bundesbeamten bekannt, in der dieser Pflicht nicht entsprochen worden wäre.
Die Bundesregierung ist der Auffassung, daß der Ehrenschutz der Beamten gegen Schmähungen und Beschimpfungen im strafrechtlichen Bereich umfassend und ausreichend geregelt ist:
Auf die §§ 164 sowie 185 bis 187 des Strafgesetzbuchs (StGB) – falsche Verdächtigung, Beleidigung, üble Nachrede und Verleumdung – darf ich verweisen. Strafbare Handlungen nach den §§ 185 bis 187 StGB werden nach § 194 Abs. 1 Satz 1 StGB nur auf Antrag verfolgt. Der in seiner Ehre betroffene Beamte kann diesen Antrag selbst stellen.
Neben oder für ihn kann Strafantrag auch sein Dienstvorgesetzter stellen, wenn die Beleidigung gegen einen Amtsträger während der Ausübung seines Dienstes oder in Beziehung auf seinen Dienst begangen worden ist (§ 194 Abs. 3 Satz 1 StGB). Der Zweck dieser Vorschrift geht zum einen dahin, der Behörde aus Gründen der Fürsorge die Möglichkeit zu geben, sich schützend vor ihre Beamten zu stellen; zum anderen soll der Behörde ermöglicht werden, die öffentlichen Interessen sowie ihr eigenes Ansehen zu wahren.
Der Bundesregierung liegen keine Anhaltspunkte dafür vor, daß die jeweiligen Dienstvorgesetzten von dieser Möglichkeit nicht in dem Umfang Gebrauch machen, der den Ehrenschutz der Beamten in ausreichendem Maße gewährleistet und der sich aus § 79 des Bundesbeamtengesetzes ergebenden Sorgepflicht des Dienstherrn Rechnung trägt.
Zu der Frage, ob § 130 Nr. 3 StGB in diesem Zusammenhang als ein geeignetes Mittel des Ehrenschutzes der angegriffenen Beamten angesehen werden kann, ist folgendes zu bemerken:
Nach § 130 Nr. 3 StGB wird mit Freiheitsstrafe von drei Monaten bis zu fünf Jahren bestraft, wer in einer Weise, die geeignet ist, den öffentlichen Frieden zu stören, die Menschenwürde anderer dadurch angreift, daß er sie beschimpft, böswillig verächtlich macht oder verleumdet. Diese Vorschrift ist bereits im Zusammenhang mit schwerwiegenden Angriffen gegen die Ehre von Beamten von Gerichten angewendet worden („Buback-Nachruf"). Sie wird von der Bundesregierung – neben den anderen genannten Vorschriften – als ein geeignetes Mittel angesehen. Daneben gibt es weitere Strafvorschriften, die je nach Lage des konkreten Einzelfalls eingreifen können (z. B. § 140 StGB – Belohnung und Billigung von Straftaten; § 189 StGB – Verunglimpfung des Andenkens Verstorbener).
Geschäftsbereich des Bundesministers der Finanzen
23. Abgeordneter Dr. Wittmann (CDU/CSU)
Wieviel Gebäude (Wohn- und Bürogebäude) im Eigentum oder Besitz des Bundes – einschließlich Sondervermögen – oder juristischer Personen, an denen der Bund beteiligt ist, stehen in der Landeshauptstadt München leer?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Haehser vom 8. April
In München stehen derzeit folgende Gebäude im Eigentum oder Besitz des Bundes leer:
1. Geschäftsbereich des Bundesfinanzministers
1.1 Allgemeines Grundvermögen: 2 Gebäude, davon
–	1 Gebäude, das veräußert werden soll; die Wertermittlung ist eingeleitet.
–	1 Gebäude, dessen 3. und 7. Obergeschoß leer steht; die Räume sollen die rumänische Bibliothek aufnehmen.

1.2 Zollverwaltung: 1 Gebäude
Die Liegenschaft wird zur Zeit grundinstandgesetzt und modernisiert; sie wird voraussichtlich im Mai 1981 wieder genutzt.
1.3 Den US-Streitkräften überlassene Liegenschaften 97 Wohnungen im Perlacher Forst
1 Reihenhaus in München-Grüntal.
Die Wohnungen stehen nur vorübergehend zwischen dem Auszug amerikanischer Familien und dem Neubezug durch die Wohnungsnachfolger leer; Freigaben sind nicht beabsichtigt.
2. Bundeswehrverwaltung
ein Gebäude, das bis Oktober 1980 durch eine Bundeswehrfachschule genutzt wurde und in Kürze mit Teilen der Reserve-LazarettOrganisation belegt werden soll.
3. Bundeseisenbahnvermögen
In München stehen ein kleineres Bürogebäude, das bereits einem
Interessenten zur Übernahme im Erbbaurechtsweg zugesagt ist, und
neun kleine, nicht mehr bewohnbare und zum Abbruch vorgesehene Häuser leer.
24. Abgeordneter Engelsberger (CDU/CSU)
Treffen Meldungen zu, daß es 1981 nicht bei der Neuverschuldung von 27,5 Milliarden DM bleiben, sondern diese die Größenordnung von ca. 35 Milliarden DM erreichen werde, und wie gedenkt gebenenfalls die Bundesregierung eine solche zusätzliche Belastung haushaltsmäßig abzudecken?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Haehser vom 6. April
Die von Ihnen angesprochenen Meldungen treffen nicht zu.
Richtig ist, daß gegenüber der Regierungsvorlage des Bundeshaushalts 1981 auf Grund der veränderten Einschätzung der wirtschaftlichen Entwicklung mit Mehrausgaben, insbesondere für Arbeitslose und Zinsen, sowie mit Steuerausfällen zu rechnen ist. Das Parlament wird im Zuge der weiteren Beratungen des Regierungsentwurfs zu entscheiden haben, in welchem Umfang dieser Finanzbedarf durch Ausgabekürzungen und Mehreinnahmen an anderen Stellen oder durch höhere Nettokreditaufnahme finanziert werden muß.
Eine Aufstockung der Nettokreditaufnahme des Bundes dürfte meines Erachtens unvermeidbar und im Hinblick auf die höheren Konjunkturlasten des Bundes auch gerechtfertigt sein. Die von Ihnen genannte Größenordnung für den Kreditrahmen des Bundes in 1981 dürfte jedoch deutlich unterschritten werden.
25. Abgeordneter Dr. Schroeder (Freiburg) (CDU/CSU)
Welche Steuermehreinnahmen erwartet die Bundesregierung aus der beabsichtigten Streichung der steuerlichen Vergünstigungen für Nebeneinkünfte aus wissenschaftlicher, künstlerischer oder schriftstellerischer Tätigkeit nach § 34 Abs. 4 des Einkommensteuergesetzes im Rahmen des sogenannten Subventionsabb aus?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 7. April
Bei der von der Bundesregierung ab 1982 vorgeschlagenen Streichung der Vergünstigung für Nebeneinkünfte aus wissenschaftlicher, künstlerischer oder schriftstellerischer Tätigkeit nach § 34 Abs. 4 EStG (Besteuerung nach dem halben Durchschnittsteuersatz) würden sich nach grober Schätzung folgende Steuermehreinnahmen ergeben:
—	Rechnungsjahr 1982	0 Millionen DM
—	Rechnungsjahr 1983	30 Millionen DM
—	Rechnungsjahr 1984	100 Millionen DM.

26. Abgeordneter Dr. Schroeder (Freiburg) (CDU/CSU)
Welche Auswirkungen sieht die Bundesregierung bei einer Streichung dieser steuerlichen Vergünstigungen hinsichtlich der Bildungsarbeit der verschiedensten Einrichtungen der Erwachsenenbildung wie Volkshochschulen und Bildungswerken der Kirchen, Gewerkschaften, der Kreise und Gemeinden, bei denen die Referententätigkeit fast ausschließlich durch nebenamtliche Kräfte geleistet wird und bei denen bei einer steuerlichen Mehrbelastung mit erhöhten Honorarforderungen zu rechnen ist?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 7. April
Ob und gegebenenfalls in welchem Umfang bei einer Streichung der oben aufgeführten Vergünstigung im Bildungsbereich mit erhöhten Honorarforderungen zu rechnen wäre, und solche Forderungen bei Kreisen, Gemeinden und Kirchen durchgesetzt werden könnten, läßt sich nur schwer abschätzen. Nach der durch das Gesetz zur Änderung der AO und des EStG vom 25. Juni 1980 erfolgten Einführung eines Freibetrags von 2400 DM für nebenberufliche Tätigkeit als Übungsleiter, Ausbilder, Erzieher u. a. im gemeinnützigen, mildtätigen oder kirchlichen Bereich (§ 3 Nr. 26 EStG) kann davon ausgegangen werden, daß sich bei einer Streichung des § 34 Abs. 4 EStG fur den größten Teil des Sie interessierenden Personenkreises — nebenberufliche Referententätigkeit bei Volkshochschulen und Bildungswerken — grundsätzlich kaum Schlechterstellungen ergeben dürften. Soweit die Nebeneinkünfte den Freibetrag übersteigen, ist nach Auffassung der Bundesregierung eine entsprechende Besteuerung der Beträge über 2400 DM gerechtfertigt.
27. Abgeordneter Dr. Sprung (CDU/CSU)
In welcher Höhe (aufgegliedert nach Ländern) hat die Bundesregierung im ersten Quartal 1981 Kredite zur Haushaltsfinanzierung im Ausland aufgenommen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Haehser vom 8. April
Der Bund hat auch im 1. Quartal 1981 einen Teil der zur Haushaltsfinanzierung benötigten Kredite im Ausland aufgenommen. Die — unverändert gültigen — Gründe hat die Bundesregierung zuletzt in ihrer Antwort vom 2. Januar 1981 auf die Kleine Anfrage der Fraktion der CDU/CSU zur Kreditaufnahme des Bundes im Ausland dargelegt (Drucksache 9/83).
Von den Auslandskrediten des 1. Quartals 1981 stammen 5,2 Milliarden DM aus OPEC-Staaten und 1,8 Milliarden DM aus Nicht-OPECStaaten (ohne USA). In diesen Zahlen sind die indirekt — durch Vermittlung inländischer Kreditinstitute — im Ausland aufgenommenen Mittel enthalten, soweit sie der Bundesregierung bekannt sind.
Zusätzlich wurden von den USA 1,8 Milliarden DM übernommen. Bei Fälligkeit dienen diese Mittel den USA zur Rückzahlung von Krediten, die sie im Zuge der engen währungspolitischen Zusammenarbeit ihrerseits seit 1978 am deutschen Kapitalmarkt aufgenommen hatten.
28. Abgeordneter Dr. Sprung (CDU/CSU)
Sind bereits weitere Kreditaufnahmen im Ausland kontrahiert, bzw. in welcher Höhe beabsichtigt die Bundesregierung, im Jahr 1981 weitere Kredite im Ausland aufzunehmen?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Haehser vom 8. April
Anfang des Jahrs hat die Bundesregierung mit einem OPEC-Staat eine Rahmenabsprache über weitere Kreditaufnahmen getroffen; mehr als die Hälfte des darin vorgesehenen Betrags ist inzwischen schon realisiert (und in den zu Frage 27 genannten Zahlen enthalten). Ferner ist damit zu rechnen, daß inländische Kreditinstitute einen Teil der sogenannten auslandsfähigen Schuldscheine des Bundes, die sie innerhalb von drei Monaten nach dem Ersterwerb in das Ausland abtreten könnten, noch abtreten (oder eine schon erfolgte Abtretung nachmelden) werden. Darüber hinaus beabsichtigt die Bundesregierung, in enger Abstimmung mit der Deutschen Bundesbank auch weiterhin Kredite im Ausland aufzunehmen, soweit das dem Ausgleich der Zahlungsbilanz dient.
29. Abgeordneter Vogelsang (SPD)
Ist die Bundesregierung bereit, sich — in Anlehnung an einen Vorschlag des Präsidenten des EG-Währungsausschusses — dafür einzusetzen, daß in absehbarer Zukunft ECU-Münzen geprägt werden, um den Bürgern die gemeinsame europäische Rechnungseinheit, in der die nationalen Währungen nach einem bestimmten Schlüssel ausgedrückt werden, gleichermaßen symbolhaft und sinnfällig näherzubringen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Haehser vom 8. April
Die Bundesregierung hält die Prägung von ECU-Münzen nicht für einen geeigneten Weg zur Förderung der währungspolitischen Integration in Europa. Sie ist der Auffassung, daß die Zeit für ein einheitliches Zahlungsmittel — auch in Form einer Parallelwährung — angesichts des gegenwärtigen Integrationsstands in der Europäischen Gemeinschaft noch nicht reif ist. Die Verwendung von ECU-Münzen im Zahlungsverkehr setzt unveränderliche Umrechnungskurse voraus. Ihre Einführung würde zur Zeit noch eine stabilitätsorientierte Geldmengensteuerung in der Bundesrepublik Deutschland beträchtlich erschweren. Die Bundesregierung wird sich deshalb für entsprechende Vorschläge nicht einsetzen.
30. Abgeordneter Rentrop (FDP)
Welches praktische Bedürfnis hat die Bundesregierung dazu veranlaßt, in die Vorläufigen Durchführungsbestimmungen zum Zündwarenmonopolgesetz die §§ 30 a bis 30 d einzufügen (Änderungsverordnung vom 20. Februar 1981) und darin unter anderem festzulegen, welche Räume und Flächen als zum Herstellungsbetrieb gehörig gelten und daß auf Antrag bei Vorliegen eines berechtigten Bedürfnisses zugelassen werden kann, daß einzelne Räume als nicht zum Herstellungsbetrieb gehörend behandelt werden, obwohl die Vorläufigen Durchführungsbestimmungen seit nunmehr über fünfzig Jahren ohne diese zusätzlichen Regelungen ausgekommen sind?
31. Abgeordneter Rentrop (FDP)
In welchem Verhältnis steht der Verwaltungsaufwand bei der Durchführung des Zündwarenmonopolgesetzes zu der Höhe der Abgaben, die dem Fiskus auf Grund dieses Gesetzes zufließen?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 8. April
Die zur Sicherung der Monopolbelange erforderliche amtliche Aufsicht über die Zündwarenhersteller (§ 38 des Zündwarenmonopolgesetzes, §§ 25 ff. der Vorläufigen Durchführungsbestimmungen zum Zündwarenmonopolgesetz) wurde bis zum 31. Dezember 1980 ausschliefllich nach den Vorschriften des Zündwarensteuerrechts ausgeübt. Diese Vorschriften sind im Zuge der Abschaffung der Zündwarensteuer zum 1. Januar 1981 aufgehoben worden (Artikel 1 Nr. 1 und Artikel 3 Nr. 2 des Gesetzes zur Abschaffung der Spielkarten-, Zündwaren- und Essigsäuresteuer vom 3. Juli 1980, BGBl. I S. 761).
Zur Anpassung an die geänderte Rechtslage wurde es daher erforderlich, bestimmte Aufsichtsvorschriften des Zündwarensteuerrechts in das Zündwarenmonopolrecht zu übernehmen. Das ist durch Artikel 4 des oben angeführten Abschaffungsgesetzes sowie die Verordnung zur Änderung der Vorläufigen Durchführungsbestimmungen zum Zündwarenmonopolgesetz vom 20. Februar 1981 (BGBl. I S. 270) geschehen.
Im Hinblick auf das Auslaufen des Zündwarenmonopols im Jahr 1983 wurden jedoch nur diejenigen Aufsichtsvorschriften des Zündwarensteuerrechts übernommen, die zur Sicherung der Monopolbelange — den Vorschlägen der Oberfinanzdirektionen entsprechend — für erforderlich gehalten werden, um einen reibungslosen Geschäftsbetrieb der Deutschen Zündwaren-Monopolgesellschaft, die das Monopol nach § 4 Abs. 1 des Zündwarenmonopolgesetzes für den Bund ausübt, selbst aber keine hoheitsrechtlichen Aufgaben wahrnehmen darf, zu gewährleisten.
Wegen des seit 1971 anhaltenden starken Absatzrückgangs (rund 68 v. H. gegenüber 1970) werden Zündhölzer heute nur noch in sechs Betriebsstätten gefertigt. Den für die Ausübung der amtlichen Aufsicht zuständigen Bundesfinanzbehörden wird daher bei Ausübung der Monopolaufsicht bis zum Auslaufen des Zündwarenmonopols kein nennenswerter Verwaltungsaufwand entstehen.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft
32. Abgeordneter Seiten (CDU/CSU)
Ist es zutreffend, daß die Bundesregierung dem von den vier Küstenländern mittlerweile präzisierten Forderungskatalog zu einem norddeutschen Strukturprogramm — mit Ausnahme der Übernahme von drei Bremer Projekten in die überregionale Infrastrukturförderung — grundsätzlich und im einzelnen ablehnend gegenübersteht?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 8. April
Die norddeutschen Küstenländer haben Ende Dezember 1980 Erläuterungen zu den rund 100 Vorhaben übersandt, die sie in ihrem Strukturprogramm für die norddeutsche Küstenregion im Mai 1980 vorgeschlagen haben. Die fachlichen Stellungnahmen der zuständigen Bundesressorts zu diesen Projektvorschlägen sind den norddeutschen Ländern Ende Januar 1981 zugeleitet worden. Die Küstenländer wurden ausdrücklich darauf hingewiesen, daß die Anmerkungen der Fachressorts des Bundes keine abgestimmte Position der Bundesregierung darstellen.
Die Küstenländer erarbeiten derzeit einen Vorschlag zur konkreten Förderung im Schiffbaubereich als Teil ihres Küstenprogramms. Nach Eingang und Prüfung dieser Vorstellungen ist — wie von Minister Westphal als Vorsitzendem der Konferenz der Wirtschafts- und Verkehrsminister/-senatoren der norddeutschen Länder angeregt — ein Gespräch auf politischer Ebene über den Gesamtkomplex Küstenprogramm vorgesehen.

33. Abgeordneter Popp
(FDP)
Liegen der Bundesregierung Lebenshaltungskostenindizes aus verschiedenen Regionen der Bundesrepublik Deutschland vor, und worin unterscheiden sich gegebenenfalls die Lebenshaltungskosten ländlicher Gebiete von denen der Ballungsgebiete?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 8. April
Neben dem Preisindex fur die Lebenshaltung aller privaten Haushalte, den das Statistische Bundesamt monatlich aus Einzelpreisen berechnet, die in 118 Gemeinden aller Größenklassen im gesamten Bundesgebiet erhoben werden, gibt es regionale Preisindizes lediglich auf Länderebene, und zwar von Bayern, Baden-Württemberg, Hessen und Nordrhein-Westfalen sowie von Berlin. Ein zwischenörtlicher Vergleich der Verbraucherpreisniveaus in 31 Städten der Bundesrepublik Deutschland wurde 1978 einmalig in Vorbereitung einer fur 1980 vorgesehenen Ermittlung neuer EG-Kaufkraftparitäten vom Statistischen Bundesamt durchgeführt.
Inwieweit sich die Lebenshaltungskosten in ländlichen Gebieten von denen in Ballungsgebieten unterscheiden, ist aus den vorhandenen Statistiken nicht abzuleiten. Für einen derartigen regionalen Vergleich reicht die Datenbasis der Preisindizes fur die Lebenshaltung, die auf die zeitliche Entwicklung des Verbraucherpreisniveaus ausgerichtet sind, nicht aus.
Auch der oben erwähnte zwischenörtliche Vergleich der Verbraucherpreisniveaus in 31 Städten dreier Gemeindegrößenklassen (A über 500000 Einwohner, B rund 200000 Einwohner bis 300000 Einwohner, C rund 40000 Einwohner bis 60000 Einwohner) ist für Ihre Frage nach den Unterschieden der Lebenshaltungskosten in ländlichen Gebieten und Ballungsgebieten nur bedingt aussagefähig. Zwar ergibt sich aus diesem Vergleich, daß das Verbraucherpreisniveau im September/Oktober 1978 in den sehr großen Städten (Gemeindeklasse A) am höchsten und in den kleineren Städten (Gemeindeklasse C) am niedrigsten war. Die Städte der verschiedenen Größenklassen lassen sich jedoch nicht eindeutig „ländlichen Gebieten" oder „Ballungsräumen" zuordnen. Außerdem ist zu berücksichtigen, daß der Vergleich einige Bereiche der Lebenshaltung, insbesondere die Wohnungsnutzung, nicht in die Betrachtung einbezogen hat und auch sonst in Umfang und Zusammensetzung von der laufenden Preisstatistik abweicht. Schließlich handelt es sich bei der Untersuchung um eine „Momentaufnahme", d. h. die Situation kann sich seit 1978 geändert haben.
34. Abgeordneter Biehle (CDU/CSU)
Liegen nunmehr die Daten fur die Bestimmung der Fördergebiete vor, und kann die Bundesregierung mitteilen, welche Fördergebiete im Programm der Gemeinschaftsaufgabe „Verbesserung der Regionalen Wirtschaftsstruktur" über 1981 hinaus bestehen bleiben, bzw. welche Bereiche für Unterfranken (Bayern) herausgenommen werden?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 8. April
Der Bund-Länder-Ausschuß der Gemeinschaftsaufgabe „Verbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur" wird am 14. April 1981 über die Neuabgrenzung der Fördergebiete auf der Grundlage zeitnaher Regionaldaten fur ausgewählte Arbeitsmarkt-, Einkommens- und Infrastrukturindikatoren beraten. Diese Daten liegen inzwischen vor. Da der Planungsausschuß aber weder über die Gewichtung der Indikatoren noch über den Gesamtumfang der Fördergebiete Vorentscheidungen getroffen hat, lassen sich derzeit noch keine definitiven Aussagen darüber machen, welche Regionen Fördergebiete werden bzw. bleiben.

35. Abgeordneter Dr. Steger (SPD)
Sind der Bundesregierung Untersuchungen der Universität Stuttgart (Institut fur Kernenergetik und Energiesysteme) im Auftrag des baden-württembergischen Wirtschaftsministeriums bekannt, wonach zur Einsparung von 1 Liter Heizöl bei der Wärmedämmung ein Investitionsaufwand von 52 DM, bei der Fernwärme dagegen nur 4 DM notwendig sind, und welche energiepolitischen Konsequenzen will die Bundesregierung gegebenenfalls daraus ziehen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 8. April
Das vom Institut fur Kernenergetik und Energiesysteme (IKE) der Technischen Universität Stuttgart im Auftrag des Wirtschaftsministers des Landes Baden-Württemberg angefertigte Gutachten ist bisher nicht veröffentlicht worden. Eine Nachprüfung insbesondere der Berechnung der von den verschiedenen Energiesparinvestitionen bewirkten Heizöleinsparungen ist daher nicht möglich. Gleichwohl hat der Leiter des IKE, Professor Dr. K.-H. Höcker, am 5. November 1980 anläßlich eines Symposiums in der Technischen Universität Stuttgart die Ergebnisse des Gutachtens vorgetragen.
Gegen die Ergebnisse, insbesondere gegen die verallgemeinernde Aussage: „Für die Einsparung eines Liters Heizöl durch Wärmedämmung seien Investitionskosten in Höhe von 52 DM notwendig" - zu dem entsprechenden Wert für Fernwärme von 4 DM je Liter Heizöl vermag ich mich nicht abschließend zu äußern —, bestehen erhebliche Bedenken. Wenngleich nicht ausgeschlossen werden kann, daß im Rahmen des Energiesparprogramms in Baden-Württemberg derart ungünstige Kosten-Nutzen-Relationen erreicht worden sind, ist eine Verallgemeinerung und Übertragung auf das gesamte Bundesgebiet jedoch nicht zulässig. So betragen nach dem Bericht der Bundesregierung vom 20. Juni 1980 an den Ausschuß für Wirtschaft des Deutschen Bundestages über die Inanspruchnahme des 4,35-Milliarden-DM-Programms zur Förderung heizenergiesparender Maßnahmen für das Programmjahr 1978 die Investitionskosten zur Einsparung eines Liters Heizöl gerechnet über alle Maßnahmen durchschnittlich 26 DM. Da gut 90 v. H. aller Zuschußanträge Wärmedämmaßnahmen betrafen, dürfte sich der Wert auch bei einer genaueren Betrachtung nicht wesentlich verschieben.
Dieses Ergebnis wird durch das im Auftrag des Bundesministeriums für Forschung und Technologie von Battelle angefertigte und inzwischen aktualisierte Gutachten „Möglichkeiten der Energieeinsparung im Gebäudebestand" voll bestätigt. Danach ist die Bandbreite der Investitionskosten zur Einsparung eines Liters Heizöl zwar außerordentlich groß — sie reicht von weniger als 1 DM für regelungstechnische Maßnahmen bis zu rund 20 DM für die Isolierung von Kellerdecken —, liegt im Mittel aber weit unter dem vom IKE ermittelten Durchschnittswert für Baden-Württemberg von 52 DM.
Selbst das nach diesen Zahlen rein rechnerisch sich für bestimmte Wärmedämmungsmaßnahmen ergebende ungünstige Verhältnis zu den Investitionskosten für Fernwärme ist kaum geeignet, hieraus Vorränge für die künftige Förderungspolitik abzuleiten. Diese hat darauf Rücksicht zu nehmen, daß mit der Durchführung von Wärmedämmungsmaßnahmen an Gebäuden zwangsläufig beträchtliche Nebenkosten verbunden sind (z. B. erfordert die Dämmung einer Außenwand auch beträchtliche Kosten für die Gerüststellung und die Wiederherstellung der Fassade). Die nur der Wärmedämmung zuzurechnenden Kosten würden dagegen zu vergleichbaren Investitionskosten je eingespartem Liter Heizöl fuhren wie bei der Fernwärme. Eine alleinige Prioritätensetzung auf Grund dieser Zahlen wäre auch energiepolitisch kaum gerechtfertigt, weil dies in letzter Konsequenz dazu führen würde, dringend notwendige Investitionen zur Energieeinsparung, die im Bereich des Energieverbrauchs ansetzen, von der Förderung auszu-

schließen. Die Konzentration auf eine Förderung der Fernwärme würde dagegen grundsätzlich die Energieerzeugung in den Ballungsgebieten begünstigen. Hinzuweisen ist schließlich auch auf die beschäftigungspolitische Wirkung einer breit angelegten Förderung wärmedämmender und heizungstechnischer Maßnahmen.
Für die Überlegungen zur Fortentwicklung des 4,35-Milliarden-DMFörderprogramms werden dagegen angesichts der knappen öffentlichen Mittel, insbesondere die aus der Inanspruchnahme des Programms gewonnenen Erkenntnisse über die Bereitschaft der Bevölkerung, bestimmte Maßnahmen auch ohne staatliche Förderung zu ergreifen und die auf Grund der gestiegenen Energiepreise verbesserten Wirtschaftlichkeitsbedingungen bestimmter Maßnahmen maßgeblich sein.
36. Abgeordneter Dr. Steger (SPD)
Welche Zahlen sind der Bundesregierung über die aktuelle Preisentwicklung bei Importkohle bekannt, und welche Konsequenzen ergeben sich fur die Bundesregierung daraus für die absehbare Entwicklung des Kohleimports?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 8. April
Bereits im Jahr 1980 zeigten sich bei Importkohle Preisauftriebstendenzen, die bei erhöhter Nachfrage durch streikbedingte Ausfälle von Kohle fur den Weltmarkt in Australien und Polen sowie durch Infrastruktur-Engpässe insbesondere in den USA hervorgerufen worden waren. So stiegen die frei-Grenze-Preise für die in die Bundesrepublik Deutschland eingeführte Drittlandskohle — hierbei handelt es sich fast ausschließlich um Kraftwerkskohle — von rund 89 DM/Tonne SKE im Durchschnitt des Jahrs 1979 auf rund 110 DM/Tonne SKE im Durchschnitt des Jahrs 1980; im letzten Quartal des Jahrs 1980 betrug der durchschnittliche frei-Grenze-Preis rund 118 DM/Tonne SKE.
In den ersten Monaten des Jahrs 1981 hat sich bei Fortbestehen der Infrastruktur-Engpässe in den USA und den bekannten Schwierigkeiten in Polen sowie auch durch die Dollarkursentwicklung der Preisanstieg für Importkohle verstärkt fortgesetzt. Für das I. Quartal 1981 liegt nach noch vorläufigen Feststellungen der durchschnittliche frei-GrenzePreis für Importe in die Bundesrepublik Deutschland bei rund 160 DM/ Tonne SKE. In diesem Wert sind sowohl die Preise für Lieferungen im Rahmen langfristiger Verträge (diese Preise werden jeweils jährlich neu ausgehandelt) mit einem Durchschnittswert von ca. 150 DM/Tonne SKE als auch die Preise fur Spot-Einfuhren mit bis zu 190 DM/Tonne SKE enthalten.
Im Zuge des seit längerem allgemein steigenden Energiepreisniveaus war auch ein Anziehen der Importkohlepreise zu erwarten. Daß sich hier ein Preisanstieg nicht schon früher und in etwa gleichmäßig, sondern nunmehr relativ sprunghaft entwickelt hat, ist auf die genannten Störfaktoren auf dem Weltmarkt zurückzuführen. Die weitere Preisentwicklung ist nicht abzuschätzen. Allerdings dürfte auch bei pessimistischer Einschätzung davon auszugehen sein, daß Importkohle im Verhältnis zum Mineralöl und — jedenfalls in ihren Haupteinzugsbereichen — auch im Verhältnis zur heimischen Kohle ein preisgünstiger Energieträger bleiben wird. Insofern werden von der Bundesregierung Konsequenzen fur den Kohleimport in absehbarer Zeit nicht erwartet.
37. Abgeordneter Dr. Steger (SPD)
In welchem Umfang sind von der Europäischen Investitionsbank in den letzten drei Jahren Projekte im nuklearen und nichtnuklearen Bereich gefördert worden, und strebt die Bundesregierung eine Änderung dieses Verhältnisses an?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 8. April
1. Zu den Aufgaben der Europäischen Investitionsbank (EIB) gehört
gemäß Artikel 130 des EWG-Vertrags insbesondere die Förderung des

Energiesektors, der seit Jahren ein Schwerpunkt der Finanzierungen der EIB in den Mitgliedstaaten ist. Einen besonders breiten Raum nimmt in diesem Rahmen der Nuklearbereich ein.
2. In den letzten drei Jahren (1978 bis 1980) hat die EIB laut ihren Geschäftsberichten folgende Finanzierungen in den Mitgliedstaaten der Gemeinschaft durchgeführt:
1978 insgesamt	1966,5 Millionen ERE
= 4916,25 Millionen DM
—	davon für den Energiebereich	723,1 Millionen ERE
= 1807,75 Millionen DM = 36,8 v. H.
—	davon für Nuklearprojekte	243,0 Millionen ERE
= 607,50 Millionen DM = 33,6 v. H.
1979 insgesamt	2 588,2 Millionen ERE
= 6470,05 Millionen DM
—	davon für den Energiebereich	984,4 Millionen ERE
= 2 461,0 Millionen DM = 38,3 v. H.
—	davon für Nuklearprojekte	305,8 Millionen ERE
= 764,5 Millionen DM = 31,1 v. H.
1980 insgesamt	2950,8 Millionen ERE
= 7 377,0 Millionen DM
—	davon für den Energiebereich 1027,46 Millionen ERE = 2 568,65 Millionen DM = 34,8 v. H.
—	davon für Nuklearprojekte	402,60 Millionen ERE
= 1006,5 Millionen DM = 39,2 v. H.
Auf den Energiesektor entfiel in den Jahren 1978, 1979 und 1980 mehr als ein Drittel der Finanzierungen der EIB in den Mitgliedstaaten der Gemeinschaft.
3. Der Anteil der Förderung des nuklearen und nichtnuklearen Bereichs durch Finanzierungen der EIB kann von der Bundesregierung nicht beeinflußt werden, weil dies von der jeweiligen nationalen Energiepolitik der Mitgliedstaaten der Gemeinschaft abhängt. Wie die beigefügte Anlage 1 zeigt, liegt die Mehrzahl der geförderten Nuklearprojekte in Frankreich und Italien. Frankreich beabsichtigt, bis 1990 40 v. H. der Elektrizität in Nuklearkraftwerken zu erzeugen. Entsprechende Projekte in der Bundesrepublik Deutschland sind dagegen nur in geringem Umfang vertreten. 1980 hat die EIB für den Ausbau des Kernkraftwerks Grundremmingen eine Bürgschaft fur Darlehen von 14,2 Millionen ERE = 35,5 Millionen DM übernommen. Ferner spielen auch die Kapitalmarktverhältnisse eine Rolle: Angesichts der günstigen Konditionen auf dem deutschen Kapitalmarkt in den letzten Jahren haben deutsche Investoren von dem Darlehensangebot der EIB nur in geringem Umfang Gebrauch gemacht. Das gleiche gilt für die Niederlande und Luxemburg.
4. 1981 setzt die EIB die schwerpunktmäßige Förderung des Energiesektors in den Mitgliedstaaten der EG fort. Für zwei Nuklearprojekte in Frankreich und Großbritannien (Kernkraftwerk und Uranaufbereitungsanlage) wurden Darlehen von insgesamt 525,2 Millionen ERE = 1 313 Millionen DM gewährt. Die steigende Tendenz zeigt sich insbesondere in diesen beiden Ländern.
38. Abgeordneter
Menzel
(SPD)
Besitzt die Bundesregierung Erkenntnisse, ob die immer wieder aufgestellte Behauptung, daß Firmenzusammenbrüche auf wirtschaftspolitische Entscheidungen zurückzuführen sind oder, ob sie nicht vielmehr auf schlechtem Management — z. B. Unbekümmertheit bei Entnahme privater Mittel, leichtfertige Entscheidungen u. a. — beruhen, und ist die Bundesregierung gegebenenfalls bereit, sich durch Einsetzung einer Sachverständigenkommission einen Überblick über den Sachverhalt zu verschaffen?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 9. April
In einer dynamischen, anpassungsfähigen Marktwirtschaft ist das Ausscheiden von Unternehmen eine unvermeidbare Erscheinung. Sie gibt keinen Anlaß zur Beunruhigung, solange genügend neue Unternehmen nachwachsen. Dies ist in der Bundesrepublik Deutschland seit einigen Jahren wieder der Fall.
Der Insolvenz eines Unternehmens liegt stets ein ganzes Bündel von Ursachen zugrunde, deren jeweiliges Gewicht vom konkreten Einzelfall abhängt. Dabei spielen nicht nur Ursachen im innerbetrieblichen (Management, Finanzierung, Absatz etc.) und im zwischenbertrieblichen Bereich (Abnehmer, Konkurrenten etc.), sondern ebenso überbetriebliche Faktoren eine Rolle. Unter den überbetrieblichen Insolvenzeinflüssen werden nach Befragungen bei Konkursverwaltern neben Konjunktureinflüssen und Tarifpolitik auch Steuer-, Sozial- und Wirtschaftspolitik genannt. Allerdings sind überbetriebliche Einflußfaktoren zwar als mögliche Auslöser einer Unternehmenskrise, jedoch kaum als ihre tiefere Ursache einzustufen, da diese in der Tat meist im innerbetrieblichen Bereich liegt.
Es ist nicht zu erwarten, daß durch die Einsetzung einer neuen Sachverständigenkommission grundsätzlich weitere Erkenntnisse über die Insolvenzursachen zu Tage gefördert werden, zumal eine umfangreiche von der Bundesregierung veranlaßte rechtssoziologische Untersuchung über „Die Praxis der Konkursentwicklung in der Bundesrepublik Deutschland" (Bundesanzeiger-Verlag 1978) bereits existiert. Außerdem widmet auch die beim Bundesjustizministerium eingesetzte Kommission für Insolvenzrecht gerade diesem Problem besondere Aufmerksamkeit. Hingewiesen sei auch auf einschlägige Untersuchungen des Instituts für Mittelstandsforschung.
39. Abgeordneter
Hansen
(SPD)
Welche Maßnahmen wird die Bundesregierung treffen, um die bei dem Bau von als Waffenträger nutzbaren Raketen der Abschreibungsgesellschaft OTRAG zu Tage getretenen Lücke zwischen den gesetzlichen Waffenexportrestriktionen und den Möglichkeiten für steuerbegünstigte Abschreibungen zu schließen und damit außenpolitischen Schaden von der Bundesrepublik Deutschland abzuwenden?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 9. April
Bisher liegen keine Erkenntnisse vor, daß die Firma OTRAG eine „als Waffenträger nutzbare Rakete" herstellt. Die Konstruktionsmerkmale der OTRAG-Rakete, die der Bundesregierung bisher bekannt geworden sind, sprechen gegen eine militärische Verwendung. Das Rüstungskontrollamt der Westeuropäischen Union (WEU) hat diese Konstruktionsmerkmale 1978 ebenfalls dahin gehend gewürdigt, daß keine nach dem WEU-Vertrag verbotene Waffenherstellung vorliege.
Ausfuhrrechtlich hat die Bundesregierung alle Vorkehrungen getroffen, um unerwünschten Exporten der Firma OTRAG begegnen zu können. Die Ausfuhr militärischer wie ziviler Raketen einschließlich der Versuchsraketen und der besonders konstruierten Bestand- und Einzelteile unterliegt einem Genehmigungserfordernis nach § 5 Abs. 1 der Außenwirtschaftsverordnung. Anträge auf Erteilung einer Ausfuhrgenehmigung für Raketen oder Raketenteile sind von der OTRAG bisher nicht gestellt worden. Es liegt auch kein Anhalt für ungenehmigte Ausfuhren vor. Nach den neuesten Erkenntnissen der Bundesregierung produziert OTRAG im Bundesgebiet gar keine Raketen oder Raketenteile mehr.
Soweit Ihre Frage auf die weitere Einschränkung der OTRAG-Tätigkeit durch steuerrechtliche Maßnahmen abzielt, nehme ich wie folgt Stellung:

Nach dem neuen § 15 a des Einkommensteuergesetzes (EStG) darf der einem beschränkt haftenden Gesellschafter zuzurechnende Anteil am Verlust der Gesellschaft nicht mit anderen Einkünften ausgeglichen werden, soweit ein negatives Kapitalkonto dadurch entsteht oder sich erhöht. Durch diese Regelung werden die Betätigungsmöglichkeiten von Gesellschaften, die wie die OTRAG als Verlustzuweisungsgesellschaft konzipiert sind, eingeschränkt.
Die Frage, ob und in welchem Umfang die OTRAG ihren Gesellschaftern ab 1. Januar 1980 noch Verluste zuweisen kann, ist nach der gesetzlichen Übergangsregelung zu entscheiden. Soweit es sich bei den unter die Neuregelung fallenden Gesellschaften um sogenannte Altbetriebe handelt, kommt die Anwendung des § 15 a EStG grundsätzlich erst in Wirtschaftsjahren in Betracht, die nach dem 31. Dezember 1984 beginnen.
Diese Regelung gilt aber auch bei Altbetrieben nicht in Fällen, in denen Verluste geltend gemacht werden, die mit der Erweiterung oder Umstellung eines Betriebs nach dem 31. Dezember 1979 zusammenhängen. Die zuständige Landesfinanzbehörde prüft daher auch im Fall der OTRAG, ob geltend gemachte Verlustzuweisungen ab 1. Januar 1980 nach § 15 a EStG in Verbindung mit der Übergangsregelung aus Rechtsgründen beim Gesellschafter vom Ausgleich mit anderen Einkünften ausgeschlossen sind.
40. Abgeordneter Sauer (Salzgitter) (CDU/CSU)
Wie gedenkt die Bundesregierung, die entstehende Importlücke zu schließen, nachdem die Bundesregierung auf meine Anfrage vom 23. März 1981 (Drucksache 9/307) mitgeteilt hat, daß Polen vorerst nicht in der Lage sein wird, gemäß des für 1981 abgeschlossenen Rahmenvertrags über 2,5 Millionen Tonnen mehr als 50 v. H. bis 60 v. H. der avisierten Steinkohle zu liefern?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 9. April
Nach der geltenden Einfuhrregelung für Drittlands-Steinkohle (Gesetz über das Zollkontingent für feste Brennstoffe) sind die den Importeuren/Verbrauchern zugeteilten Einfuhrkontingente nicht an bestimmte Kohleprovenienzen gebunden. Ausfallende polnische Kohle kann daher durch andere Provenienzen ersetzt werden. Dies ist bereits in 1980 geschehen; auch für 1981 sind entsprechende Ersatzlieferverträge weitgehend abgeschlossen. Um darüber hinaus zu einer Entspannung auf dem Importkohle-Markt beizutragen, hat die Bundesregierung aus der sogenannten Vorbehaltsmenge zusätzliche Importkontingente für 1981 bereitgestellt.
Da auch die Möglichkeit besteht, auf ein erhöhtes Angebot britischer Gemeinschaftskohle zurückzugreifen, ist nach Auffassung der Bundesregierung mit einer Importlücke nicht zu rechnen.
41. Abgeordneter Prangenberg (CDU/CSU)
Wie haben sich die jährlichen Maßnahmen der Forschungsförderung durch den Bundeswirtschaftsminister in der Stadt Oberhausen/Rheinland hinsichtlich der Zahl der ausführenden Stellen, der Zahl der Forschungs-/ Entwicklungsvorhaben und des Gesamtförderungsbetrags seit 1976 entwickelt?
42. Abgeordneter Prangenberg (CDU/CSU)
Welche Zuwendungsempfänger haben hierbei in welcher Höhe und für welche Vohaben Mittel erhalten?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 10. April
Für die Forschungsförderungsprogramme des Bundeswirtschaftsministers liegen nur zum Teil Daten zur Inanspruchnahme in bestimmten Städten oder Gemeinden vor. Folgende Angaben sind möglich:
Erstinnovationsprogramm
Aus diesem seit 1972 laufenden Programm zur Förderung von Innovationsvorhaben bei kleinen und mittleren Unternehmen sind bislang keine Projekte in der Stadt Oberhausen gefördert worden. Dabei spielt auch die Tatsache eine erhebliche Rolle, daß das Land Nordrhein-Westfalen solche Vorhaben seit einigen Jahren im Rahmen seines Technologieprogramms Wirtschaft fördert.
FuE-Personalkostenzuschuß-Programm
Das Programm besteht seit 1979. Im Jahr 1979 erhielten vièr Unternehmen mit Sitz in Oberhausen eine Förderung aus Mitteln des Personalkostenzuschuß-Programms. 1980 wurden drei Zuwendungsempfänger gefördert. Eine Benennung der Zuwendungsempfänger und Angaben zur Höhe der Förderbeträge sind ohne Zustimmung der Betroffenen wegen der in den Richtlinien zugesagten Vertraulichkeit nicht zulässig. Ich werde mich um die Zustimmung bemühen und dann auf Ihre Frage zurückkommen.
Insgesamt sind 1979 und 1980 563000 DM aus Mitteln des Personalkostenzuschuß-Programms an Unternehmen mit Sitz in der Stadt Oberhausen geflossen.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung
43. Abgeordneter Pfeifer (CDU/CSU)
In welchem Umfang sollen nach den Vorstellungen der Bundesregierung im Jahr 1981 die Bundesmittel gekürzt werden, die dem Sprachverband Ausländischer Arbeitnehmer e. V. in Mainz u. a. zur Förderung von Sprachkursen für ausländische Mitbürger an den Volkshochschulen zur Verfügung gestellt werden, und welche Folgen werden diese Kürzungen nach Ansicht der Bundesregierung auf diese Sprachkurse haben?
Antwort der Parlamentarischen Staatssekretärin Frau Fuchs vom 7. April
Die Haushaltsmittel 1981 für die Sprachkursförderung, die das Bundesministerium für Arbeit und Sozialordnung über den Sprachverband „Deutsch für ausländische Arbeitnehmer e. V.", Mainz, zur Verfügung stellt, sind nicht — wie vielfach behauptet wird — gekürzt worden. Für die Förderung von Sprachkursen stehen in diesem Jahr ca. 2 Millionen DM mehr als im vergangenen Jahr zur Verfügung. Diese zusätzlichen Mittel sollen in den Bereich Intensivsprachkurse für späteingereiste ausländische Jugendliche fließen, für die nunmehr insgesamt ca. 6 Millionen DM Bundesmittel bereitgestellt werden. Damit können ca. 6000 Teilnehmer an Intensivsprachkursen gefördert werden. Diese Mittel reichen jedoch nicht aus, um die weit darüber hinausgehende Nachfrage abzudecken. Letztlich wird über den Umfang der zur Verfügung stehenden Mittel der Deutsche Bundestag im Rahmen der Beschlußfassung über den Bundeshaushalt 1981 zu entscheiden haben. Im übrigen hielte ich es für wünschenswert, wenn auch die Länder sich bereitfänden, die ihnen in diesem Bereich obliegende Verantwortung voll wahrzunehmen.

44. Abgeordneter Pfeifer (CDU/CSU)
Wie beurteilt die Bundesregierung die von einzelnen Volkshochschulen geäußerte Sorge, daß durch Kürzung der Bundesmittel zur Förderung von Sprachkursen für ausländische Mitbürger insbesondere die Weiterführung und die Neueinrichtung von Sprachkursen für die Jugendlichen unter unseren ausländischen Mitbürgern bundesweit gefährdet werden, und teilt die Bundesregierung meine Ansicht, daß dies eine deutliche Benachteiligung dieser Jugendlichen in ihren Ausbildungs- und Berufschancen zur Folge haben müßte?
Antwort der Parlamentarischen Staatssekretärin Frau Fuchs vom 7. April
Ihre Auffassung, daß ausreichende Kenntnisse der deutschen Sprache eine wichtige Voraussetzung für die berufliche und soziale Integration der ausländischen Jugendlichen sind, teile ich. Die Bundesregierung wird bemüht sein, zusammen mit den Ländern fur einen weiteren Ausbau dieser wichtigen Integrationsmaßnahme zu sorgen. Im übrigen nehme ich auf meine heutige Antwort auf Ihre Frage 43 Bezug.
45. Abgeordneter
Schätz
(SPD)
Verfügt die Bundesregierung über Zahlen in Form einer Gegenüberstellung, aus denen der Mißbrauch von finanziellen Leistungen der öffentlichen Hand des Bundes, sowie von Einrichtungen der Solidargemeinschaft, soweit sie der Aufsicht des Bundes unterliegen, getrennt nach Lohnabhängigen bzw. Selbständigen ersichtlich ist?
46. Abgeordneter
Schätz
(SPD)
Wenn nicht, ist die Bundesregierung in der Lage und gegebenenfalls bereit, durch Bereitstellung solcher Zahlen zu einer ausgeglichenen Information der Bürger beizutragen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Buschfort vom 8. April
Wie ich bereits auf die Frage 83 des Kollegen Dr. Friedmann in der Fragestunde des Deutschen Bundestages vom 1 1 ./ 12. Februar 1981 (Anlage Nummer 23 zum Plenarprotokoll) näher ausgeführt habe, sieht die Bundesregierung keine Grundlage dafür, den „Mißbrauch" sozialer Leistungen nach Fallgruppen oder ähnlichen Gesichtspunkten aufzuschlüsseln und zu quantifizieren.
Überall dort, wo es Leistungsansprüche gibt, gibt es Versuche einzelner, die Leistungen auch dann zu erhalten, wenn die Voraussetzungen nicht voll gegeben sind. Wie Minister Dr. Ehrenberg in der Haushaltsdebatte am 29. Januar 1981 aufgezeigt hat, beteiligen sich auch Arbeitgeber an solchen Versuchen.
Die Schwierigkeiten, genaue statistische Unterlagen über den Mißbrauch von Sozialleistungen zu erstellen, liegen nicht zuletzt darin begründet, daß es keine Übereinstimmung darüber gibt, was eigentlich als mißbräuchliche Inanspruchnahme anzusehen ist. Manche bezeichnen bereits die vollständige, legale Inanspruchnahme von Sozialleistungen als Mißbrauch, um damit eine Reduzierung des Leistungsangebots unserer sozialen Sicherungssysteme zu begründen.
Die Bundesregierung wird auch künftig alles Erforderliche tun, um Parlament und Öffentlichkeit über die Frage des angeblich weitverbreiteten Leistungmißbrauchs objektiv zu unterrichten. Eine Möglichkeit, dazu genaues Zahlenmaterial zu erstellen, sehe ich aber aus den genannten Gründen nicht.

Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung
47. Abgeordneter Graf Huyn (CDU/CSU)
Betrifft die Veröffentlichung des „stern" vom 19. Februar 1981 unter der Überschrift „Die versteckte Atommacht", zu der die Bundesregierung in der Fragestunde am 19. Februar 1981 Stellung genommen hat, nach Auffassung der Bundesregierung ein Staatsgeheimnis im Sinne der §§ 93 ff. des Strafgesetzbuches?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 2. April
Der Generalbundesanwalt als die zuständige Strafverfolgungsbehörde führt ein Ermittlungsverfahren wegen des Verdachts des Offenbarens von Staatsgeheimnissen nach § 95 StGB gegen den Herausgeber des Magazins „stern" sowie gegen den für den Artikel „Bundesrepublik Deutschland — Die versteckte Atommacht" verantwortlichen Journalisten. Als Entscheidungshilfe für die vom Generalbundesanwalt vorzunehmende Prüfung, ob die Veröffentlichung des Artikels unter diesen Straftatbestand zu subsumieren ist, hat ihm der Bundesverteidigungsminister mitgeteilt, daß nach seiner Auffassung der Artikel keine Tatsachen oder Erkenntnisse enthält, die als Staatsgeheimnis im Sinn des § 93 StGB zu bewerten sind. Die Angaben sind teilweise falsch, teils allgemein zugänglich und bekannt.
48. Abgeordneter Graf Huyn (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit, ihre gesetzlich gebotene Amtshilfe gegenüber der Bundesanwaltschaft nunmehr zu beschleunigen, so daß das Ermittlungsverfahren gegen den „stern" zu einem Ergebnis gebracht werden kann?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 2. April
Die Prüfung, ob es sich bei den im Artikel des „stern" veröffentlichten Tatsachen und Erkenntnissen über die Lagerung und den Einsatz von Atomwaffen auf dem Gebiet der Bundesrepublik Deutschland um den Verrat eines Staatsgeheimnisses handelt, bedurfte einer angemessenen Zeit, um zu einem sachlich fundierten, abgerundeten und abgestimmten Urteil in dieser schwierigen Frage zu gelangen. Diese Prüfung ist nunmehr abgeschlossen; das Ergebnis ist dem Generalbundesanwalt mit Schreiben vom 26. März 1981 mitgeteilt worden.
49. Abgeordneter Francke (Hamburg) (CDU/CSU)
Wie beurteilt die Bundesregierung die Versorgung von Bundeswehrangehörigen mit ausreichendem Wohnraum im Standort Hamburg?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 7. April
Die Bundeswehr verfügt in Hamburg — einschließlich Harburg — über 3500 Wohnungen. Damit kann seit Jahren die Wohnungsnachfrage der Bundeswehrangehörigen ausreichend und zeitnah gedeckt werden. Gleichwohl lassen sich besonders zu den Hauptversetzungsterminen (1. April und 1. Oktober) Wartezeiten von einigen Wochen nicht vermeiden. Die von Hamburg nach außerhalb versetzten Soldaten können ihre Wohnungen erst räumen, wenn sie am neuen Dienstort eine familiengerechte Wohnung gefunden haben.
50. Abgeordneter Francke (Hamburg) (CDU/CSU)
Auf welchem Weg beabsichtigt die Bundesregierung, im Standort Hamburg in den Jahren 1981 bis 1986 zusätzlichen Wohnraum für Bundeswehrangehörige zur Verfügung zu stellen?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 7. April
Es könnte sich in den nächsten Jahren im Standort Hamburg die Notwendigkeit ergeben, zusätzlichen Wohnraum fur Bundeswehrangehörige zu schaffen. Ohne dem Ergebnis einer zur Zeit laufenden Prüfung vorzugreifen, kann davon ausgegangen werden, daß ab 1982 vorerst bis zu 30 Bundesdarlehenswohnungen errichtet werden. Vorgesehen ist hierfür der nördliche und westliche Raum von Hamburg. Der Bau weiterer Bundesdarlehenswohnungen bis 1986 bleibt abhängig von der künftigen Bedarfs- und Haushaltslage.
51. Abgeordneter
Hansen
(SPD)
Stehen die Verhandlungen des ehemaligen Generalinspekteurs der Bundeswehr, Wust, im Auftrag der „Meaplan" über Lieferungen von Fertigungsanlagen für Raketen der Firma OTRAG an Saudi-Arabien noch im Einklang mit den Pflichten, an die auch ausgeschiedene Bundeswehrangehörige gebunden sind, und wird die Bundesregierung diesen Vorfall zum Anlaß nehmen, endlich durch eine Neufassung der unzureichenden Regelungen über wirtschaftliche Betätigung von ehemaligen Bundeswehrangehörigen den zunehmenden und durch einen Bonner Wirtschaftsdienst am Rande der unerlaubten Arbeitsvermittlung geförderten Rüstungslobbyismus ausgeschiedener Bundeswehroffiziere und -mannschaften mit besonderen im Dienst erworbenen Fachkenntnissen zu begegnen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 10. April
Zu Aktivitäten für die Firmen Meaplan und OTRAG in Saudi-Arabien, die dem früheren Generalinspekteur der Bundeswehr, General a. D. Wust, zugeschrieben werden, kann ich in der Sache nicht Stellung nehmen. Mir liegen lediglich Pressemeldungen vor. Nach diesen ist allerdings ein Verstoß gegen nachwirkende Pflichten aus dem Soldatenverhältnis nicht ersichtlich.
Der Bundesverteidigungsminister hat das geschäftliche Auftreten von Ruheständlern fur Unternehmen der Wirtschaft bei Dienststellen der Bundeswehr von einer besonderen Zulassung abhängig gemacht. Die Regelung schränkt die Ruhestandsaktivitäten zur Bundeswehr hin ein, erfaßt dagegen nicht Berufstätigkeiten als solche. Die für den Geschäftsverkehr mit der Bundeswehr danach erforderliche Zulassung wird immer dann versagt, wenn der Betroffene vor seinem Ausscheiden aus dem aktiven Dienst mit dem Unternehmen, das er vertritt, dienstlich befaßt war. Zu den Firmen Meaplan und OTRAG unterhält das Bundesverteidigungsministerium jedoch keine Geschäftsbeziehungen.
Es gibt bisher auch keinerlei Anhaltspunkte, daß General a. D. Wust gegen Pflichten nach § 23 Abs. 2 des Soldatengesetzes verstoßen haben könnte.
Die von Ihnen darüber hinaus beklagten Gefahren eines Rüstungslobbyismus können aus Tätigkeiten von ehemaligen Soldaten oder Beamten erwachsen, die in der Rüstungsindustrie mit ihrem früheren Dienstherrn in Verhandlungen treten. Dieser Gefahr kann zur Zeit auf einer gesetzlichen Grundlage nicht begegnet werden. Der Bundesverteidigungsminister bemüht sich weiterhin, durch eine Änderung beamten- und soldatenrechtlicher Vorschriften eine gesetzliche Regelung zu erreichen, die eine Tätigkeit bei Interessenkollisionen ausschließt.
52. Abgeordneter Dallmeyer (CDU/CSU)
Ist bei dem Gespräch zwischen dem Bundeskanzler und dem französischen Staatspräsidenten im Elsaß die Frage nach dem gemeinsamen Panzer 90 erörtert worden, und welche Ergebnisse sind dabei gegebenenfalls festgelegt worden?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 7. April
Im Rahmen der Gespräche zwischen dem Bundeskanzler und dem französischen Staatspräsidenten wurde auch das Vorhaben Kampfpanzer (KPz) 90 angesprochen. Die Ergebnisse der bisherigen gemeinsamen Arbeiten wurden als befriedigend bewertet.
53. Abgeordneter Dallmeyer (CDU/CSU)
Welche Absichten verfolgt die Bundesregierung bei der Fortführung der Rüstung im Bereich des Kampfpanzers 90?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 7. April
Das deutsche Heer hat Bedarf für einen der Bedrohung der 90er Jahre angemessenen Kampfpanzer (KPz). Es ist beabsichtigt, diesen Bedarf durch einen kampfwertgesteigerten KPz Leopard 2 abzudecken.
Wegen eines entsprechenden Bedarfs der französischen Streitkräfte
wird seit Januar 1979 in einer Vorbereitungsphase (Phase 1) die Voraussetzung für eine gemeinsame Kampfpanzerentwicklung untersucht.
Über den Entwurf einer Regierungsvereinbarung für eine bilaterale Definitionsphase (Phase 2) wird zur Zeit verhandelt.
Vereinbart wurde bisher, ein gemeinsames Kampfpanzerkonzept mit einem Zwei-Mann-Turm mit der deutschen 120 Millimeter-Kanone und einem automatischen Lader dem Programm zugrunde zu legen. Zunächst soll die Entwicklung dieses Turms betrieben und auf einem Fahrgestell des Leopard 2 als Versuchsträger untersucht werden. Daneben sind Studien vereinbart, ob und wieweit gegebenenfalls Fahrgestellkomponenten in die Untersuchung einzubeziehen sind.
Es ist beabsichtigt, den Verteidigungsausschuß im April/Mai 1981 über das vorgesehene Programm zu unterrichten, da der Ausschuß das weitere Vorgehen von seinem zustimmenden Votum abhängig gemacht hat.
54. Abgeordneter Dr. Wittmann (CDU/CSU)
Sind der Bundesregierung die unhaltbaren räumlichen Verhältnisse im Bundeswehr-Krankenhaus München bekannt, und wann gedenkt die Bundesregierung mit dem Neu- bzw. Umbau des Bundeswehr-Krankenhauses München zu beginnen?
55.  Abgeordneter Dr. Wittmann (CDU/CSU)
Sind die notwendigen Mittel im Haushalt 1982/ 1983 dafür vorgesehen, und wann ist mit der Fertigstellung zu rechnen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 10. April
Der Bundesregierung ist bekannt, daß sich aus der Teilübernahme des bisherigen US-Hospitals in München-Fasangarten und der Unterbringung einzelner Abteilungen in anderen Liegenschaften Unzulänglichkeiten ergeben haben.
Das Bundesverteidigungsministerium hat deshalb einerseits Baumaßnahmen in finanziell vertretbarem Rahmen zur Verbesserung der räumlichen Situation durchführen lassen und andererseits die für einen endgültigen Ausbau und die Zusammenfassung der Abteilungen notwendigen Voraussetzungen personeller und materieller Art geschaffen.
Im Januar 1981 wurde ein Wettbewerb für den Ausbau des Krankenhauses entschieden. Die Bauverwaltung ist derzeit mit der Kostenschätzung auf der Grundlage des Entwurfs des ersten Preisträgers beauftragt, nach deren Ergebnis die erforderlichen Ausgabemittel in

den Haushalt aufgenommen werden sollen. Nach heutigen Erkenntnissen könnte unter Berücksichtigung der noch notwendigen Vorarbeiten mit dem Bau Ende 1983 begonnen werden.
Der Krankenhausbetrieb soll während der Bauausführung eingeschränkt aufrechterhalten werden. Es ist deshalb eine abschnittsweise Verwirklichung des Bauvorhabens vorgesehen. Die Bauzeit wird voraussichtlich fünf bis acht Jahre betragen.
56. Abgeordneter Biehle (CDU/CSU)
Teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß die öffentlichen Auftritte des Generals a. D. Bastian und seine dabei abgegebenen Erklärungen eine Dienstpflichtverletzung darstellen, und falls ja, welche konkreten Maßnahmen sind aus diesem Grund für den Fall seiner Wiederverwendung bei einer eventuellen Einberufung vorgesehen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 10. April
Die Bundesregierung hat bereits auf die Anfrage des Abgeordneten Dallmeyer vom 21. Januar 1981 zum Ausdruck gebracht, daß sie die Aktivitäten und öffentlichen Äußerungen des Generalmajors a. D. Bastian zur Sicherheitspolitik mit Aufmerksamkeit und Sorge beobachtet. Sie ist wie damals der Auffassung, daß das Verhalten des pensionierten Generals noch vom Grundrecht der Meinungsfreiheit gedeckt und eine Verletzung der sogenannten nachwirkenden Dienstpflichten nicht mit der notwendigen Sicherheit nachzuweisen ist.
Aus diesem Grund stellt sich zur Zeit die Frage konkreter Maßnahmen für den Fall einer — zwar gesetzlich nicht ausgeschlossenen, tatsächlich aber sehr unwahrscheinlichen — Wiederverwendung nicht.
57. Abgeordneter Wimmer (Neuss) (CDU/CSU)
Hat die belgische Regierung von ihrer Option zum April 1981, für die Beschaffung einer Maschine der aus insgesamt 18 Maschinen bestehenden NATOAWACS-Flotte einzustehen, Gebrauch gemacht oder konkrete Entscheidungen in Aussicht gestellt, und welche finanziellen Konsequenzen zeichnen sich in diesem Zusammenhang für die Bundesrepublik Deutschland ab?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 10. April
Die Beteiligung Belgiens am Vorhaben AWACS beschränkt sich z. Z. auf Bodenintegration, Infrastruktur, Management und Betrieb. Der fehlende belgische Beitrag zur Beschaffung der 18 NATO E-3A beträgt 72 Millionen DM (Preisstand 1977). Die Beschaffungsorganisation der NATO hat deshalb im Produktionsvertrag mit der Herstellerfirma Boeing ein Flugzeug bis 30. April 1981 in Option gehalten. Eine somit mögliche Reduzierung der Flottenstärke auf 17 NATO E-3A würde eine Kostenersparnis von 72 Millionen DM (Preisstand 1977) erbringen.
Anläßlich der letzten Sitzung des NATO-Lenkungsausschusses am 1./2. April 1981 hat die belgische Regierung ihre Entscheidung noch in diesem Monat angekündigt. Für den Fall einer weiteren Verzögerung verhandelt die NATO mit der Firma Boeing über eine Verlängerung der oben angeführten Vertragsoption bis 31. Dezember 1981. Sollte Belgien eine uneingeschränkte Teilnahme endgültig ablehnen, stehen als Alternativen zur Wahl:
—	Inanspruchnahme der letzten Mittelreserven des Beschaffungsprogramms zur Kompensation des fehlenden belgischen Beitrags.
—	Streichung des in Option gehaltenen 18. Flugzeugs.

Eine Erhöhung des deutschen Kostenanteils lehnt die Bundesregierung grundsätzlich ab. Diese Haltung wird auch von den europäischen Partnern und Kanada vertreten.
58. Abgeordneter Handlos (CDU/CSU)
Welche finanziellen und militärischen Folgerungen ergeben sich aus den Verschiebungen, die in der „Rüstungsklausur" zu den Führungssystemen u. a. der Bundesluftwaffe getroffen worden sind, für die Nutzbarmachung von AWACS?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 10. April
Das Frühwarnsystem AWACS wird von der NATO als Ergänzung des bestehenden integrierten Luftverteidigungssystems NADGE (NATO Air Defence Ground Environment) beschafft. Hauptaufgabe des AWACS ist die Schließung der Tieffliegererfassungslücke. Folgerungen aus den vom Bundesverteidigungsminister aus Anlaß der „Rüstungsklausur" getroffenen Entscheidungen ergeben sich für AWACS nicht.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Jugend, Familie und Gesundheit
59. Abgeordnete Frau
Dr. MartinyGlotz
(SPD)
Welchen Personalbedarf setzt die Bundesregierung für die Durchführung des Chemikaliengesetzes an, in welcher Frist will sie die notwendigen Planstellen schaffen?
60. Abgeordnete Frau
Dr. MartinyGlotz
(SPD)
Was hält die Bundesregierung vom Angebot der chemischen Industrie, die Anmeldeunterlagen für neue Stoffe nach gemeinsam von Behörden, Wissenschaft und Industrie zu erarbeitenden Bewertungsrichtlinien durch eine Selbstbewertung zu erstellen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Zander vom 10. April
Die Bundesregierung hält im Rahmen des Anmelde- und Bewertungsverfahrens 132 Stellen für die Durchführung des Chemikaliengesetzes für vorerst erforderlich.
Sie strebt an, daß das erforderliche Personal rechtzeitig für die Durchführung des Chemikaliengesetzes zur Verfügung steht.
Die Bundesregierung steht zur Zeit im Gespräch mit Vertretern der Industrie, um die Möglichkeiten einer Zusammenarbeit bei der Bewertung, d. h. den Schlußfolgerungen, die aus der Prüfung eines Stoffes zu ziehen sind, zu prüfen. Industrievertreter und Bundesregierung sind dich darin einig, daß diese Zusammenarbeit in keinem Fall zu einer Beeinträchtigung der staatlichen Verantwortung für die endgültige Bewertung und Zuständigkeit für Maßnahmen nach dem Chemikaliengesetz führen kann.
61. Abgeordneter Dr. Kübler (SPD)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß Vermutungen sich zu erhärten scheinen, wonach Bluthochdruck auch durch Verkehrslärm verursacht werden kann, und beabsichtigt die Bundesregierung, diese Vermutung durch wissenschaftliche Untersuchungen prüfen zu lassen?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Zander vom 9. April
Der Bundesregierung sind aus von ihr geförderten Forschungsvorhaben Ergebnisse bekannt, die derartige Zusammenhänge vermuten lassen. Im Rahmen der zur Verfügung stehenden Haushaltsmittel werden künftig insbesondere Längsschnittstudien zu der Problematik sowie die Erforschung der Stoffwechselvorgänge, die bei Lärmeinwirkung ablaufen und die die Höhe des Blutdrucks beeinflussen, durch die Bundesregierung gefördert werden.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr
62. Abgeordneter
Dr. Hüsch
(CDU/CSU)
Wie viele Behinderte beschäftigt die Deutsche Bundesbahn (DB), und wie viele Behinderte hat sie im Jahr 1980 in ihren Dienst genommen?
Antwort des Bundesministers Dr. Hauff vom 6. April
Die Deutsche Bundesbahn (DB) beschäftigt nach dem Stand vom März 1981 rund 15 800 Schwerbehinderte.
Die Zahl der Schwerbehinderten stieg im Jahr 1980 von rund 14500 auf rund 15 500. Die von Ihnen erwartete Angabe über die im Jahr 1980 in dienstgenommenen Schwerbehinderten wäre nur möglich, wenn die DB unterscheiden würde zwischen
—	Schwerbehinderten, die aus dem Dienst ausgeschieden sind,
—	Schwerbehinderten, die vom Arbeitsmarkt neu eingestellt worden sind und
—	vorhandenen Beschäftigten, die als Schwerbehinderte neu anerkannt worden sind.
Dies ist jedoch nicht der Fall.
63. Abgeordneter
Dr. Jobst
(CDU/CSU)
Trifft es zu, daß das Bahnbetriebswerk Schwandorf der Deutschen Bundesbahn (DB) in den nächsten Jahren personell verkleinert und als Außenstelle dem Bahnbetriebswerk Regensburg angegliedert werden soll, und welche Gründe sind dafür gegebenenfalls maßgebend?
Antwort des Bundesministers Dr. Hauff vom 6. April
Nach Auskunft der Hauptverwaltung der Deutschen Bundesbahn (DB) trifft es zu, daß mittelfristig, d. h. im Zeitraum 1985 bis 1987, die Umwandlung des Bahnbetriebswerks (Bw) Schwandorf in eine Außenstelle des Bw Regensburg beabsichtigt ist.
Maßgebend dafür sind die Ergebnisse unternehmensinterner Untersuchungen zur Neuorganisation der maschinen- und elektrotechnischen Dienststellen im gesamten DB-Bereich. Danach erfüllt das Bw Schwandorf schon heute nicht mehr die Voraussetzungen, die hinsichtlich der Aufgabenstellung und Personalbestand an die Mindestgröße einer selbständigen Dienststelle zu stellen sind.
64. Abgeordneter Schröer (Mülheim) (SPD)
Ist die Bundesregierung bereit, auf die Deutsche Bundesbahn (DB) dahin gehend einzuwirken, daß — um Beeinträchtigungeh des Stadtbilds zu vermeiden — Flächen an innerstädtischen Bahnanlagen, Bahnbrücken, Bahnbögen etc. fur die Aufstellung von Großwerbetafeln und Anbringung von sonstigen Werbeträgern künftig erst dann zur Verpachtung freigegeben werden, wenn mit der Genehmigungs-

behörde der kommunalen Bauverwaltung ein Einvernehmen für die Werbeanlagen an den jeweiligen Stellen im Stadtbereich erzielt worden ist?
Antwort des Bundesministers Dr. Hauff vom 6. April
Die Deutsche Bundesbahn (DB) hat die Durchführung von Werbungen für Dritte auf Bahngebiete und an Einrichtungen der DB der Deutschen Eisenbahn-Reklame GmbH (ERG) in Kassel übertragen. Die Werbung wird von der ERG in eigener Verantwortung durchgeführt, wobei sowohl die DB als auch die ERG darauf achten, daß sich jede Werbung im Rahmen des geltenden Rechts hält.
Die ERG ist daher auch gehalten, vor Anbringung von Werbeträgern an innerstädtischen Bahnanlagen — soweit erforderlich — die notwendigen Baugenehmigungen bei den zuständigen kommunalen Bauaufsichtsbehörden einzuholen. Da die Werbungen erst nach deren Genehmigung angebracht werden, dürfte damit den sachlichen und rechtlichen Erfordernissen Rechnung getragen sein.
65. Abgeordneter Herberholz (SPD)
Ist die Bundesregierung bereit, den in der Dringlichkeitsstufe 1 vorgesehenen Neubau der B 41 (A 610) zwischen Bingen und Bad Kreuznach bei Aufteilung der Stufe 1 in die Stufe 1 a aufzunehmen?
Antwort des Bundesministers Dr. Hauff vom 6. April
Es ist vorgesehen, die Unterteilung der Stufe I des Bedarfsplans für die Bundesfernstraßen in die Stufen I a und I b mit der Aufstellung des 3. Fünfjahresplans vorzunehmen. Da die Unterteilung nach Prioritäten erst nach den noch ausstehenden Abstimmungsgesprächen mit den .Ländern erfolgen soll, können derzeit noch keine konkreten Auskünfte zu einzelnen Maßnahmen des Bedarfsplans gegeben werden. Das trifft auch für die B 41 zu.
66. Abgeordneter Herberholz (SPD)
Kann die Bundesregierung Angaben darüber machen, welche planerischen und rechtlichen Gründe dem Neubau der B 41 (A 610) zwischen Bingen und Bad Kreuznach entgegenstehen, und bis wann sie mit der Realisierung der Baumaßnahme rechnet?
Antwort des Bundesministers Dr. Hauff vom 6. April
Die Neubaustrecke Bingen—Bad Kreuznach ist in zwei Bauabschnitte unterteilt. Für den Abschnitt Bingen—Gensingen (B 50) wurde der Planfeststellungsbeschluß am 12. Juni 1980 erlassen. Gegen den Beschluß wurde von zwei Betroffenen Klage erhoben. Der Ausgang des Verwaltungsstreitverfahrens muß abgewartet werden.
Für den Abschnitt Gensingen —Bad Kreuznach wird zur Zeit das Planfeststellungsverfahren durchgeführt. Es liegen zahlreiche Einsprüche gegen die Linienführung vor.
Die Realisierung der Baumaßnahme erfolgt, wenn die rechtlichen und finanziellen Voraussetzungen dafür gegeben sind.
67. Abgeordneter Herberholz (SPD)
Kann die Bundesregierung Angaben machen über den Geräuschpegel, der für die Anlieger einer Bahnlinie bei Durchfahrt eines Nahverkehr-, Eil-, D- bzw. Güterzugs entsteht?

Antwort des Bundesministers Dr. Hauff vom 6. April
Der Geräuschpegel beträgt bei Durchfahrt eines Zuges in 25 Meter Entfernung im Mittel für
D-Züge (160 km/h)	94 dB (A)
Eil-Züge (120 km/h)	90 dB (A)
Nahverkehrszüge (100 km/h)	87 dB (A)
Güterzüge (80 km/h)	84 dB (A).
Ermittlung und Beurteilung von Verkehrslärm orientierten sich nicht an dem Pegel für Einzelgeräusche, sondern an Mittelungspegeln, die auf Grund der Zahl der Züge je nach Tages- und Nachtzeit berechnet werden.
68. Abgeordneter Herberholz (SPD)
Inwieweit beteiligt sich die Deutsche Bundesbahn (DB) bzw. der Bund an Geräuschdämmungsmaßnahmen der Anlieger einer Bahnstrecke?
Antwort des Bundesministers Dr. Hauff vom 6. April
Bisher kommt eine Beteiligung der Deutschen Bundesbahn (DB) an Lärmschutzmaßnahmen für die Anlieger im Rahmen des BundesImmissionsschutzgesetzes nur bei dem Bau oder der wesentlichen Änderung von Eisenbahnen in Betracht.
Eine Verpflichtung der DB zu Lärmschutzmaßnahmen an bestehenden Schienenwegen hängt von den in einem Verkehrslärmschutzgesetz zu treffenden Regelungen ab.
69. Abgeordneter Milz
(CDU/CSU)
Wird die S-Bahn-Strecke Köln — Hürth — Brühl —Erftstadt — Euskirchen Bestandteil eines Planungsauftrags der Deutschen Bundesbahn (DB), und hat das Land Nordrhein-Westfalen die Planung mit dem Bundesverkehrsministerium und der DB abgestimmt?
Antwort des Bundesministers Dr. Hauff vom 7. April
Die Strecke Köln—Euskirchen wurde in den Vorplanungsauftrag für die Zulaufstrecken einer S-Bahn im Raum Köln einbezogen, nachdem diese Strecke vom Land Nordrhein-Westfalen in die Generalverkehrsplanung aufgenommen wurde. Eine grundsätzliche Abstimmung der Planung ist erst möglich, wenn die Vorplanungen durch die Deutsche Bundesbahn (DB) abgeschlossen sind.
70. Abgeordneter Milz
(CDU/CSU)
Trifft es zu, daß mit dem S-Bahn-Bau schon Mitte der 80er Jahre begonnen werden kann?
Antwort des Bundesministers Dr. Hauff vom 7. April
Wann mit einem S-Bahnausbau der Strecke Köln—Euskirchen begonnen werden kann, kann heute noch nicht gesagt werden. Der Zeitpunkt für einen Baubeginn ist u. a. von der Festlegung der Prioritäten nach Abschluß der Vorplanungen abhängig.
Geschäftsbereich des Bundesministers für das Post- und Fernmeldewesen
71. Abgeordneter Böhm (Melsungen) (CDU/CSU)
Wann wird die Bundesregierung mit der zugesagten Überprüfung der Nahbereiche im Telefonverkehr beginnen, und beabsichtigt sie, den Telefonkunden im Zonenrandgebiet über den erhöhten Radius hin-

aus weitere Vorteile einzuräumen, z. B. die Möglichkeit, ohne Rücksicht auf die Entfernung mit der jeweiligen Kreisstadt oder anderen gewerblichen Schwerpunkten zum günstigsten Tarif zu telefonieren?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Becker vom 8. April
Die Bundesregierung sieht keine Möglichkeit, vor dem Abschluß der Einführung des Nandienstes — dies ist bis Ende 1982 zu erwarten — in eine Prüfung darüber einzutreten, ob die finanzielle Situation und die technologische Entwicklung eine Ausweitung der Telefonnahbereiche oder eine sonstige Weiterentwicklung des neuen Tarifsystems zulassen.
Ausnahmeregelungen im neuen Tarifsystem für eine Gestaltung der Nahbereiche unter Berücksichtigung örtlicher oder regionaler Sonderwünsche sind nicht möglich, weil sich die im gesamten Bundesgebiet zu bildenden 3800 Nahbereiche schuppenartig überlappen, so daß jede Abweichung vom System zwangsweise auf eine Vielzahl anderer Verkehrsbeziehungen ausstrahlt. Dies wiederum würde Berufungsfälle schaffen, die auf Grund des Gleichheitssatzes dann entsprechend behandelt werden müßten. Im übrigen hat sich die Deutsche Bundespost mit der Sonderregelung für die Ortsnetze an den Küsten und Grenzen unseres Landes nachdrücklich darum bemüht, bei der Einführung des neuen Tarifsystems gerade den besonderen infrastrukturellen Gegebenheiten in den Fernsprechortsnetzen im Zonenrandgebiet angemessen Rechnung zu tragen. Dies wird sie auch bei künftigen Regelungen tun.
72. Abgeordneter Conradi (SPD)
Wieviel posteigene mit Ein- und Zweifamilienhäusern bebaute Wohngrundstücke sind 1976 bis 1980 (je einschließlich) an Postbedienstete veräußert worden, und welcher Anteil dieser Grundstücke wurde im Erbbaurecht vergeben?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Becker vom 8. April
Von 1976 bis 1980 sind 69 posteigene, mit Ein- und Zweifamilienhäusern bebaute Wohngrundstücke an Postbedienstete veräußert worden. Im gleichen Zeitraum ist an einem weiteren derartigen Grundstück ein Erbbaurecht bestellt worden.
73. Abgeordneter Conradi (SPD)
Wieviel posteigene mit Mehrfamilienhäusern bebaute Wohngrundstücke sind 1977 bis 1980 (je einschließlich) veräußert worden, und welcher Anteil dieser Grundstücke wurde im Erbbaurecht an gemeinnützige Wohnungsunternehmen abgegeben?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Becker vom 8. April
Von 1977 bis 1980 sind zehn posteigene, mit Mehrfamilienhäusern bebaute Wohngrundstücke veräußert worden. In diesem Zeitraum hat die Deutsche Bundespost an weiteren 187 solcher Grundstücke Erbbaurechte zugunsten von gemeinnützigen Wohnungsunternehmen bestellt.
74. Abgeordneter Hauser (Krefeld) (CDU/CSU)
Welche Folgerungen wird die Bundesregierung aus dem jüngsten Bericht des Bundesrechnungshofs (Drucksache 9/38) vom 11. Dezember 1980 bezüglich der dort aufgezeigten erheblichen Mängel bei der Beschaffung, dem Einsatz und der Wartung der Kraftfahrzeuge der Deutschen Bundespost ziehen,

in den u. a. festgestellt wird, daß bei einem Amt der Deutschen Bundespost der Werkstattaufenthalt von 110 Kraftfahrzeugen im Jahr 1977 mehr als zehn Tage betragen hat, worunter sich ein Fahrzeug mit einem Aufenthalt von 139 Tagen und ein drittes Fahrzeug sogar mit einem Werkstattaufenthalt von 145 Tagen befunden hat?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Becker vom 8. April
Dem vom Bundesrechnungshof dargelegten Vorgang im Bereich der Kraftfahrzeug-Beschaffung lag kein Fehlverhalten der zuständigen Dienststellen der Deutschen Bundespost zugrunde.
Der aufgezeigte verminderte Beschaffungsaufwand im Rechnungsjahr 1980 gegenüber dem Rechnungsjahr 1978, in Höhe von 2,6 Millionen DM, beruht auf einem verbesserten Typenangebot der Fahrzeugindustrie. Die Beanstandungen des Fahrzeug-Einsatzes sind weitgehend auf die komplexen Einsatzbedingungen — insbesondere in Ballungsgebieten — zurückzuführen. Deshalb hat die Deutsche Bundespost in diesem Bereich die Einführung eines EDV-gestützten Transport-Steuerungs-Systems vorgesehen.
Die Art der Darstellung der Probleme im posteigenen KraftfahrzeugWerkstattwesen im Prüfungsbericht des Bundesrechnungshofs vermittelt ein falsches Bild über die tatsächlichen Verhältnisse.
Für die Kraftfahrzeug-Wartung und -Instandsetzung aller ganzjährig eingesetzten Fahrzeuge der Deutschen Bundespost ergab eine für das Jahr 1979 durchgeführte Untersuchung, einen durchschnittlichen Werkstattaufenthalt je Werkauftrag von nur 1,19 Tagen. Es trifft nicht zu, daß der Werkstattaufenthalt in der Regel mehr als zehn Tage dauert bzw. die aufgeführten Einzelfälle als normaler Durchschnitt anzusehen sind.
Der Widerspruch zum Prüfungsbericht ist auf folgende Ursachen zurückzuführen:
1. Das EDV-System im Kraftfahrzeug-Werkstattwesen der Deutschen Bundespost ermöglicht es jeder Prüfinstanz, gezielte Einzeluntersuchungen mit hoher Ergiebigkeit durchzuführen und auch Sonderfälle herauszugreifen.
2. Der Bundesrechnungshof hat auch Kraftfahrzeug-Stehzeiten, von Fahrzeugen, die nicht instandgesetzt, sondern zur Ausmusterung waren, irrtümlich als Instandsetzungszeiten erfaßt.
3. Standzeiten, die bei Kraftfahrzeugen älterer Baujahre durch Lieferschwierigkeiten von Ersatzteilen aufkommen, sind unabhängig von der Werkstattkategorie, da die Ersatzteilversorgung in beiden Fällen über die Vertriebsorganisation der Hersteller erfolgt.
75. Abgeordneter Hauser (Krefeld) (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit, die Fahrzeugwartung und Instandhaltung bei der Deutschen Bundespost nicht mehr in Regiebetrieben, sondern durch private Kraftfahrzeugwerkstätten vornehmen zu lassen, die auf Grund ihrer bekannten Leistungsfähigkeit bereit und in der Lage wären, die Wartung und Instandhaltung termingerecht und kostengünstiger vorzunehmen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Becker vom 8. April
Die bei der Deutschen Bundespost praktizierte betriebsnahe Kraftfahrzeug-Wartung und -Instandsetzung in den eigenen Regie-Werkstätten, verbunden mit einer sinnvollen Ergänzung durch teilweise Auftragsvergabe an Privat-Werkstätten, ist nach wie vor die wirtschaftlichste und betriebsgrechteste Regelung.
Eine Aufgabe des in Jahrzehnten organisch gewachsenen posteigenen Werkstattwesens ist nicht beabsichtigt.

Geschäftsbereich des Bundesministers für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau
76. Abgeordneter Francke (Hamburg) (CDU/CSU)
Welche rechtlichen Sicherheiten zur Fortsetzung von Mietverträgen bestehen für Mieter von in der Verfügung der Bundeswehrverwaltung stehenden Wohnungen, sofern es sich um Wohnungen handelt, die von Privatfirmen mit Darlehen des Bundes errichtet wurden und bei denen die Darlehen zurückgezahlt bzw. vorzeitig zurückgezahlt worden sind?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Sperling vom 2. April
Bei der Gewährung von Bundesdarlehen zur Förderung von Wohnungen für Angehörige der Bundeswehr wird, wie beim Wohnungsbau fur Bundesbedienstete allgemein üblich, mit dem Darlehensnehmer (Vermieter) ein Wohnungsbesetzungsrecht vereinbart, das als beschränkt persönliche Dienstbarkeit im Grundbuch eingetragen wird. Dieses Besetzungsrecht besteht für die Dauer der Laufzeit des betreffenden Darlehens, mindestens jedoch 30 Jahre, nach früheren Verträgen 20 Jahre ab Bezugsfertigkeit der Wohnungen und macht u. a. während dieser Zeit die befristete Kündigung eines Mietverhältnisses von der Zustimmung der zuständigen Oberfinanzdirektion als darlehensverwaltende Stelle abhängig.
Nach vollständiger Rückzahlung der Bundesmittel erlischt das Wohnungsbesetzungsrecht. Das gilt auch für den Fall einer vorzeitigen Rückzahlung, wenn die Mindestzeit für das Besetzungsrecht abgelaufen ist. Das Erlöschen des Wohnungsbesetzungsrechts hat auf bestehende Mietverhältnisse keinen unmittelbaren Einfluß. Der Vermieter ist jedoch befugt, nach dem Gesetz zur Regelung der Miethöhe vom 18. Dezember 1974 (BGBl. I S. 3604), zuletzt geändert durch Gesetz vom 27. Juni 1978 (BGBl. I S. 878), als neue Miete die Vergleichsmiete zu verlangen. Unter Wahrung der gesetzlichen Frist kann er ein Mietverhältnis kündigen, wenn er an dessen Beendigung ein berechtigtes Interesse hat (§ 564b BGB). Nach der Sozialklausel des § 556 a BGB kann der Mieter der Kündigung jedoch widersprechen und die Fortsetzung des Mietverhältnisses verlangen.
77. Abgeordneter Seiters (CDU/CSU)
Ist es zutreffend, daß die der Stadt Leer für 1981 in Aussicht gestellten Bundesmittel für die Stadtsanierung gekürzt worden sind, und welche Mittel stehen fur das laufende Haushaltsjahr zur Verfügung?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Sperling vom 8. April
Das jährlich aufzustellende Bundesprogramm nach § 72 des Städtebauförderungsgesetzes enthält die Bundesfinanzhilfen, die im jeweiligen Programmjahr auf die einzelnen Sanierungs- und Entwicklungsmaßnahmen entfallen. Bei den im Programm außerdem ausgewiesenen Beträgen für die dem Programmjahr folgenden drei Fortschreibungsjahre handelt es sich dagegen um unverbindliche Bedarfsangaben der Länder. Es trifft deshalb nicht zu, daß der Stadt Leer in den Vorjahren für 1981 Bundesmittel in bestimmter Höhe in Aussicht gestellt oder gekürzt worden wären.
Für das Programmjahr 1981 ist dem Land Niedersachsen auf dessen Vorschlag für die Sanierungsmaßnahme in Leer eine Bundesfinanzhilfe in Höhe von 750000 DM zugeteilt worden (vgl. auch Antwort vom 6. Januar 1981 auf Ihre schriftliche Frage Nummer 63 in Drucksache 9/94).

Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie
78. Abgeordnete Frau
Dr. Hartenstein (SPD)
Werden von der Bundesregierung Forschungsprojekte gefördert, die die landwirtschaftliche Erzeugung von Rohstoffen für die gewerbliche oder industrielle Verarbeitung zum Ziele haben, und wenn ja, welche?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Stahl vom 10. April
Die Bundesregierung fördert seit Jahren Forschungsprojekte zur Nutzung von Biomasse aus der landwirtschaftlichen Produktion. Die Förderung erfolgt durch den Bundesminister für Forschung und Technologie im Rahmen seiner Teilprogramme „Nachwachsende Rohstoffe", „Sonnenenergie", „Umweltforschung" und „Biotechnologie", den Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten bei seinen Bundesforschungsanstalten, darüber hinaus im Rahmen seiner Förderaktivitäten „Forschung und Entwicklung für den Umweltschutz im Agrarbereich" sowie den Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit im Rahmen seines Programms zur „Förderung von technischen Forschungs- und Entwicklungsvorhaben im In- und Ausland fur Zwecke der Entwicklungsländer".
Die Vorhaben lassen sich schwerpunktmäßig folgenden Themenkomplexen zuordnen:
—	Durchführbarkeitsstudien und Verfahren zur Nutzung von Biomasse,
—	Energieeinsparung und energetische Nutzung landwirtschaftlicher Abfälle, u. a. durch Gewinnung von Biogas,
—	Gewinnung von Agraralkohol auf der Basis zucker-, stärke- und cellulosehaltiger Rohstoffe,
—	Erzeugung von Biomasse in der Land- und Forstwirtschaft zur Rohstoffproduktion außerhalb des Nahrungsmittelbereichs,
—	Entwicklung von Verfahren zur Biokonversion.
In den vergangenen Jahren sind unter diesen Zielsetzungen von der Bundesregierung etwa 150 F+E-Vorhaben gefördert worden.
79. Abgeordnete Frau
Dr. Hartenstein (SPD)
Wie ist der Stand der Entwicklungsarbeiten im
Bereich der Energiegewinnung und Energierückgewinnung aus landwirtschaftlichen Produkten?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Stahl vom 10. April
Im Vordergrund der Arbeiten zur energetischen Nutzung landwirtschaftlicher Produkte steht die Verwertung bislang ungenutzter Reststoffe wie z. B. Überschußstroh oder Abfallholz. Anlagen zur direkten Verbrennung dieser Reststoffe für die Wärmeerzeugung sind bis zur Marktreife entwickelt worden. Sie arbeiten unter günstigen Standortvoraussetzungen beim heutigen Heizkostenniveau bereits wirtschaftlich.
Bei der Gewinnung höherwertiger transportabler Energieträger aus land-und forstwirtschaftlichen Produkten steht die Gaserzeugung derzeit im Vordergrund der Entwicklungsarbeiten.
Zuverlässige Aussagen über die Wirtschaftlichkeit dieser Anlagen können heute noch nicht gemacht werden.
Das energetische Potential an verfügbaren Reststoffen einschließlich der Wärmerückgewinnung aus bestehenden Abwärmequellen im Agrarbereich wird langfristig nach Aussage von Fachleuten einen nicht unerheblichen Teil des Energiebedarfs in der Landwirtschaft decken können, wenn die dafür erforderlichen Technologien zuverlässig und wirtschaftlich arbeiten.

80. Abgeordnete Frau
Dr. Hartenstein (SPD)
Wie beurteilt die Bundesregierung die Wettbewerbsfähigkeit nachwachsender Rohstoffe im Vergleich zu den heute verwendeten, und gibt es bereits Verarbeitungstechniken, die eine industrielle Verwendung zulassen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Stahl vom 10. April
Die Wettbewerbsfähigkeit nachwachsender Rohstoffe hängt vom Verwendungszweck und vom Einsatzort ab. Die Landwirtschaft produziert bei uns schon seit jeher für verschiedene industrielle Zwecke Rohstoffe. Außerhalb der Nahrungsmittelindustrie, die als Industriebranche von erheblicher Bedeutung ist, wird ein Teil des Bedarfs der Industrie und des Menschen aus agrarischen Rohstoffen gedeckt. Dies gilt für die pharmazeutische Industrie, fur die Farbstoffindustrie, für Faserstoffe sowie für Öle und Fette. Auch sind Industriezweige wie zum Beispiel die Möbelindustrie, die Zellstoff- und Papierindustrie oder die Bauholzbranche auf nachwachsende Rohstoffe aus der forstlichen Produktion angewiesen.
In diesen Einsatzgebieten sind nachwachsende Rohstoffe im Markt wettbewerbsfähig. Der Einsatz nachwachsender Rohstoffe zur Substitution fossiler Rohstoffe muß differenziert beurteilt werden; er bedarf noch erheblicher Forschungs- und Entwicklungsarbeiten.
81. Abgeordneter Schmitt (Wiesbaden) (SPD)
Liegen der Bundesregierung Forschungsergebnisse vor, wonach das unterirdische, schaumstoffisolierte Hochspannungskabel eine ernsthafte Alternative zu den konventionellen Freileitungen darstellt (geringere Leitungsverluste, geringere Herstellungs-, Verlege- und Unterhaltskosten)?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Stahl vom 10. April
Die Bundesregierung hat die Frage nach der Brauchbarkeit des schaumstoff-isolierten Hochspannungskabels im Zusammenhang mit dem Berend-Kabelkonzept mit negativem Ergebnis überprüfen lassen.
82. Abgeordneter Schmitt (Wiesbaden) (SPD)
Sieht die Bundesregierung Möglichkeiten, die Entwicklung und Installation von Hochspannungserdkabeln unter den Aspekten des Umwelt- und Landschaftsschutzes, der Energieeinsparung und der Versorgungssicherheit zu fördern?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Stahl vom 10. April
Die Bundesregierung hat im Rahmen des Themas „Elektrische Energieerzeugung und Stromtransport" die Kabelentwicklung besonders im Hinblick auf die Probleme in Ballungsgebieten gefördert, vor allem wegen der bei Freileitungen bestehenden Probleme des Umwelt- und Landschaftsschutzes.
Die Untersuchungen kommen zu dem Ergebnis, daß der Einsatz von Erdkabeln keine generelle Alternative zur Freileitung darstellt, sondern vornehmlich Ballungsgebieten vorbehalten ist und für die Erhaltung des Landschaftsbilds nur in solchen Fällen in Frage kommen kann, wenn die Schutzwürdigkeit die Problemfaktoren der Verkabelung aufzuwiegen vermag. Es handelt sich hier um eine komplexe Güterabwägung finanzieller, wirtschaftlicher, mit Einschränkung technischer und, von Fall zu Fall, eigentumsrechtlicher Art.
Je nach den topographischen Verhältnissen der Kabelstrecken und der
zu wählenden Spannungsebenen können die Kosten der Verkabelung

das 6fache bis ca. 16fache der Kosten einer Freileitung gleicher Funktion betragen (z. B. 20-KV-Bereich ca. 6-, 100-KV-Bereich ca. 7-, 220-KV-Bereich 10fach bis 12fach).
Ferner sind beim Kabel technische Risikofaktoren nicht auszuschließen. In welchem Maße diese Bedeutung haben, hängt u. a. von der Länge der Kabelstrecke, den Bodenverhältnissen und der Spannungsebene ab. So wird z. B. bis zur Spannungsebene von 110 KV über Längen wie sie in Ballungsgebieten auftreten die Verkabelung in technischer Hinsicht als beherrschbar angesehen. Über Kabelstrecken großer Länge und höherer Spannungsebene liegen noch keine Betriebserfahrungen vor, die eine zuverlässige Störstatistik erlauben. Es ist jedoch anzunehmen, daß für Langstrecken die durch die Topographie gegebenen Risikofaktoren erhöht werden und diese zu einem erhöhten Kontrollaufw and und längeren Reparaturzeiten führen könnten.
Der Gesichtspunkt der Energieersparnis ist für die Frage „Kabel oder Freileitung?" nicht von Bedeutung.
Das Bundesministerium für Forschung und Technologie hat unter dem Druck der Haushaltslage, im Jahr 1980 seine Förderung auf dem Gebiet der „Elektrischen Energieerzeugung und des. Stromtransports" eingestellt in der Erwartung, daß die Fortführung dieser Arbeiten von den einschlägigen Unternehmen der Kabelindustrie und den Energieversorgungsunternehmen auch ohne staatliche Zuwendungen gewährleistet sein sollte. In einem Zeitraum von ca. acht Jahren ist das bezeichnete Gebiet mit ca. 107 Millionen DM gefördert worden.
83. Abgeordneter Stockleben (SPD)
Beabsichtigt die Bundesregierung Maßnahmen, um die agrarenergieintegrierte Alkoholproduktion mit Hilfe von Biogas zu fördern, und wenn ja, welche Maßnahmen sind dies?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Stahl vom 10. April
Bei der Erzeugung von Biogas im Zusammenhang mit der Produktion von Agraralkohol fällt als nicht umweltfreundliches Abfallprodukt in erheblichem Umfang Schlempe an. Eine sinnvolle und umweltfreundliche Schlempebehandlung ist die anaerobe Ausfaulung zu Biogas. Das gewonnene Biogas kann als Prozeßenergie bei dieser Alkoholherstellung wieder eingesetzt werden.
Das Bundesministerium fur Ernährung, Landwirtschaft und Forsten hat die Absicht, ein solches Projekt der kombinierten „Ethanol- und Biogasgewinnung aus Abfallprodukten bei der Zuckerherstellung" bei der Frankenzucker GmbH in Ochsenfurt zu fördern. Bei der vom Bundesministerium für Forschung und Technologie geplanten Pilotanlage zur Erzeugung von Bioethanol auf Basis zucker- und stärkehaltiger Rohstoffe in Niedersachsen ist beabsichtigt, die Schlempe und andere Reststoffe ebenfalls zu vergasen und das gewonnene Biogas im Prozeß einzusetzen.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft
84. Abgeordneter Dr. Stercken (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung bekannt, ob die vom belgischen Unterrichtsminister für das Schuljahr 1981/ 1982 verfügten höheren Gebühren für ausländische und somit auch deutsche Studenten und Schüler in Belgien auch die aus der Bundesrepublik Deutschland täglich einreisenden Besucher von belgischen Grundschulen und Gymnasien betreffen, die bislang innerhalb einer 30 Kilometerzone von der Entrichtung von Gebühren ausgenommen waren, und welche Maßnahmen gedenkt die Bundesregierung zu ergreifen, falls durch eine einseitige Verfügung die Gegenseitigkeit aufgehoben wird?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Kuhlwein vom 8. April
1. Nach Informationen der Bundesregierung steht eine Erhöhung der Gebühren für ausländische Besucher belgischer Grundschulen und Gymnasien zwar möglicherweise bevor, eine Entscheidung ist jedoch noch nicht getroffen worden.
Eine Aufhebung der Sonderregelung für diejenigen Besucher von Schulen, die innerhalb einer Zone von 30 Kilometern wohnen, steht nach diesen Informationen auch bei einer Gebührenerhöhung bislang nicht zu Diskussion.
2. Die Bundesregierung wird bei einer Entscheidung über eine Gebührenerhöhung der Beibehaltung der Sonderregelung ihre besondere Aufmerksamkeit zuwenden und gegebenenfalls bei den belgischen Behörden- mit dem Ziel vorstellig werden, daß diese Sonderregelung aufrechterhalten wird.
85. Abgeordneter Reuschenbach (SPD)
Treffen Zeitungsmeldungen zu, wonach der Parlamentarische Staatssekretär beim Bundesminister für Bildung und Wissenschaft neue Schulversuche für gemeinsame Unterrichtung von behinderten und nichtbehinderten Kindern angekündigt hat?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Kuhlwein vom 6. April
Ich habe in meinen Ausführungen vor dem Sonderschulforum des Landesverbands Nordrhein-Westfalen der Gewerkschaft Erziehung und Wissenschaft (GEW) am 23. März 1981 die Bereitschaft des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft erklärt, im Rahmen seiner Möglichkeiten, bei Vorliegen entsprechender Anträge der Länder, in der Bund-Länder-Kommission für Bildungsplanung und Forschungsförderung (Artikel 91 b des Grundgesetzes) Modellversuche zur Behindertenpädagogik auch in Zukunft finanziell zu fördern.
86. Abgeordneter Reuschenbach (SPD)
Falls dieses bejaht wird, welche konkreten Absichten und Planungen des Bundesministeriums liegen solchen Ankündigungen zugrunde, und in welchem Stadium der Vorbereitung befinden sich diese?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Kuhlwein vom 6. April
Auf Vorschlag des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft hat die Bund-Länder-Kommission für Bildungsplanung und Forschungsförderung die Förderung von Vorhaben zur Früherkennung und Frühförderung von Behinderten sowie zur Überwindung von Eingliederungsschwierigkeiten bei besonderen Formen der Behinderungen zum Vorrangbereich der Förderung von Modellversuchen erklärt.
In diesem Zusammenhang soll erprobt werden, wie Eltern möglichst frühzeitig der Zugang zur Früherkennung mit der dadurch bedingten Frühförderung in Bildungseinrichtungen eröffnet werden kann und entsprechende Kooperationsformen entwickelt werden.
Zur Verringerung der Sonderschulbedürftigkeit soll an die wertvollen Ergebnisse bisheriger Modellversuche angeknüpft werden, um insbesondere durch Differenzierungs- und Fördermaßnahmen zu verhindern, daß Lernschwierigkeiten und Verhaltensauffälligkeiten sich in den ersten Jahren der Grundschule verhärten.
Schließlich sollen auch schulisch bisher nicht oder nur unzureichend betreute Kinder erfaßt werden, um zu erproben, wie sie nach differenzierter Aufklärung ihrer Probleme pädagogisch besonders gefördert werden können.

87. Abgeordneter Schröer (Mülheim) (SPD)
Sieht die Bundesregierung die Möglichkeit, daß sich neben Bremen und Berlin weitere Bundesländer an dem Modellversuch „Künstler-Schüler" beteiligen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Kuhlwein vom 8. April
Die Frage ist zu verneinen, wie der bisherige Ablauf des Versuchsprogramms zeigt.
Die meisten Vorhaben hatten eine Laufzeit vom 1. Februar 1977 bis 31. Juli 1979 und wurden in Schulen an mehr als 20 Orten in den Ländern Baden-Württemberg, Berlin, Bremen, Hamburg, Hessen, Niedersachsen und Nordrhein-Westfalen durchgeführt.
Zum Ende der ersten Versuchsphase am 31. Juli 1979 arbeiteten über 50 Schauspieler, bildende Künstler, Musiker, Tanz- und Rhythmikpädagogen im Modellversuch mit. Eine Verlängerung bis zum 31. Dezember 1980 war erforderlich geworden, weil die inhaltlichen Ergebnisse noch nicht hinreichend abgesichert waren. Hamburg hat als einziges Bundesland den Modellversuch am 31. Juli 1979 beendet.
Für das Modellversuchsprogramm „Künstler und Schüler" einschließlich der Verlängerung wurden und werden rund 13 Millionen DM Bundesmittel aufgewendet.
Zum inhaltlichen Ergebnis ist zu sagen, daß die Modellversuchsarbeit zur Öffnung, musisch-kreativen und erzieherischen Bereicherung der Schule beiträgt. Die Künstler haben spontanen Zugang zu den Schülern gefunden. Das Angebot der Künstler und ihrer Methodik ist von den Schülern positiv aufgenommen worden. Das Interesse von Lehrern an einer Zusammenarbeit mit Künstlern ist groß. Für die Künstler wurden die Möglichkeiten zur Vermittlung künstlerischer Arbeit erweitert.
88. Abgeordneter
Schröer
(Mülheim)
(SPD)
Hat die Bundesregierung mit den Bundesländern Gespräche über die Einführung dieses Modellvorhabens geführt, und wenn ja, mit welchem Ergebnis?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Kuhlwein vom 8. April
Ja, der Bundesminister für Bildung und Wissenschaft hat vor Beginn und während der Laufzeit des Modellversuchsprogramms intensiv mit den Vertretern der interessierten und beteiligten Länder zusammengearbeitet. Um Länder und Gemeinden bei Bemühungen zu unterstützen, eine den jeweiligen Bedingungen entsprechende organisatorische Form der Zusammenarbeit zwischen Künstlern und Schulen zu finden, hat der Bundesminister für Bildung und Wissenschaft im Juni 1980 angeboten, einige der Vorhaben „Künstler und Schüler" auch im Jahr 1981 zu fördern, sofern die Übernahme als Regeleinrichtung ab 1982 erfolgen kann. Diese Förderung des Bundes schließt dann mit dem 31. Dezember 1981 endgültig ab.
Bei allen Beteiligten besteht darüber Klarheit und Einverständnis, daß für die Einführung von abgeschlossenen Modellversuchen in die Schulpraxis grundsätzlich die Länder zuständig sind, und daß ab 1982 Modelle „Künstler und Schüler" von den Ländern und Gemeinden als Dauereinrichtung ohne Bundesförderung weiterzuführen wären. Erfahrungen und Ansätze für ein pragmatisches Vorgehen liegen in hinreichendem Umfang vor. Seitens des Bundes ist die Einführung weiterer Modellvorhaben „Künstler und Schüler" ab 1982 nicht geplant. Auf Grund der seitens der Länder beabsichtigten Weiterführung als Regeleinrichtung im Jahr 1982 werden im Jahr 1981 zwei Modellversuche „Künstler und Schüler" in Berlin und jeweils ein Vorhaben in Bremen, Bremerhaven, Osnabrück, Remscheid und Stuttgart mit Bundesmitteln gefördert.

Einige Vorhaben werden auch als private Initiativen weitergeführt. Darüber hinaus gibt es, angeregt, aber unabhängig vom Modellversuchsprogramm, zahlreiche Bestrebungen von Gemeinden und Verbänden, Künstler in kulturelle Arbeit mit Kindern und Jugendlichen einzubeziehen. Zum Beispiel hat Baden-Württemberg ein besonderes Programm „Kunst und Schule" mit gleicher Zielrichtung wie das Modellversuchsprogramm „Künstler und Schüler" eingeleitet.
Außerdem werden gegenwärtig die Möglichkeiten einer Zusammenarbeit von Künstlern mit Lehrlingen von der Koordinierungsstelle „Künstler und Schüler" an der Akademie Remscheid untersucht. Diese Untersuchung wird die Grundlage für ein geplantes Modellversuchsprogramm „Künstler in der beruflichen Bildung" bilden. Mit Beginn weiterer Modellversuche in der gewerblichen Wirtschaft ist jedoch nicht vor 1982 zu rechnen.
Geschäftsbereich des Bundesministers für wirtschaftliche Zusammenarbeit
89. Abgeordneter Dr. Marx (CDU/CSU)
Hält die Bundesregierung es für geboten und verantwortbar, mit Geldern des Entwicklungshilfeministeriums in einer Zeitung Fachkräfte der deutschen Schuhindustrie, wie z. B. Kleber, Klebstoffmeister, Steppmeister und Schuhtechniker, mit der Verheißung, Gehälter zwischen 7000 DM und 8000 DM netto pro Monat verdienen zu können, anzuwerben, damit diese in sogenannten deutschen Entwicklungsprogrammen in Brasilien eingesetzt werden können?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Brück vom 9. April
Die Bundesregierung und die von der Bundesregierung mit der Durchführung von Entwicklungshilfeprojekten beauftragten Institutionen haben eine Anzeige dieser Art nicht veröffentlicht. In dem der Anfrage zugrundeliegenden Fall hat die Deutsche Gesellschaft für technische Zusammenarbeit (GTZ) GmbH bisher lediglich eine Ausschreibung an die einschlägige Consulting-Wirtschaft zur Durchführung einer Maßnahme „Beratung der Klein- und Mittelindustrie im Nordosten Brasiliens" (Ausbildung von einheimischen Ausbildern) vorgenommen. Dabei handelt es sich um die Förderung brasilianischer Institutionen, die Klein- und Mittelbetriebe beraten.
Die Vergabe wird nach der Verdingungsordnung fur Leistungen (VOL) erfolgen.
Das Zeitungsinserat kann nur von einem Unternehmen aufgegeben worden sein, das beabsichtigt, sich an diesem Wettbewerb zu beteiligen und vorsorglich Fachkräfte auf dem freien Markt sucht. Nähere Einzelheiten sind der Bundesregierung nicht bekannt.
Bonn, den 10. April 1981</TEXT>
</DOKUMENT>
