<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Schriftliche Fragen</DRS_TYP>
  <NR>09/753</NR>
  <DATUM>21.08.1981</DATUM>
  <TITEL>mit den in der Woche vom 17. August 1981 eingegangenen Antworten der Bundesregierung</TITEL>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/753
21.08.81
Schriftliche Fragen
mit den in der Woche vom 17. August 1981 eingegangenen Antworten der Bundesregierung
Verzeichnis der Fragesteller
Abgeordneter	Nummer
	der Frage
Dr. van Aerssen (CDU/CSU) 	 28, 29, 30, 31
Berger (Lahnstein) (CDU/CSU) 	32, 33, 34
Clemens (CDU/CSU) 	3, 4, 5, 6
Engelsberger (CDU/CSU) 	2
Dr. Friedmann (CDU/CSU)	 53, 54
Herberholz (SPD) 	 43, 44, 45, 46
Holsteg (FDP)	 19, 20
Jaunich (SPD)	 51, 52
Dr. Jens (SPD) 	35
Dr. Jobst (CDU/CSU)	13
Dr. Kreile (CDU/CSU) 	7
Linsmeier (CDU/CSU) 	 47, 48, 49, 50
Dr. Mertes (Gerolstein) (CDU/CSU) 	 9, 56
Milz (CDU/CSU)	24, 36, 37
Abgeordneter	Nummer
	der Frage
Dr. Olderog (CDU/CSU)	10, 11, 12
Paintner (FDP) 	 17, 18
Purps (SPD) 	 61, 62
Reschke (SPD) 	55
Dr. Riesenhuber (CDU/CSU)	58
Dr. Schachtschabel (SPD) 	21, 22, 23
Schröder (Lüneburg) (CDU/CSU)	 38, 39
Seiters (CDU/CSU) 	27
Dr. Spöri (SPD)	 16, 59
Graf Stauffenberg (CDU/CSU)	1
Dr. Steger (SPD) 	 8, 14, 57, 60
Thüsing (SPD)	 15, 63, 64, 65
Würzbach (CDU/CSU) 	 25, 26
Dr. Zumpfort (FDP) 	40, 41, 42

Verzeichnis der Fragen nach Geschäftsbereichen der Bundesregierung'
Seite
Geschäftsbereich des Bundesministers des Auswärtigen
Graf Stauffenberg (CDU/CSU)	4
Verbot öffentlicher Geldsammlungen zum
Ankauf von Waffen für Guerillas in El Salvador
Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern
Engelsberger (CDU/CSU) 	4
Auffassung des Bundesinnenministers Baum
über die Beschlagnahme von Filmmaterial
des SFB und ZDF
Clemens (CDU/CSU) 	5
Kürzung der Bundeszuschüsse an Sportverbände, insbesondere an den Deutschen Schwimmverband; Sicherstellung der Teilnahme leistungsstarker Mannschaften und
Sportler an internationalen Wettkämpfen
Geschäftsbereich des Bundesministers der Finanzen
Dr. Kreile (CDU/CSU) 	6
Absatzrückgang bei Zigaretten ab Juni 1982
bis 1985 auf Grund der Tabaksteuererhöhung
Dr. Steger (SPD) 	7
Erfassung der Vermögensbildung in der Bundesrepublik Deutschland
Dr. Mertes (Gerolstein) (CDU/CSU) 	7
Auffassung von Bundeskanzler Schmidt über einen Zusammenhang zwischen amerikanischer Hochzinspolitik und realen Kürzungen des Bundeshaushalts einschließlich des Verteidigungsetats
Dr. Olderog (CDU/CSU)	8
Verlust von Arbeitsplätzen und Stillegung
von Schiffen bei Verbot der „Butterfahrten" sowie Einräumung einer Übergangsfrist
Dr. Jobst (CDU/CSU)	9
Erhöhung der Kilometer-Pauschale
Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft
Dr. Steger (SPD)	9
Baukosten von Kernkraftwerken in den
westlichen Industrieländern.
Thüsing (SPD)	9
Hermes-Bürgschaften für die Lieferung eines Kohlekraftwerks in die Republik Südafrika
Dr. Spöri (SPD)	 10
Vereinbarkeit der Vergünstigungen beim
Stromtarif für die Bevölkerung in der Nähe
von Kernkraftwerken mit § 6 des Energiewirtschaftsgesetzes
Seite
Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
Paintner (FDP) 	 10
Außenhandelsüberschuß mit den EG-Partnern im Vergleich zu Drittländern und den USA
Paintner (FDP) 	 1 i
Überhöhte Erzeugerabgabe deutscher Landwirte für Milch
Holsteg (FDP)	 12
Bekämpfung des Ulmensterbens
Holsteg (FDP)	 13
Subventionierte „Produktion krankmachender Überernährung" in Bereichen der Landwirt-
schaft
Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung
Dr. Schachtschabel (SPD) 	 14
Kooperation benachbarter Arbeitsämter
Milz (CDU/CSU)	 15
Zuordnung der Stadt Bad Münstereifel zum Arbeitsamt Kall
Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung
Würzbach (CDU/CSU) 	 15
Firmenverträge der Bundeswehr zur Versorgung mit Flugbenzin bis 1983
Seiters (CDU/CSU) 	•	16
Bau von Brandschutzwegen im Hochmoorgebiet „Timmer Dose" bei Meppen
Dr. van Aerssen (CDU/CSU) 	16
Gegenseitige Hilfe bei Katastrophen innerhalb der NATO
Berger (Lahnstein) (CDU/CSU) 	 18
Besoldung der zivilen und militärischen Rechnungsführer der Bundeswehr
Berger (Lahnstein) (CDU/CSU) 	19
Verleihung des Ehrenzeichens und des
Ehrenkreuzes der Bundeswehr in der Truppe
Geschäftsbereich des Bundesministers für Jugend, Familie und Gesundheit
Dr. Jens (SPD) 	 19
Unterbindung der Verteilung von Arzneimittelmustern

Seite
Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr
Milz (CDU/CSU)	20
Fertigstellung der Lärmschutzanlagen an der A 555  bei Wesseling
Milz (CDU/CSU)	20
Durchführung der Straßenbauprojekte der Dringlichkeitsstufe I in Nordrhein-Westfalen
Schröder (Lüneburg) (CDU/CSU)	20
Kosten für Gleisbauarbeiten der Deutschen Bundesbahn seit 1981
Dr. Zumpfort (FDP) 	21
Neufassung der Schiffsbesetzungsordnung
Dr. Zumpfort (FDP) 	21
Internationale Angleichung von Sozialvorschriften und Sicherheitsstandards sowie
Schutz vor Gefährdungen durch sub-standardSchiffe
Herberholz (SPD) 	22
Frachtaufkommen, Einnahmen und Betriebskosten auf der Bundesbahnstrecke Hermeskeil—Simmern im Jahr 1980 sowie Stillegung dieser Strecke
Geschäftsbereich des Bundesministers für das Post- und Fernmeldewesen
Linsmeier (CDU/CSU) 	23
Umrüstung der Fernsehsender auf StereoAusstrahlung
Linsmeier (CDU/CSU) 	25
Wirtschaftlichkeit des sogenannten gelben
Bereichs der Deutschen Bundespost im internationalen Vergleich, insbesondere
mit der Schweiz
Jaunich (SPD)	25
Verhinderung einer Ausweitung des Fernmeldemonopols der Deutschen Bundespost auf Notrufsäulen
Dr. Friedmann (CDU/CSU)	26
Aufgabenbereich des Sozialamts Post
Stuttgart sowie Nachbesetzung des Präsidentendienstpostens
Seite
Geschäftsbereich des Bundesministers für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau
Reschke (SPD) 	27
Raumwirksamkeit der neuen Medien
Geschäftsbereich des Bundesministers für innerdeutsche Beziehungen
Dr. Mertes (Gerolstein) (CDU/CSU) 	28
Selbstbestimmungsrecht des deutschen Volkes und Deutschlandpolitik der Bundesregierung
Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie
Dr. Steger (SPD)	28
Kooperation bei der Entwicklung von Hochtemperaturreaktoren, insbesondere von gasgekühlten Reaktoren
Dr. Riesenhuber (CDU/CSU)	29
Kosten zu Lasten des Bundeshaushalts bei
Nichtfertigstellung des SNR-300 in Kalkar
Dr. Spöri (SPD)	29
Eignung des Salzstocks in Gorleben zur Endlagerung radioaktiven Abfalls
Geschäftsbereich des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft
Dr. Steger (SPD) 	30
Entwicklung der Ausbildungsvergütungen
Purps (SPD)	31
Verbesserung der Weiterbildung von Lernungewohnten, Randgruppen und ausländischen Arbeitnehmern
Thüsing (SPD)	32
Durchführung und Abschlüsse des 10. Bildungsjahrs in allgemeinbildenden oder
beruflichen Schulen in den Ländern

Geschäftsbereich des Bundesministers des Auswärtigen
1. Abgeordneter Graf
Stauffenberg (CDU/CSU)
Hält die Bundesregierung an dem von ihr früher bestätigten Grundsatz fest, daß öffentliche Geldsammlungen zum Ankauf von Waffen für Guerilla-Bewegungen wie in El Salvador mit der deutschen Rechtsordnung unvereinbar sind, hat sie ein auch außenpolitisches Interesse an der Wahrung dieser Rechtsordnung, und was gedenkt die Bundesregierung zu tun, damit dem Recht Genüge getan wird?
Antwort des Staatsministers Frau Dr. Hamm-Brücher vom 14. August
Ich darf auf die Antworten hinweisen, die dem Abgeordneten Dr. Hennig durch den Parlamentarischen Staatssekretär beim BundesjustizMinister, Dr. de Wirth, am 24. Februar 1981 (Drucksache 9/208, Frage 7) und den Staatsminister im Auswärtigen Amt, Dr. von Dohnanyi, unter dem 14. Mai 1981 in dieser Sache erteilt worden sind. Dem ist nach Auffassung der Bundesregierung nur hinzuzufügen, daß selbstverständlich ein auch außenpolitisches Interesse an der Wahrung der deutschen Rechtsordnung besteht.
Für konkrete Maßnahmen zur Wahrung dieser Rechtsordnung im Bereich des Sammlungsrechts sind aber, wie in der oben zitierten Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. de With dargelegt, die Länder zuständig.
Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern
2. Abgeordneter Engelsberger (CDU/CSU)
Treffen Pressemeldungen zu, daß Bundesinnenminister Baum sich wegen der gerichtlich sanktionierten Beschlagnahme von Filmmaterial des SFB und des ZDF, das im Zusammenhang mit den Hausbesetzerkrawallen entstanden war, besorgt über eine „drastische Einschränkung der Pressefreiheit" geäußert habe, und teilt die Bundesregierung die offensichtlich vom Generalbundesanwalt nicht gebilligte Ansicht des Bundesinnenministers, daß der § 192 a StGB, der das Werben für eine terroristische Vereinigung unter Strafe stellt, überprüft werden müsse, da die Gerichte einen zu breiten Interventionsspielraum hätten?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 14. August
Ihre Fragen beziehen sich offenbar auf ein Interview des Bundesinnenministers mit der „Neuen Osnabrücker Zeitung".
Soweit hierbei die Beschlagnahme von Filmmaterial des Senders Freies Berlin und des ZDF angesprochen worden ist, hat Bundesinnenminister Baum erklärt, daß die in Artikel 5 des Grundgesetzes gewährleistete Pressefreiheit geradezu fundamental für unseren freiheitlichen Rechtsstaat ist. Nach seiner Auffassung besteht auf der Grundlage des geltenden Rechts die Gefahr, daß die Pressefreiheit faktisch eingeschränkt werden könne, wenngleich niemand — weder die verantwortlichen Politiker noch die Staatsanwälte oder Sicherheitsbehörden — die Pressefreiheit aufs Spiel setzen wollten. Auf eine entsprechende Frage hat er deshalb angeregt, darüber nachzudenken, wie das Interesse an einer ungehinderten Arbeit von Bild- und Fernsehjournalisten mit dem Interesse an einer wirkungsvollen Strafverfolgung bei schwersten Straftaten in Einklang gebracht werden kann.

Soweit Sie Fragen zum § 129 a StGB ansprechen, ist folgendes zu bemerken :
In der Regierungserklärung vom 24. November 1980 ist ausgeführt, daß die Regelungen zur Bekämpfung des Terrorismus in angemessenen Abständen auf Wirksamkeit und Notwendigkeit überprüft werden. Dazu gehört auch der erst 1976 in das StGB eingefügte § 129 a. Der Tatbestand des Werbens für eine terroristische Vereinigung läßt einen weiten Auslegungsspielraum zu.
Die Bundesregierung beobachtet die praktische Anwendung dieser Vorschrift mit Aufmerksamkeit; sie wird zu gegebener Zeit prüfen, ob gesetzgeberische Maßnahmen angezeigt erscheinen, um einer zu weitgehenden Ausdehnung der Strafbarkeit entgegenzuwirken.
3. Abgeordneter Clemens (CDU/CSU)
Ist es richtig, daß die Bundesregierung im Sportetat des Bundesinnenministeriums den Zuschuß an den Deutschen Schwimmverband um 464000 DM = 26,2 v. H. im laufenden Haushaltsjahr zu kürzen beabsichtigt?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Hartkopf vom 14. August
Nein. Richtig ist vielmehr, daß dem Deutschen Schwimmverband — wie allen übrigen Bundessportfachverbänden — eine gegenüber dem ursprünglichen Ansatz vorläufig reduzierte Bundeszuwendung mit dem ausdrücklichen Hinweis in Aussicht gestellt worden ist, daß eine Entscheidung über die endgültige Höhe der Zuwendung erst im September dieses Jahrs getroffen werden kann. Der sich hieraus rechnerisch ergebende Minderbetrag von 464000 DM ist vom Deutschen Schwimmverband unzutreffenderweise als endgültige Kürzung angesehen worden.
4. Abgeordneter Clemens (CDU/CSU)
Nimmt die Bundesregierung im Fall einer solchen Etatkürzung in Kauf, daß eine leistungsstarke deutsche Schwimmannschaft bei den Europameisterschaften in Split nicht starten kann?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Hartkopf vom 14. August
Die Bundesregierung hat zu keinem Zeitpunkt die von Ihnen angesprochene Folge einer Etatkürzung in Kauf genommen. Bundesinnenminister Baum hat bereits vor dem Gespräch mit DSB-Präsident Weyer am 4. August 1981 öffentlich erklärt, daß die Teilnahme deutscher Sportler an Welt- und Europameisterschaften in jedem Fall gesichert sei und diese Auffassung in dem Gespräch erneut bekräftigt.
5. Abgeordneter Clemens (CDU/CSU)
Warum sind die beabsichtigten Etatkürzungen den betroffenen Sportverbänden erst so spät angekündigt, daß nunmehr für den Rest des Jahrs 1981 Beeinträchtigungen des Leistungssports zu befürchten sind?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Hartkopf vom 14. August
Mit Rücksicht auf das späte Inkrafttreten des Haushaltsgesetzes 1981 waren im Rahmen der vorläufigen Haushalts- und Wirtschaftsführung bis zum 30. Juni 1981 nur 40 v. H. der Ansätze verfügbar. Der geringe Zeitraum zwischen Inkrafttreten des Haushaltsgesetzes 1981 (15. Juli 1981) und der Mitteilung an die Bundessportfachverbände war erforderlich, um möglichst weitgehende Klarheit über die unter Berücksichtigung der inzwischen verfügten Ausgabensperre noch verbleibenden Haushaltsmittel zu erlangen.

Die Bundesregierung teilt im übrigen nicht Ihre Auffassung, daß durch dieses Verfahren Beeinträchtigungen des Leistungssports für den Rest des Jahrs zu befürchten seien. Sie hat vielmehr gemeinsam mit den Vertretern des Sports Vorsorge getroffen, um gerade diese Folge auszuschließen.
6. Abgeordneter Clemens (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit, bei den notwendigen Kürzungen des Sportetats so zu differenzieren, daß leistungsstarke deutsche Mannschaften und Sportler an Welt- und Europameisterschaften und gleichgewichtigen internationalen Veranstaltungen im Jahr 1981 noch teilnehmen können?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Hartkopf vom 14. August
Die Bundesregierung vertritt die Auffassung, daß die Festlegung von Prioritäten und der nach ihnen jeweils zu bemessenden Kürzungsbeträge in erster Linie Sache des Sports selbst ist.
Das Gespräch am 4. August 1981 hat die Erwartung der Bundesregierung bestätigt, daß die Vertreter des Sports auch angesichts notwendiger Haushaltseinsparungen der Teilnahme deutscher Sportler an Welt- und Europameisterschaften ebenfalls ersten Rang einräumen und sie für 1981 durch eine mit den Bundessportfachverbänden abgestimmte differenzierte Kürzungsregelung sichern werden.
Der hierzu inzwischen erarbeitete Vorschlag wird gegenwärtig von der Bundesregierung und dem Präsidium des Deutschen Sportbunds geprüft. Mit der endgültigen Entscheidung ist in Kürze zu rechnen.
Geschäftsbereich des Bundesministers der Finanzen
7. Abgeordneter Dr. Kreile (CDU/CSU)
Trifft es zu, daß der Bundesfinanzminister die Erhöhung der Tabaksteuer vor allem aus gesundheitspolitischen Gründen verlangt hat, und wie hoch beläuft sich der vom Bundesfinanzminister bei seiner Schätzung der Mehreinnahmen unterstellte Absatzrückgang bei Zigaretten in den Monaten Juni bis Dezember 1982 sowie in den Jahren 1983, 1984 und 1985, nach Jahren getrennt?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Haehser vom 11. August
Wie Ihnen bekannt ist, hat die Bundesregierung die Erhöhung der Tabaksteuer bei den Beratungen zur Aufstellung des Bundeshaushalts 1982 beschlossen. Ich glaube nicht, daß dieser Zusammenhang Anlaß zu der Annahme gibt, die Erhöhung der Tabaksteuer sei vor allem aus gesundheitspolitischen Gründen in Aussicht genommen. Sollten allerdings Ihre Erfahrungen aus der steuerpolitischen Arbeit im Finanzausschuß des Deutschen Bundestags eine solche Annahme nahelegen, möchte ich dem nicht entgegentreten.
Bei unveränderter Tabaksteuer wäre eine Steigerung des Zigarettenabsatzes in der Bundesrepublik  Deutschland von Anfang 1982 bis Ende 1985 um insgesamt 8 Milliarden Stück oder rund 6 v. H. zu erwarten. Nach der Steuererhöhung wird mit folgendem Absatzrückgang gerechnet :
—	Juni bis Dezember 1982	15 v. H.
(Vorratskäufe vor dem 1. Juni 1982
nicht abgezogen)
—	1983	15 v. H.
—	1984	13 v. H.
—	1985	12 v. H.

Im Verhältnis zum Absatz 1981 beträgt der Absatzrückgang 1985 noch 6,6 v. H.
8. Abgeordneter Dr. Steger (SPD)
Durch welche Institutionen oder Forschungsaufträge läßt die Bundesregieung die Vermögensbildungsprozesse in der Bundesrepublik Detschland erfassen, und haben sich in letzter Zeit daraus signifikant neue Ergebnisse ergeben?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Haehser vom 13. August
Die Bundesregierung fördert gegenwärtig keine Forschungsvorhaben zur Untersuchung der Vermögensbildungsprozesse. Im Rahmen der Einkommens- und Verbrauchsstichproben des Statistischen Bundesamts stehen jedoch in mehrjährigem Abstand Informationen über die Entwicklung der Vermögensbestände der privaten Haushalte zur Verfügung. Nach den nunmehr vorliegenden Ergebnissen aus der Einkommens- und Verbrauchsstichprobe 1978 (Wirtschaft und Statistik, Heft 4 und 6, 1981) läßt sich unter anderem feststellen, daß beim Haus- und Grundbesitz sowie bei allen erfaßten Arten des Geldvermögens mit Ausnahme von Lebensversicherungen der Anteil der Haushalte mit solchen Vermögensanlagen an der Gesamtzahl der Haushalte zwischen 1969 und 1978 gestiegen ist, und zwar
bei Anlagen auf Sparkonten von 88 v. H. auf 91 v. H. darunter Arbeiterhaushalte von 90 v. H. auf 95 v. H.
bei Anlagen in Bausparverträgen von 23 v. H. auf 37 v. H. darunter Arbeiterhaushalte von 20 v. H. auf 47 v. H.
bei Anlagen in Wertpapieren von 20 v. H. auf 26 v. H. darunter Arbeiterhaushalte von 11 v. H. auf 20 v. H.
beim Haus- und Grundbesitz von 39 v. H. auf 44 v. H. darunter Arbeiterhaushalte von 37 v. H. auf 47 v. H.
Nach Abzug der bestehenden Kreditverpflichtungen verfügten die privaten Haushalte 1978 im Durchschnitt über Geldvermögensbestände in Höhe von 17 574 DM (darunter Arbeiterhaushalte 13 164 DM). Der Einheitswert des im Durchschnitt aller Haushalte verfügbaren Hausund Grundbesitzes betrug 1978 17 195 DM (darunter Arbeiterhaushalte 15 196 DM).
Neben den laufenden Erhebungen des Statistischen Bundesamts verfolgt die Bundesregierung die sonstigen Untersuchungen der Wissenschaft und anderer Institutionen auf dem Gebiet der Vermögensbildung. Insgesamt ist daraus der Eindruck zu gewinnen, daß sich die Vermögensverteilung im Lauf der vergangenen Jahrzehnte — nicht zuletzt in Auswirkung der staatlichen Fördermaßnahmen — zugunsten der unteren Einkommensklassen und der Arbeitnehmer leicht verbessert hat.
9. Abgeordneter
Dr. Mertes
(Gerolstein)
(CDU/CSU)
Gibt die Auffassung von Bundeskanzler Schmidt, es bestehe ein ursächlicher Zusammenhang zwischen der derzeitigen amerikanischen Hochzinspolitik und den realen Kürzungen am Bundeshaushalt einschließlich des Verteidigungsetats, die Auffassung aller Mitglieder der Bundesregierung wieder, oder handelt es sich um eine persönliche Meinung des Bundeskanzlers, die nur von einzelnen SPD-Politikern geteilt wird?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Haehser vom 18. August
Die Auffassungen des Bundeskanzlers zu dem in Ihrer Frage angesprochenen Problemkreis sind von ihm in der Pressekonferenz vom 30. Juli 1981 anläßlich der Grundsatzbeschlüsse der Bundesregierung zum Haushalt 1982 ausführlich dargelegt worden. Das Manuskript dieser Pressekonferenz ist allen Mitgliedern des Deutschen Bundestags zugesandt

worden. Unter anderem hat der Bundeskanzler erklärt, man habe aus den Begegnungen in Ottawa gelernt, daß für die überschaubaren Monate und weit in das Jahr 1982 hinein mit einer Senkung der internationalen Zinsfüße nicht gerechnet werden kann, weil in den Vereinigten Staaten von Amerika mit einer Senkung des Zinsfußes nicht gerechnet werden kann. Daraus habe man die Konsequenzen ziehen müssen. Die Rückführung der Nettokreditaufnahme der öffentlichen Haushalte sei der Versuch, zur Gesundung der Zahlungsbilanz beizutragen und damit den Außenwert der D-Mark zu kräftigen, die Kapitalmärkte zu entlasten und damit — wenn es dann zur Vermeidung weiterer Zinserhöhungen und im Lauf der Verwirklichung der Sparmaßnahmen zu Zinssenkungen komme — auch der Binnenkonjunktur eine nützliche Stütze zu geben.
Über die dieser Linie der deutschen Haushalts- und Finanzpolitik zugrunde liegenden ökonomischen Zusammenhänge gibt es innerhalb der Bundesregierung keine Meinungsverschiedenheiten. Sie steht auch im Einklang mit der Erklärung der Staats- und Regierungschefs in Ottawa vom 20. und 21. Juli 1981, in der es unter anderem heißt: „Wir sind uns aber durchaus bewußt, daß Höhe und Veränderungen der Zinssätze in einem Land die Stabilisierungspolitik in anderen Ländern erschweren können, weil sie deren Wechselkurse und deren Volkswirtschaften beeinflussen. Daher müssen sich die meisten von uns auch auf eine Eindämmung der Haushaltsdefizite durch Beschränkung der Staatsausgaben, wo erforderlich, stützen" (abgedruckt in Bulletin Nr. 71/1981 vom 24. Juli 1981).
10. Abgeordneter Dr. Olderog (CDU/CSU)
Hat die Bundesregierung einen Überblick darüber, wieviel Arbeitsplätze direkt auf den Schiffen und in den Reedereibetrieben und indirekt bei Zulieferfirmen, Schiffsausrüstern, Serviceunternehmen etc. verlorengehen, wenn die sogenannten Butterschiffe an der Ostsee und an der Nordsee ab 1. Januar 1982 nicht mehr fahren dürfen?
11. Abgeordneter Dr. Olderog (CDU/CSU)
Wieviel Schiffe in welcher Größenordnung und in welchem Wert müßten bei einem Verbot der „Butterfahrten" endgültig stillgelegt werden?
12. Abgeordneter Dr. Olderog (CDU/CSU)
Welche Wege und Möglichkeiten sieht die Bundesregierung, die „Butterfahrten" weiterhin zu ermöglichen oder zumindest jedenfalls eine angemessene Übergangsfrist zu erwirken, um den betroffenen Arbeitnehmern eine berufliche Neuorientierung und den Reedereien eine ordnungsgemäße Liquidierung ihrer Gewerbebetriebe zu erlauben?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Haehser vom 14. August
Der Bundesregierung sind die auch in Presseveröffentlichungen genannten Angaben der Reeder und Schiffsausrüster über gefährdete Arbeitsplätze und stillzulegende Schiffe bekannt. Über eigene Erkenntnisse verfügt sie insoweit nicht.
Nach dem Urteil des Europäischen Gerichtshofs vom 7. Juli 1981 in der Rechtssache 158/80 („Butterfahrten") — ABl. EG Nr. C 192/4 — ist die Gewährung von Abgabenfreiheit für Waren, die auf „Butterschiffen" gekauft worden sind, gemeinschaftsrechtlich unzulässig. Angesichts des eindeutigen Urteils sieht die Bundesregierung keine Möglichkeit, die „Butterfahrten" über das Jahresende hinaus zu erhalten. Eine Übergangsfrist wird bereits dadurch gewährt, daß in der laufenden Reisesaison keine Folgerungen aus dem Urteil gezogen werden.

13. Abgeordneter
Dr. Jobst
(CDU/CSU)
Was wird die Bundesregierung unternehmen, um die durch die ständigen Benzinpreiserhöhungen für die Bürger, die auf die Benutzung des Autos angewiesen sind, unzumutbar gewordenen Kosten zu senken, und wird sie eine Erhöhung der Kilometerpauschale in die Wege leiten?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Haehser vom 21. August
Die Bundesregierung verkennt nicht, daß durch die Benzinpreiserhöhungen insbesondere bei Arbeitnehmern, die für Fahrten zwischen Wohnung und Arbeitsstätte auf ihr Kraftfahrzeug angewiesen sind, finanzielle Belastungen eintreten können. Es wird deshalb an einem Konzept zur Lösung des Pendlerproblems entsprechend den energiepolitischen Notwendigkeiten und den haushaltsmäßigen Möglichkeiten gearbeitet. Dabei sind sowohl die Möglichkeiten einer Entlastung der Pendler als auch der energiepolitische Zwang zum Energiesparen zu prüfen. In diesem Zusammenhang darf ich nochmals — insbesondere im Hinblick auf die derzeitige Haushaltslage — bemerken, daß die in letzter Zeit wiederum vorgebrachte Forderung nach einer Verdoppelung der Kilometerpauschale von 0,36 DM auf 0,72 DM zu Steuermindereinnahmen von rund 3 Milliarden DM führen würde.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft
14. Abgeordneter Dr. Steger (SPD)
Ist der Bundesregierung bekannt, wie hoch die Baukosten von Kernkraftwerken — bezogen auf 1 000 Megawatt elektrische Leistung — in den verschiedenen westlichen Industriestaaten sind, und welches die wesentlichen Gründe für diese Unterschiede sind?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Schlecht vom 14. August
Ein Vergleich der Baukosten von Kernkraftwerken in verschiedenen Ländern erfordert eine vergleichende Untersuchung für bestimmte Modellfälle. Ein solcher Vergleich liegt der Bundesregierung für die westlichen Industriestaaten nicht vor.
Angaben über einen Vergleich der Baukosten von Kernkraftwerken in der Bundesrepublik Deutschland und Frankreich enthält eine von der Kraftwerk Union erstellte Studie zur Elektrizitätsversorgung in beiden Ländern. Gegenübergestellt wird dabei ein Druckwasserreaktor der 1300-MW-Klasse in Frankreich und eine deutsche Anlage unter Berücksichtigung des „Konvoi-Konzepts". Danach liegen die reinen Baukosten für die französische Anlage sehr erheblich unter denen deutscher Kernkraftwerke. Die Kraftwerk Union gibt hierfür unter anderem folgende Ursachen an: In Frankreich Kostenvorteile durch Standardisierung, Bauprogramme mit festgeschriebenen Baureihen, dadurch auch rationellere Fertigung und kürzere Bauzeiten; in der Bundesrepublik Deutschland höherer baulicher und Engineering-Aufwand auf Grund strengerer Genehmigungsauflagen.
Die Kostensituation beim Kernkraftwerksbau in Frankreich dürfte nicht nur im Verhältnis zur Bundesrepublik Deutschland, sondern auch im Vergleich zu anderen Industrieländern wie den USA und Japan recht günstig sein.
15. Abgeordneter
Thüsing
(SPD)
Wie und mit welchen Begründungen hat die Bundesregierung den Antrag deutscher Kraftwerksunternehmen auf Absicherung eines Liefergeschäfts für ein Kohlekraftwerk der südafrikanischen ESCOM durch Hermes-Bürgschaften, der am 8. Juli 1981 im
Bundeskabinett zur Entscheidung anstand, entschieden?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 18. August
Die Bundesregierung hat der Verbürgung von Lieferungen und Leistungen deutscher Exporteure für ein konventionelles Kraftwerksprojekt in Südafrika aus der Erwägung zugestimmt, daß dieses Projekt für die deutschen Exporteure, die hier unter hartem internationalen Konkurrenzdruck stehen, besondere beschäftigungspolitische Auswirkungen hat. Es ist dabei sichergestellt, daß die betroffenen deutschen Firmen in den EG-Verhaltenskodex eingebunden sind.
16. Abgeordneter Dr. Spöri (SPD)
Hält die Bundesregierung Vergünstigungen beim Stromtarif speziell für die Bevölkerung in der näheren Umgebung von Kernkraftwerken für vertretbar und mit § 6 des Energiewirtschaftsgesetzes vereinbar, wonach im gesamten Versorgungsgebiet eines Elektrizitätsversorgungsunternehmens jedermann zu den gleichen Bedingungen und Tarifen versorgt werden muß?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 20. August
In der Bundesrepublik Deutschland sind die Elektrizitätsversorgungsunternehmen nach dem geltenden Stromtarifrecht verpflichtet, innerhalb ihrer Versorgungsgebiete Verbraucher mit gleichartigen Abnahmeverhältnissen zu gleichen Preisen zu versorgen. Eine differenzierte Stromtarifgestaltung für bestimmte Bereiche innerhalb eines Versorgungsgebiets ist daher auf Grund der bestehenden Rechtslage nicht möglich.
Die Bundesregierung beabsichtigt auch nicht, diese Rechtslage zu andern, um für die Anlieger von Kernkraftwerken Strompreisnachlässe zu schaffen. Abgesehen davon, daß sich die Tarifpolitik nicht dem Mißverständnis aussetzen sollte, Zurückhaltung einzelner gegenüber der Kernenergie durch finanzielle Vorteile abbauen zu wollen, sollten gerade relativ preisgünstige Energieträger — wie die Kernenergie — allgemein zur Stabilisierung der Strompreise und zum Abbau der bestehenden regionalen Strompreisdisparitäten beitragen. Dieser Zielsetzung würde es nicht gerecht, wenn man mit Hilfe von Vergünstigungen für bestimmte Gebiete neue Strompreisgefälle schaffen würde.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
17. Abgeordneter Paintner (FDP)
Wie kann der vom Bundesernährungsminister wiederholt vorgebrachte Außenhandelsüberschuß der Bundesrepublik Deutschland mit ihren EG-Partnerländern quantifiziert werden, und wie sieht dieser Außenhandel im Vergleich zu dem mit Drittländern wie den USA aus?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Gallus vom 13. August
Im Jahr 1980 importierte die Bundesrepublik Deutschland aus der EG (9) insgesamt Waren für 157,4 Milliarden DM, davon für 22,3 Milliarden DM Güter der Land- und Ernährungswirtschaft. Gleichzeitig exportierte sie in die EG insgesamt Waren für 168,2 Milliarden DM, davon für 11,7 Milliarden DM ernährungswirtschaftliche Güter. Der sich daraus ergebende Exportüberschuß von insgesamt 10,8 Milliarden DM ergibt sich aus einem Importüberschuß bei Gütern der Land- und Ernährungswirtschaft von 10,5 Milliarden DM und einem Exportüberschuß bei Gütern der gewerblichen Wirtschaft von 21,4 Milliarden DM.

Weitaus den höchsten Exportüberschuß erzielte die Bundesrepublik Deutschland im EG-Handel gegenüber Frankreich (10,0 Milliarden DM) vor Belgien-Luxemburg (3,0 Milliarden DM) und Italien (2,9 Milliarden DM). Dabei wurde dieser Überschuß im Handel mit Frankreich und Belgien ausschließlich im Bereich der gewerblichen Güter erzielt, bei Gütern der Land- und Ernährungswirtschaft bestand ein Importüberschuß von 2,6 Milliarden DM bzw. 0,5 Millarden DM.
Gegenüber den Niederlanden hatte die Bundesrepublik Deutschland als einzigem EG-Land ein beträchtliches Handelsdefizit von insgesamt 5,9 Milliarden DM, das sich aus einem Importüberschuß von 6,8 Milliarden DM bei Gütern der Land- und Ernährungswirtschaft und einem Exportüberschuß von 0,9 Milliarden DM bei Gütern der gewerblichen Wirtschaft zusammensetzte. Gegenüber dem Vereinigten Königreich war der Handel nahezu ausgeglichen.
Im Handel mit Drittländern hat sich das Bild der Außenhandelsbilanz in den letzten zwei Jahren infolge der starken Energieverteuerung erheblich verschoben. So wurde 1980 erstmals ein Passivsaldo von insgesamt 1,9 Milliarden DM erzielt, da der Exportüberschuß bei Gütern der gewerblichen Wirtschaft (12,5 Milliarden DM) infolge gestiegener Einfuhrpreise unter den Importüberschuß bei Ernährungsgütern (14,4 Milliarden DM) fiel.
Während sich im Handel mit den bedeutendsten europäischen Partnern Österreich und Schweiz erhebliche Exportüberschüsse ergaben (9,4 Milliarden DM bzw. 7,9 Milliarden DM), kam es gegenüber den USA (— 4,2 Milliarden DM), Japan (— 6,5 Milliarden DM), OPEC (— 14,6 Milliarden DM) und Entwicklungsländern ohne OPEC (— 3,3 Milliarden DM) zu hohen Importüberschüssen. Diese beruhten bei den Entwicklungsländern ohne OPEC und den USA ausschließlich auf Importüberschüssen im Agrar- und Ernährungsbereich, bei Japan und den OPEC auf Importüberschüssen im gewerblichen Bereich.
Der Außenhandel der Bundesrepublik Deutschland schloß 1980 insgesamt mit einem Exportüberschuß von 8,9 Milliarden DM, das heißt, einem Exportüberschuß bei gewerblichen Gütern von 33,8 Milliarden DM stand ein Importüberschuß bei Ernährungsgütern von 24,9 Milliarden DM gegenüber
Ländergruppe/Land insgesamt	Import (—) /	Export (+) — Überschuß — Millionen DM —	1980
	Handel	gewerbliche	Ernährungsgüter
	Güter	Güter	
EG (9)	+ 10820	+ 21361	— 10541
darunter Frankreich	+ 10024	+ 12 623	— 2 599
Drittländer	— 1873	+ 12478	— 14351
darunter USA	— 4212	+91	— 4303
Japan	— 6474	— 6576	+ 102
Entwicklungs-			
länder o. OPEC	— 314	+ 5 057	— 8 371
OPEC	— 14602	— 15 313	+ 711
Welt insgesamt	+ 8947	+ 33839	— 24892
18. Abgeordneter Paintner (FDP)
Trifft es zu und wie ist es zu erklären, daß deutsche Milcherzeuger am meisten Erzeugerabgabe für Milch in die Gemeinschaftskasse bezahlen, obwohl in Frankreich mehr Milch produziert wird und anfällt als in der Bundesrepublik Deutschland?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Gallus vom 14. August
Über das Mittelaufkommen aus der Erzeugerabgabe in den beiden letzten Jahren für die Bundesrepublik Deutschland und Frankreich machte die Kommission folgende Angaben:

Bundesrepublik Deutschland	Frankreich
1979	1980 1979	1980
in Millionen ECU	in Millionen ECU
25,4	58,2	20,6	53,4
Es trifft mithin zu, daß in Frankreich das Gesamtaufkommen an Mitverantwortungsabgaben geringer als in der Bundesrepublik Deutschland ist, obwohl, wie die folgende Gegenüberstellung ausweist, die Milcherzeugung als auch die Anlieferung in Frankreich höher als in Deutschland ist.
	Bundesrepublik		Frankreich
	Deutschland		1979	1980*)
	1979	1980		in 1000 Tonnen
	in 1000 Tonnen		
Gesamtmilcherzeugung	24222	25094	33210	-
davon			
Schafsmilch	—	—	987	—
Ziegenmilch	22	22	447	—
Milch von Fleisch-			
und Ammenkühen	293	293	5 227	—
von Milchkühen	23907	24779	26549	27720
Milchverwendung im landwirt-			
schaftlichen Betrieb, Eigenver-			
brauch, Verkauf, Herstellung			
von Milcherzeugnissen und			
Verfütterung	2 172	2 146	9 189	—
Anlieferung an Molkereien	22050	22948	24021	24940
Dies hat seine Begründung vor allem darin, daß die von der Abgabe befreiten Bergregionen in Frankreich einen höheren Anteil an der Gesamtfläche einnehmen und infolgedessen auch ein größerer Teil der Milchanlieferung von der Abgabe frei ist. Außerdem werden bei den Selbstvermarktern aus Gründen der Durchführbarkeit nur die Milchmengen berücksichtigt, die von den Erzeugern im eigenen Betrieb zu Butter und Rahm verarbeitet werden.
In diesen Fällen errechnet dich die Mitverantwortungsabgabe auf der Grundlage der Magermilchmenge, für die von den betreffenden Betrieben eine Verfütterungsbeihilfe beantragt wird.
Eine Aufgliederung der von der Abgabe befreiten, der reduzierten oder der vollen Abgabe unterliegenden Milchanlieferung bzw. der von den Erzeugern selbst vermarkteten Milchmengen ist nicht möglich, weil weder der Kommission noch mir entsprechend differenzierte Angaben vorliegen.
19. Abgeordneter
Holsteg
(FDP)
Was ist der Bundesregierung bzw. ihrer Bundesforschungsanstalt für Forst- und Holzwirtschaft über die Ursachen des sogenannten Ulmensterbens bekannt, und trifft die im Bonner „General-Anzeiger" vom 28. Juli 1981 geäußerte Befürchtung des Leiters des städtischen Gartenbauamts Bonn, Hunkler, zu, daß wir in Deutschland in fünf Jahren keine Ulmen mehr haben werden, „wenn die Wissenschaft kein Mittel gegen die klassische Ulmenkrankheit findet oder die Natur sich nicht selber helfen kann"?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Gallus vom 17. August
1. Die Ursachen der Krankheit
Das sogenannte Ulmensterben, das um 1920 erstmals in Holland bekannt wurde und mittlerweile ganz Europa erfaßt hat, tritt je nach Disposition der Ulmen und in Abhängigkeit von den äußeren Bedingungen in chronischer oder akuter Form auf.
*) für 1980 noch keine endgültigen Daten

Der Ausbruch der Krankheit setzt eine geschwächte Konstitution des Baums voraus, die oft durch eine Störung seines Wasserhaushalts infolge trockener Witterung oder auch Grundwasserabsenkung hervorgerufen wird. Die Ulmenkrankheit tritt vorwiegend und oft katastrophal in von Trockenheit gefährdeten Parkanlagen und Alleen auf.
Der Erreger der Krankheit ist der Pilz (ceratocystis ulmi Mor.), für dessen Verbreitung hauptsächlich die Ulmensplintkäfer sorgen. Diese bohren zur Eiablage Gänge in die Rinde und verschleppen so die Pilzsporen in das Innere des Baums. Das Myzel der dort keimenden Sporen dringt in die Wasserleitungsbahnen des Baums ein, der dann mit Wundreaktionen (Thyllenbildung) reagiert. Dadurch verstopfen die betroffenen Gefäße, die Wasserleitung unterbricht und der Baum welkt.
Die ausfliegende junge Brut des Ulmensplintkäfers ist dann wieder mit Pilzsporen infiziert und sorgt damit für die Weiterverbreitung der Krankheit.
2. Weitere Entwicklung
Gegen den frühen in der Bundesrepublik Deutschland schädigenden Erregerstamm waren einige Ulmensorten resistent; gegen den zur Zeit auftretenden Erregerstamm konnte bei den hierzulande vorkommenden Ulmen Resistenz dagegen noch nicht festgestellt werden. Auch die Resistenzforschung hat noch keine gesicherten Ergebnisse hinsichtlich resistenter Ulmensorten gebracht. Kurative Maßnahmen an bereits befallenen Ulmen, etwa durch Beimpfung mit fungiziden Mitteln, sind bisher ohne Erfolg geblieben. Die Möglichkeiten einer Bekämpfung der Ulmensplintkäfer als Überträger der Krankheit werden zur Zeit noch erforscht. Weil die Krankheit auch die Ulmen in den anderen Europäischen Ländern stark schädigt, werden die nationalen Forschungsaktivitäten seit zwei Jahren auf EG-Ebene koordiniert.
Ob sich die klassische Ulmenkrankheit in den nächsten Jahren verstärkt weiter verbreitet, ist von den Bedingungen abhängig, die die Disposition der Bäume beeinflussen; eine Prognose über Intensität und zeitlichen Verlauf der Krankheit ist deshalb nicht möglich.
20. Abgeordneter
Holsteg
(FDP)
Gibt es nach Auffassung der Bundesregierung Bereiche der deutschen Landwirtschaft, in denen – wie Horst Stern in einem Inserat in der Süddeutschen Zeitung vom 29. Juli 1981 meint – die Produktion krankmachender Überernährung subventioniert wird, und wenn ja, in welchen Bereichen der deutschen Landwirtschaft findet nach Auffassung der Bundesregierung eine subventionierte „Produktion krankmachender Überernährung" statt?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Gallus vom 14. August
Die von Herrn Stern in seinem Inserat in der Süddeutschen Zeitung vom 29. Juli 1981 gewählte Überschrift ist ih der dem Leser suggerierten Ursache-Wirkungsbeziehung falsch.
Nach Auffassung der Bundesregierung findet eine Subventionierung der Bauern für eine „Produktion krankmachender Überernährung" nicht statt.
Es trifft zu, daß Fehlernährung vor allem in der Form von Überernährung in westlichen Industriestaaten weit verbreitet ist und krank machen kann. Detaillierte Angaben über Art und Ausmaß ernährungsabhängiger Krankheiten in der Bundesrepublik Deutschland sind in dem von der Deutschen Gesellschaft für Ernährung im Auftrag des Bundesministeriums für Jugend, Familie und Gesundheit und des Bundesministeriums für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten zuletzt im Jahr 1980 herausgegebenen „Ernährungsbericht" enthalten.
Die Ursache der Überernährung ist jedoch nicht in der Produktion
– unabhängig davon ob sie gestützt wird oder nicht gestützt wird –

zu suchen, sondern im falschen Ernährungsverhalten des einzelnen Bürgers. Ernährungsfehler lassen sich nur durch Verbesserung des individuellen Ernährungsverhaltens beseitigen. Durch zahlreiche Informations- und Beratungsaktivitäten bemüht sich die Bundesregierung dem Bürger hierbei Hilfe zur Selbshilfe zu geben.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung
21. Abgeordneter
Dr. Schachtschabel (SPD)
Inwieweit ist die Bundesregierung darüber informiert, in welchem Ausmaß benachbarte Arbeitsamtsdienststellen und -bezirke untereinander kooperieren und Stellenangebote untereinander austauschen?
22. Abgeordneter
Dr. Schachtschabel (SPD)
Mit welcher Zeitspanne muß beim sogenannten Nachbarschaftsausgleich zwischen Bekanntwerden der offenen Stelle und Stellenangebot im Nachbarschaftsbezirk gerechnet werden?
23. Abgeordneter
Dr. Schachtschabel (SPD)
Sieht die Bundesregierung eine Möglichkeit, mit entsprechenden Durchführungsrichtlinien hinsichtlich einer verstärkten Kooperation unter den Arbeitsamtsdienststellen den Nachweis der offenen Stellen einem breiteren Bewerberkreis bekannt zu machen?
Antwort des Staatssekretärs Fingerhut vom 11. August
Der Präsident der Bundesanstalt für Arbeit hat die Dienststellen der Bundesanstalt für Arbeit angewiesen, an den Vermittlungsbemühungen zur Besetzung einer offenen Stelle alle Arbeitsamtsdienststellen zu beteiligen, aus deren Bezirk eine bestimmte Arbeitsstelle im Tagespendelverkehr erreicht werden kann.
Der Tagespendelbereich ist für jede Dienststelle nach Vorschlag der Landesarbeitsämter festgelegt. Er umfaßt eine zumutbare einfache Wege- oder Fahrzeit bis zu einer Stunde (ca. 50 Kilometer mit öffentlichen Verkehrsmitteln) bei einer täglichen Abwesenheit von der Wohnung bis zu zwölf Stunden.
Die Frist für die Weitergabe von Stellenangeboten, die nicht kurzfristig mit Bewerbern aus dem eigenen Bezirk besetzt werden können, beträgt drei Tage. In Einzelfällen kann es wegen besonderer Umstände — z. B. hoher Arbeitsbelastung — allerdings zu Überschreitungen dieser Frist kommen.
Im gesamten Bundesgebiet ist der Aushang offener Stellen — ohne Angabe des Arbeitgebers — eingeführt worden. In den Aushang werden auch die im Tagespendelbereich gelegenen und von Nachbararbeitsamtsdienststellen gemeldeten offenen Stellen einbezogen.
Die Bundesanstalt für Arbeit beabsichtigt, diese sogenannte halboffene Arbeitsvermittlung mit Hilfe von „Mikrofiches", die seit längerer Zeit im gesamten Landesarbeitsamtsbezirk Nordbayern erprobt wird, auf das gesamte Bundesgebiet auszudehnen. Dabei werden alle Stellenangebote mit Beschäftigungen von mehr als sieben Kalendertagen mikroverfilmt und täglich aktualisiert. In allen Arbeitsamtsdienststellen können die Vermittlungsfachkräfte über Lesegeräte die Mikrofiches mit Stellenangeboten aus dem gesamten Tagespendelbereich an ihrem Arbeitsplatz nutzen. Den Arbeitsuchenden sind die Stellenangebote — in anonymisierter Form — über Lesegeräte in den Wartezonen der Dienststellen zugänglich.

Die Bundesregierung unterstützt die Bemühungen der Bundesanstalt für Arbeit, dieses Verfahren möglichst bald im gesamten Bundesgebiet einzuführen.
24. Abgeordneter Milz
(CDU/CSU)
Wäre die Bundesanstalt für Arbeit bereit, im Arbeitsamtsbezirk Brühl die Stadt Bad Münstereifel vom Arbeitsamtsdienststellenbereich Euskirchen der Dienststelle Kall zuzuordnen?
Antwort des Staatssekretärs Fingerhut vom 11. August
Die Abgrenzung der Bezirke der Arbeitsämter ist eine Angelegenheit, die von der Bundesanstalt für Arbeit als selbständige Anstalt des öffentlichen Rechts eigenverantwortlich wahrgenommen wird. Zuständig für die Entscheidung ist nach § 189 des Arbeitsförderungsgesetzes der Verwaltungsrat der Bundesanstalt. In seiner Satzung hat er seine Befugnisse hinsichtlich der Nebenstellen der Arbeitsämter auf die Verwaltungsausschüsse der Landesarbeitsämter übertragen.
Wie der Präsident der Bundesanstalt für Arbeit mitgeteilt hat, ist eine Änderung der Zuordnung der Stadt Bad Münstereifel, die dem Bezirk der Arbeitsamtsnebenstelle Euskirchen angehört, bisher von keiner Seite angeregt worden. Es sind auch keine Gründe bekannt, die eine Zuordnung dieser Stadt zur Arbeitsamtsnebenstelle Kall zweckmäßig oder gar notwendig erscheinen lassen. Deshalb hatte der Verwaltungsausschuß des Landesarbeitsamts Nordrhein-Westfalen bis jetzt auch keinen Anlaß, sich mit dieser Frage zu befassen.
Die bezirkliche Abgrenzung der Arbeitsamtsnebenstellen in Nordrhein-Westfalen ist zuletzt 1979/1980 vom Verwaltungsausschuß des Landesarbeitsamts überprüft worden. Anlaß hierzu war die Neuabgrenzung der Arbeitsamtsbezirke als Folge der kommunalen Neugliederung, die zwangsläufig auch Auswirkungen auf die Bezirksgrenzen einer Reihe von Nebenstellen hatte. Die Stadt Bad Münstereifel war jedoch, abgesehen von unwesentlichen Grenzkorrekturen, von solchen Auswirkungen nicht betroffen.
Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung
25.  Abgeordneter
Würzbach
(CDU/CSU)
Welche Firmenverträge hat die Bundesregierung bisher abgeschlossen um sicherzustellen, daß die Bundeswehr für den Rest des Jahrs 1981, im Jahr 1982 und 1983 mit Flugbetriebsstoff — F-40 — in ausreichender Menge versorgt werden kann, und reichen die im Haushalt des Bundesverteidigungsministeriums veranschlagten Finanzmittel dafür aus?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Hiehle vom 12. August
Die Bundeswehr benötigt 1981 insgesamt 694000 cbm Flugkraftstoff F-40. Dieser Bedarf wird einerseits durch Verträge mit den Firmen ARAL, Esso, Shell, BP, Texaco und anderen über eine Gesamtmenge von 439 500 cbm, andererseits durch Betankungen auf Übungsplätzen im Ausland sowie durch Regierungsvereinbarungen gedeckt.
Mir den derzeit zur Verfügung stehenden Haushaltsmitteln kann nach dem Preisstand vom 1. August 1981 die über Firmenverträge zu liefernde Menge im benötigten Umfang beschafft werden.
Bei eventuellen weiteren Preiserhöhungen im Lauf des Jahrs wird allerdings eine Reduzierung der beschaffbaren Menge erforderlich, da zusätzliche Haushaltsmittel nicht zur Verfügung stehen.

Der Bedarf für 1982 beträgt 798980 cbm. Hierüber liegen bereits Lieferverträge mit einer Gesamtmenge von 486500 cbm vor, die unter Berücksichtigung der derzeitigen Kosten (Preisstand 1. August 1981) beschafft werden können.
Durch den Abschluß von Mehrjahresverträgen ist der größte Teil des Bedarfs für das Jahr 1983 vertraglich gesichert. Die dafür notwendigen Haushaltsmittel sind abweichend vom vorgegebenen Stichtagsprinzip nach dem Preisstand vom 1. April 1981 im Rahmen der 15. Finanzplanung vorgesehen und werden bei der Aufstellung des Haushalts 1983 auf den Preisstand vom 31. Dezember 1981 fortgeschrieben.
26. Abgeordneter Würzbach (CDU/CSU)
Trifft es zu, daß bei Nichtvorliegen rechtzeitiger Verträge das Flugbenzin zu dann überhöhten Preisen auf dem freien Markt beschafft werden muß, und ist beabsichtigt, in diesem Fall — auch wegen nicht vorhandener finanzieller Mittel — auf den Verteidigungsvorrat zurückzugreifen?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Hiehle vom 12. August
Flugkraftstoff F-40 ist ein militärspezifischer Kraftstoff, der auf dem freien Markt normalerweise nicht erhältlich ist. Er wird von den Raffinerien nur im vorbestellten Umfang produziert. Deshalb hat die Bundeswehr ihre Bedarfsdeckung im wesentlichen mit Mehrjahresverträgen sichergestellt, die der Mineralölindustrie eine langfristige Raffinerieeinplanung ermöglichen.
Eine Inanspruchnahme der Bestände des Verteidigungsvorrats ist nicht vorgesehen.
27. Abgeordneter Seiters (CDU/CSU)
Welche Pläne verfolgt die Bundesregierung, insbesondere nach den Einwendungen des niedersächsischen Landwirtschaftsministeriums und des Landkreises Emsland, bezüglich des Baus von Brandschutzwegen in dem Hochmoorgebiet „Tinner Dose" im Bereich der Erprobungsstelle Meppen?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Leister vom 19. August
Auf Ihre Frage teile ich mit, daß mit dem Bau der Brandschutzwege ursprünglich nach bereits durchgeführter Entmunitionierung der Wegetrassen im August 1981 begonnen werden sollte. Auf Grund der von Natur- und Umweltschutzverbänden geäußerten Befürchtung, das Bauvorhaben würde zu einer erheblichen Beeinträchtigung oder Zerstörung des Moors führen, ist ein Baustopp verfügt worden.
Die Angelegenheit wird zur Zeit geprüft. Im Rahmen dieser Prüfung werden die im Hochmoor „Tinner Dose" erforderlichen Maßnahmen mit den zuständigen Behörden des Landes Niedersachsen voraussichtlich Mitte September dieses Jahrs erörtert.
28. Abgeordneter Dr. van Aerssen
(CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit, auf dem Hintergrund, daß sich die NATO nicht nur als ein Verteidigungsbündnis, sondern auch als eine Gemeinschaft freier Völker versteht, die über den Verteidigungsfall hinaus auch „die innere Festigkeit und das Wohlergehen im nordatlantischen Gebiet zu fördern" gedenkt, einen Alarmplan für gegenseitige Pionierhilfe anzuregen?
29. Abgeordneter Dr. van Aerssen (CDU/CSU)
Teilt die Bundesregierung die Meinung, daß Erdbeben in den südlichen Regionen der NATO wie
Sturmfluten in Nordeuropa zwar nicht im Verteidi-

gungsfall sind, wohl aber ein Anlaß, den gegenseitigen Beistandswillen auch gegenüber feindlichen Naturkräften zu mobilisieren?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Leister vom 20. August
Der Erlaß „Bereitschaftsdienst in den Streitkräften" in Verbindung mit dem Erlaß „Hilfeleistungen der Bundeswehr bei Naturkatastrophen bzw. schweren Unglücksfällen und dringende Nothilfe" stellt sicher, daß notwendig werdende Hilfe durch Teile der Bundeswehr nach Eingang eines Hilfeersuchens des betroffenen Lands unverzüglich geleistet werden kann. Dies haben alle bisherigen Einsätze, zuletzt die Hilfeleistungen für Italien, bestätigt.
Die durch eine Reihe von NATO-Ländern geleistete Hilfe nach dem Erdbeben in Italien 1980 und in Griechenland 1981 haben den gegenseitigen Beistandswillen bei Naturkatastrophen deutlich gemacht. Dieser Wille dokumentiert sich auch im „Civil Emergency Planning Directorate", einem Gremium der NATO, welches die NATO-Partner über den Bedarf an Hilfsgütern im betroffenen Land informiert und Hilfslieferungen NATO-weit koordiniert.
Die beteiligten Länder haben auf Grund bisher gemachter Erfahrungen gezielte Vorschläge für die weitere Verbesserung der Arbeitsmöglichkeit dieses Gremiums gemacht, die auch von der Bundesregierung unterstützt werden.
Der in der Vergangenheit bereits erwiesene gegenseitige Beistandswille der NATO-Partner bei Naturkatastrophen bedarf aus deutscher Sicht keines ergänzenden Alarmplans für gegenseitige Hilfe.
30. Abgeordneter Dr. van Aerssen (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit, den andren NATO-Partnern den Aufbau einer „Pionierfeuerwehr" zur Bekämpfung derartiger Katastrophen vorzuschlagen?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Leister vom 20. August
Es ist nicht vorgesehen, den NATO-Partnern den Aufbau einer „Pionierfeuerwehr" vorzuschlagen.
Der Bedarf an Hilfskräften und Gerät ist von vielen Faktoren — Art und Umfang der Schäden, Geländeverhältnisse und Infrastruktur im betroffenen Gebiet usw. — abhängig. Wirkungsvolle Hilfe kann daher nur durch einen auf die jeweilige Katastrophe zugeschnittenen Katastrophenhilfeverband geleistet werden.
Ein alle Möglichkeiten abdeckender Katastrophenhilfeverband würde einen nicht mehr zu vertretenden Umfang erfordern und verlangen, daß Truppenteile des Heeres und des Sanitätsdienstes sowie Transportkapazität der Luftwaffe ständig in Bereitschaft und in Übung gehalten werden müßten. Eine derartige Bereitschaft würde für die Teilstreitkräfte eine zusätzliche dienstliche Belastung bedeuten. Darüber hinaus wäre die Bereitstellung erheblicher finanzieller Mittel für die Aufstellung und Unterhaltung einer solchen Organisation notwendig.
31. Abgeordneter Dr. van Aerssen (CDU/CSU)
Teilt die Bundesregierung die psychologisch naheliegende Schlußfolgerung, daß so junge Soldaten ihren Verteidigungsauftrag anschaulich als Dienst am Menschen verstehen und die NATO als Nachbarn und Freunde in der Not erleben, was der Innenpolitik der Allianz-Mitglieder dienen muß?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Leister vom 20. August
Ja. Diese Schlußfolgerung wird auch durch die Äußerungen junger Soldaten, die zuletzt in Italien eingesetzt waren, bestätigt.

32. Abgeordneter Berger (Lahnstein) (CDU/CSU)
Wie viele zivile Rechnungsführer gibt es innerhalb der Bundeswehr und wie werden diese besoldet, wie viele Soldaten der Bundeswehr sind als Rechnungsführer eingesetzt und wie werden diese besoldet?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Leister vom 18. August
Im zivilen Rechnungsführerdienst der Bundeswehr werden als Rechnungsführer und Rechnungsführerhelfer nach dem Stand vom 31. Juli 1981 insgesamt 534 Beamte und 197 Angestellte beschäftigt. Sie werden wie folgt besoldet bzw. vergütet:
Rechnungsführerhelfer	Rechnungsführer
42 Beamte	BesGr A 5	202 Beamte	BesGr A 7
41 Beamte	BesGr A 6	249 Beamte	BesGr A 8
5 Angestellte VergGr VIII BAT	79 Angestellte VergGr VIb BAT
14 Angestellte VergGr VII BAT	99 Angestellte VergGr V c BAT
Ges.102	Ges.629 davon	348 BesGr A 8/
	VergGr V c BAT
Mit gleichem Stand werden in der Bundeswehr insgesamt 2722 Soldaten als Rechnungsführer und Rechnungsführerhelfer eingesetzt. Sie werden wie folgt besoldet:
Rechnungsführerhelfer	Rechnungsführer
53 Mannschaftsdienstgrade	847 Fw BesGr A 7
BesGr A 1 bis A 4	
14 Uffz Wehrpflichtige	1029 OFw BesGr A 7 mA
183 Uffz BesGr A 5	203 HptFw BesGr A 8 mA
384 StUffz BesGr A 6	9 HptFw BesGr A 9
Ges.634	Ges.2088 davon 212 BesGr A 8
	und	A 9
Von den 212 Hauptfeldwebeln leisten 148 Dienst auf einem Oberfeldwebel-/Feldwebeldienstposten (ehemalige Supplementärstellen).
33. Abgeordneter Berger (Lahnstein) (CDU/CSU)
Ist es zutreffend, daß das als Rechnungsführer eingesetzte militärische Personal nur zu einem verhältnismäßig geringeren Anteil nach A 8 besoldet wird als das Zivilpersonal, bzw. daß die militärischen Rechnungsführer einen größeren Anteil A7 Stellen haben?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Leister vom 18. August
Es ist zutreffend, daß nur ein sehr geringer Anteil der als Rechnungsführer eingesetzten Soldaten nach BesGr A 8 besoldet wird. Die Dienstposten Rechnungsführer bei den Einheiten und Verbänden sind ausschließlich mit der Besoldungsgruppe A 7/A 7 mA bewertet.
Bei einem Vergleich der Besoldung/Vergütung des zivilen und militärischen Personals, das als Rechnungsführer eingesetzt ist, sind folgende Gesichtspunkte mit zu berücksichtigen:
Von den 2088 als Rechnungsführer eingesetzten Soldaten sind 1806 Soldaten auf Zeit, die den Dienstgrad Hauptfeldwebel nur in Ausnahmefällen bei einer Verpflichtung auf 15 Dienstjahre erreichen können.
Rechnungsführerdienstposten mit schwierigeren Aufgaben, z. B. an Schulen, Ämtern und in der Depotorganisation, sind zur Besetzung mit Zivilpersonal vorgesehen. Neben den üblichen, jedoch umfangreicheren Aufgaben kommt hier die Betreuung des Zivilpersonals der Dienststelle hinzu (Beschäftigungsnachweise, Zulagen).

34. Abgeordneter Berger (Lahnstein) (CDU/CSU)
Ist es zutreffend, daß nach dem Verteilerschlüssel für das kürzlich geschaffene Ehrenzeichen der Bundeswehr in der Truppe selbst nur wenige verliehen werden können und offenbar das Ehrenkreuz, besonders das in Gold, überwiegend Angehörigen höherer Kommandobehörd en verliehen werd en kann?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Leister vom 20. August
1. Die Anzahl der jährlich zu verleihenden Ehrenzeichen der Bundeswehr ist begrenzt. Um eine gerechte Verteilung in allen Bereichen der Streitkräfte zu erreichen, war es notwendig, einen Verteilerschlüssel zu entwickeln.
2. Der Verteilerschlüssel für das in vier Stufen zu verleihende Ehrenzeichen der Bundeswehr entspricht der Dienstaltersstruktur. Dabei sind die Mindesdienstzeiten für die jeweilige Stufe berücksichtigt. Demnach ist das Verhältnis von Ehrenzeichen zur Zahl derjenigen, die die zeitlichen Voraussetzungen zur Verleihung erfüllen, in allen Stufen gleich. Dienstgrad und Dienststellung bleiben unberücksichtigt.
3. Entsprechend dem Verteilerschlüssel ist es unzutreffend, daß das Ehrenzeichen — besonders die Stufe „Ehrenkreuz in Gold" — überwiegend zur Verleihung in höheren Kommandobehörden vorgesehen ist. Der Eindruck einer Bevorzugung der höheren Kommandobehörden könnte dadurch entstehen, daß dort mehr dienstältere Soldaten ihren Dienst verrichten als in der Feldtruppe. Deshalb kommt eine Auszeichnung mit der Stufe „Ehrenkreuz in Gold" auf Grund der Altersstruktur in einer Kommandobehörde häufiger vor als in einer Einheit mit überwiegend jungen Soldaten. Die Chancen auf Aufzeichnung sind für alle Soldaten gleich.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Jugend, Familie und Gesundheit
35. Abgeordneter Dr. Jens (SPD)
Wie hoch schätzt die Bundesregierung den Verkehrswert der alljährlich verteilten Arzneimittelmustern an Ärzte, und beabsichtigt sie im Rahmen einer Novellierung des Arzneimittelrechts, da freiwillige Beschränkungen durch den Pharma-Verband auf Grund von kartellrechtlichen Bestimmungen nicht mehr möglich sind, die teure Verteilung von Arzneimittelmustern in Zukunft zu unterbinden?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Zander vom 12. August
Die Bundesregierung verfügt nicht über gesicherte Grundlagen für eine Schätzung des Verkehrswerts der jährlich an Ärzte abgegebenen Arzneimittelmuster. Von seiten der Apothekerschaft wird vermutet, daß, bezogen auf den Apothekenabgabepreis, jährlich Muster im Wert von 1,5 Milliarden DM abgegeben werden. Die pharmazeutische Industrie gibt den von den Mustern repräsentierten Apothekenverkaufswert bezogen auf den Wert der in Apotheken insgesamt verkauften Arzneimittel mit 5 v. H. bis 8 v. H. an.
Bis zum Jahresende hat die Bundesregierung dem Deutschen Bundestag über die Erfahrungen mit dem am 1. Januar 1978 in Kraft getretenen Arzneimittelgesetz und dabei insbesondere auch darüber zu berichten, wie sich die Vorschrift des § 47 Abs. 3 des Arzneimittelgesetzes und das Selbstbeschränkungskartell der pharmazeutischen Industrie auf die Abgabe von Arzneimittelmustern ausgewirkt haben. Gegenwärtig werden die Stellungnahmen der Bundesländer hierzu und die sonstigen Materialen ausgewertet. Eine Entscheidung darüber, ob dem Parlament eine Gesetzesänderung empfohlen werden und wie diese gegebenenfalls aussehen soll, ist noch nicht getroffen.

Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr
36. Abgeordneter Milz
(CDU/CSU)
Wann ist mit der Fertigstellung von Lärmschutzvorrichtungen an der Autobahn A 555 im Bereich Wesseling zu rechnen, und gibt es zur Zeit beispielsweise auf Grund fehlender finanzieller Mittel zeitliche Verzögerungen bei dieser Maßnahme?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 12. August
Die Lärmschutzvorrichtungen an der A 555  im Bereich Wesseling sollen sobald wie technisch möglich — auf der Westseite voraussichtlich im Frühjahr 1982 — fertiggestellt werden. Finanzierungsprobleme hierfür sind aus heutiger Sicht nicht zu erwarten.
37. Abgeordneter Milz
(CDU/CSU)
Trifft es zu, daß alle Baumaßnahmen von Bundesfernstraßen in der Dringlichkeitsstufe I in Nordrhein-Westfalen fortgeführt werden, und wenn nein, welche Straßenbauprojekte werden dann wegen fehlender Mittel nicht fortgeführt?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 12. August
An der Festlegung des Bedarfsplans für die Bundesfernstraßen, der die vordringlich angestrebten Maßnahmen in der Stufe I aufzeigt, wird nichts geändert. Es ist jedoch vorgesehen, unter Berücksichtigung der zu erwartenden Investitionsmittel für die Realisierung ein Bauprogramm mit Unterteilung der Stufe I in die Baustufen la (1981 bis 1990) und I b (ab 1991) aufzustellen. Dabei wird davon ausgegangen, daß laufende Maßnahmen durch Aufnahme in die Baustufe I a fortgeführt werden können. Für eine Aussage über die zeitliche Realisierung noch nicht begonnener Maßnahmen bleibt das vorgenannte Bauprogramm abzuwarten, das zur Zeit aufgestellt wird und im Herbst dieses Jahrs vorliegen soll.
38. Abgeordneter Schröder (Lüneburg) (CDU/CSU)
Wieviel Gleisbauunterhaltungsarbeiten sind bei der Deutschen Bundesbahn (DB) im vergangenen Jahr und in der ersten Hälfte des Jahrs 1981 angefallen, und wieviel sind davon an Privatfirmen vergeben worden?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 12. August
Im Jahr 1980 sind insgesamt an 13 000 Kilometer Unterhaltungsarbeiten (Durcharbeitung der Gleise und Weichen einschließlich Vorarbeiten) ausgeführt worden. Die Gleisunterhaltungsarbeiten für 10 000 Kilometer waren von der Deutschen Bundesbahn (DB) an Privatfirmen vergeben. Für 1981 sind Gleisunterhaltungsarbeiten an 12 000 Kilometer — bei einem Unternehmeranteil von ca. 9000 Kilometer — vorgesehen. Bis Ende Juli waren ca. 75 v. H. der diesjährigen Unterhaltungsarbeiten ausgeführt bzw. vergeben worden.
Ferner wurden 1980 rund 1500 Kilometer Gleise und 4200 Weicheneinheiten umgebaut. Hieran betrug der Unternehmeranteil 350 Kilometer Gleise und 1 600 Weicheneinheiten. Von den für 1981 vorgesehenen 1150 Kilometer Gleisumbau und 3600 Weichenumbauten sollen 95 Kilometer Gleise und 1200 Weicheneinheiten an Unternehmer vergeben werden. Bis Ende 1981 waren rund 50 v. H. dieser Leistungen ausgeführt bzw. vergeben.

39. Abgeordneter
Schröder
(Lüneburg)
(CDU/CSU)
Teilt die Bundesregierung die Aussage der Gewerkschaft der Eisenbahner Deutschlands (Presseerklärung 49/81), daß der Deutschen Bundesbahn (DB) jährlich 150 Millionen DM Mehraufwendungen entstünden, wenn sie auf die Regiearbeit bei den Gleisbauunterhaltungsarbeiten verzichtet, und wenn ja, auf welchen Berechnungen basiert diese Aussage?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 12. August
Nach Mitteilung der Deutschen Bundesbahn (DB) liegen nach ihren Abrechnungsunterlagen für das Geschäftsjahr 1980 die abgerechneten Leistungen für eine Unternehmerstunde um 18 v. H. höher als die entstandenen Kosten je Stunde für einen DB-Oberbauarbeiter. Bei Ersatz von rund 7000 Oberbauarbeitern, deren Leistungen für die Vergabe an die industrie in Frage käme, lassen sich auf dieser Basis rund 150 Millionen DM Mehrkosten pro Jahr errechnen.
40. Abgeordneter Dr. Zumpfort (FDP)
Wann wird die Bundesregierung die Neufassung der Besetzungsordnung und der Bemannungsrichtlinien vornehmen, und welche wesentlichen Änderungen gegenüber dem jetzigen Recht wird die Neufassung beinhalten?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 18. August
Die beabsichtigte neue Schiffsbesetzungsverordnung, in die auch die Bemannungsrichtlinien der See-Berufsgenossenschaft aufgehen, soll unter Beachtung der Anforderungen an Schiffssicherheit und Arbeitsschutz Regelbesatzungen vorschreiben, von denen nur abgewichen werden kann, wenn ein paritätisch aus Gewerkschafts- und Reedervertretern zusammengesetzter Ausschuß zustimmt. Dieses neue Verfahren erfordert jedoch eine Änderung des Seemannsgesetzes. Das Gesetzgebungsverfahren ist vom Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung bereits eingeleitet worden und könnte bei zügiger parlamentarischer Behandlung im Frühjahr 1982 abgeschlossen sein.
41. Abgeordneter Dr. Zumpfort (FDP)
Wie beurteilt die Bundesregierung den Stand ihrer Bemühungen um internationale Angleichung von Sozialvorschriften und Sicherheitsstandards, und was gedenkt sie in diesem Bereich in Zukunft weiterhin zu tun?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 18. August
Alle für die Angleichung von Sozialvorschriften und Sicherheitsstandards relevanten internationalen Übereinkommen sind in den letzten Jahren unter aktiver Beteiligung der Bundesregierung geschlossen worden. Die Ratifizierungsverfahren sind in der Bundesrepublik Deutschland bereits abgeschlossen bzw. stehen im Fall des IMCO-Übereinkommens vom 7. Juli 1978 über Normen für die Ausbildung, die Erteilung von Befähigungszeugnissen und den Wachdienst von Seeleuten kurz vor dem Abschluß.
42. Abgeordneter Dr. Zumpfort (FDP)
Welche Möglichkeiten hat sie, um einen noch stärkeren Schutz vor den Gefährdungen durch substandard-Schiffe zu gewährleisten?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 18. August
Ein noch stärkerer Schutz von sub-standard-Schiffen könnte erreicht werden, wenn die Vorschläge zur Verstärkung der Hafenstaatkontrollen angenommen würden, die von einer Arbeitsgruppe vorgelegt worden sind, die anläßlich der letzten Pariser Konferenz über Sicherheit im Seeverkehr von den dort vertretenen 13 westeuropäischen Küstenstaaten eingesetzt worden war. Die Bundesregierung ist daher sehr bemüht, im Rahmen der nächsten Sicherheitskonferenz — voraussichtlich Anfang 1982 — unter Einbeziehung der Europäischen Gemeinschaft eine entsprechende multilaterale Vereinbarung zustande zu bringen.
43. Abgeordneter Herberholz (SPD)
Kann die Bundesregierung Angaben darüber machen, wie viele Frachtgutkunden die Deutsche Bundesbahn (DB) in 1980 an der Strecke Hermes-keil — Simmern hatte (getrennt nach Absender und Empfänger)?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 18. August
Nach Angaben der Deutschen Bundesbahn (DB) sind an der Strecke 57 Frachtgutkunden, die überwiegend als Absender und Empfänger auftreten.
44. Abgeordneter Herberholz (SPD)
Ist der Bundesregierung bekannt, wie hoch in 1980 das Frachtaufkommen auf der genannten Strecke war (nach Stückzahl und Gewicht)?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 18. August
Nach den Angaben der Deutschen Bundesbahn (DB) kamen auf der Strecke in 1980 2737 Sendungen mit einem Gewicht von 39 663 Tonnen auf.
45. Abgeordneter Herberholz (SPD)
Welche Einnahmen konnte die Deutsche Bundesbahn (DB) in 1980 auf der genannten Strecke erzielen, und wie hoch waren die Betriebskosten?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 18. August
Nach den Angaben der Deutschen Bundesbahn (DB) beliefen sich 1980 die Gesamteinnahmen aus dem auf der Strecke beginnenden und endenden Verkehr auf rund 1,6 Millionen DM. Den einsparbaren Kosten bei Stillegung von rund 1,8 Millionen DM/Jahr stehen Ertragsverluste von ca. 1 Million DM gegenüber.
46. Abgeordneter Herberholz (SPD)
Gedenkt die Deutsche Bundesbahn (DB), in absehbarer Zeit diese Strecke ganz aufzugeben, und wenn nein, welche Gründe stehen dem entgegen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 18. August
An eine Stillegung ist nicht gedacht, da die Strecke aus übergeordneten Gründen beibehalten werden soll.

Geschäftsbereich des Bundesministers für
das Post- und Fernmeldewesen
47. Abgeordneter	Welche Fersehsender können ab 5. September 1981
Linsmeier	Stereoton ausstrahlen und welche können dies
(CDU/CSU)	nicht, und welchen Versorgungsbereich (Zuschauer-
zahlen) haben die einzelnen Sender?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Becker vom 13. August
Nachfolgend sind — vorbehaltlich möglicher Umdispositionen — die zum Zeitpunkt der Funkausstellung (4. bis 13. September 1981) für eine Abstrahlung von Zwei-Ton-Fernsehen vorgesehenen Senderstandorte aufgeführt:
Lfd. Nr. TV-Sender	Kanal	Lfd. Nr. TV-Sender		Kanal
1	Augsburg	23	9	Eiderstedt	31
2	Baden-Baden	31	10	Eutin	21
3	Berlin	33	11	Großer Feldberg	34
4	Bielefeld	33	12	Grünten	28
5	Bremen	32	13	Habichtswald	28
6	Deggendorf	33	14	Hamburg	30
7	Donaueschingen	22	15	Hannover	24
8	Dortmund	25	16	Heidelberg	27
Lfd. Nr. TV-Sender	Kanal	Lfd. Nr. TV-Sender		Kanal
17	Hof	23	23	Rhön	29
18	Hohenpeißenberg	22	24	Rimberg	25
19	Kiel	35	25	Saarbrücken	45
20	München	35	26	Stuttgart	26
21	Pfarrkirchen	27	27	Torfhaus	23
22	Regensburg	21	28	Uelzen	27
(ab 12. Sept. 1981)		29	Würzburg	25
Die genauen Zuschauerzahlen je Sender sind nicht bekannt, da die aus				
technischen Gründen erforderlichen Überlappungen der Versorgungsbe-				
reiche der verschiedenen Sender eine eindeutige Zuordnung der hier				
wohnenden Fernsehteilnehmer zu einem bestimmten Sender nicht ohne				
weiteres zuläßt.				
48. Abgeordneter Linsmeier (CDU/CSU)
Hat die Deutsche Bundespost einen Zeitplan zur Umrüstung aller Fernsehsender auf „stereotaugliche" Ausstrahlung, und welche Reihenfolge sieht dieser Plan gegebenenfalls vor?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Becker vom 13. August
Bis zum Jahresende 1981 werden zusätzlich die Standorte
Lfd. Nr.	TV-Sender	Kanal
30	Donnersberg Bad Marienberg	37
31		21
umgerüstet sein.
Für den Zeitraum bis 1985 ist die Umstellung voraussichtlich der Sendeanlagen folgender Standorte vorgesehen:
1982:		Kanal	1983:		Kanal
Lfd. Nr. TV-Sender			Lfd. Nr. TV-Sender		
32	Höhbeck	21	38	Spessart	35
33	Rottweil	35	39	Lübeck	23
34	Göttingen	21	40	Pforzheim	34
35	Münster	21	41	Ulm	33
36	Coburg	22	42	Niebüll	34
37	Aachen	37	43	Landshut	39

1984:			1985:		
Lfd. Nr. TV-Sender		Kanal	Lfd. Nr. TV-Sender		Kanal
44	Haardkopf	35	48	Lingen	24
45	Nürnberg	34	49	Amberg	37
46	Düsseldorf	29	50	Cuxhaven	24
47	Kaiserslautern	22	51	Monschau	21
			52	Passau	30
			53	Trier	22
Folgende Standorte bleiben nach den jetzigen Erkenntnissen einer späteren Umrüstung vorbehalten:
Lfd. Nr. TV-Sender		Kanal	Lfd. Nr. TV-Sender	Kanal		
54	Ahrweiler	33	72	Hoher Bogen	28
55	Angelburg	24	73	Hoher Meißner	32
56	Bamberg	24	74	Hohes Lohr	22
57	Bayreuth	30	75	Koblenz	31
58	Bonn	26	76	Krehberg (Odenw.)	33
59	Boppard	28	77	Langenburg	28
60	Brandenkopf	28	78	Lüdenscheid	37
61	Buederich/Wesel	35	79	Minden/Jakobsberg	26
62	Cloppenburg	37	80	Osnabrück	39
63	Eberbach	30	81	Ostfriesland	33
64	Eggegebirge	31	82	Pfaffenhofen	31
65	Flensburg	39	83	Ravensburg	37
66	Freiburg/Breisgau	33	84	Schleswig	26
67	Hesselberg	32	85	Schnaitsee	26
68	Heubach	29	86	Schnee-Eifel	30
69	Hochrhein	39	87	Teufelskopf	46
70	Hochsauerland	27	88	Verden	25
71	Hoegl	42	89	Wuppertal	22
Der zeitliche Ablauf für eine Umstellung dieser Sender ist im einzelnen noch nicht festgelegt.
49. Abgeordneter Linsmeier (CDU/CSU)
Liegt der Bundesregierung ein internationaler Vergleich zwischen der Wirtschaftlichkeit der Deutschen Bundespost im sogenannten gelben Bereich und der Wirtschaftlichkeit ausländischer Postanstalten im gleichen Bereich vor, bzw. ist die Bundesregierung bereit, einen solchen Vergleich ausarbeiten zu lassen?
Antwort des Bundesministers Gscheidle vom 13. August
Ein umfassender Vergleich zwischen der Wirtschaftlichkeit des Postwesens der Deutschen Bundespost und der Wirtschaftlichkeit ausländischer Postverwaltungen liegt der Bundesregierung nicht vor. Bei den bisher unternommenen Gegenüberstellungen in Teilbereichen des Postwesens ist die Deutsche Bundespost auf erhebliche Schwierigkeiten gestoßen, so daß abgesicherte Erkenntnisse nicht vorliegen. Die Schwierigkeiten ergeben sich vor allem aus
—	der unterschiedlichen Einbindung der Postverwaltungen in den jeweiligen Staatshaushalt (steuerliche Behandlung, Finanzierung der Investitionen),
—	den unterschiedlich normierten Betriebsrechten und Betriebspflichten der Postverwaltungen,
—	den verschiedenen Leistungsangeboten, ihrer unterschiedlichen Ausgestaltung und den verschiedenen Betriebsverfahren,
—	den geographischen Gegebenheiten und der Bevölkerungsstruktur sowie
—	den Unterschieden im personellen Bereich (z. B. Ausgestaltung des Arbeitsverhältnisses, Arbeitszeit, Sozialleistungen, Versorgungslasten für Ruheständler).

Bei einem Vergleich der Wirtschaftlichkeit verschiedener Postverwaltungen würden die aufgezeigten Schwierigkeiten brauchbare Ergebnisse verhindern, da das bloße Nebeneinanderstellen von Finanzergebnissen einzelner Postverwaltungen keine Aussage über die Wirtschaftlichkeit des Postwesens eines Landes zuläßt. Es ist daher nicht beabsichtigt, einen entsprechenden Vergleich ausarbeiten zu lassen.
50. Abgeordneter Linsmeier (CDU/CSU)
Kann die Bundesregierung Zahlenangaben des Verbands der Postbenutzer bestätigen, wonach bundesdeutsche Zusteller 62 684 Sendungen pro Jahr zuzustellen hatten, Schweizer Zusteller jedoch 91287, und welche Gründe sprechen — falls die Zahlen stimmen — gegen ihre Vergleichbarkeit?
Antwort des Bundesministers Gscheidle vom I 3. August
Die Zahlenangaben des Verbands der Postbenutzer sind für die Bundesregierung nicht nachvollziehbar, weil nicht zu erkennen ist, was unter den Pauschalbezeichnungen „Zusteller" und „Sendungen" jeweils verstanden wird.
Untersuchungen bei der Deutschen Bundespost ergaben für 1979/1980
— gestützt auf eine mathematisch-statistisch abgesicherte Stichprobenerhebung — getrennt für die vier Organisationsformen folgendes Bild:
Zustellart	Sendungen/Jahr und Zustellbezirk
— Briefzustellung	209 158
— Vereinigte Zustellung	114 826
(Briefe, Päckchen, Pakete usw.)	
— Landzustellung	117171
— Paketzustellung.	36624
Die Zahlenangaben beziehen sich auf die „Organisationseinheit" Zustellbezirk = ein Zusteller; nicht auf die rechnerische Einheit für eine vollbeschäftigte Arbeitskraft (= 1 Arbeitseinheit). Unter Sendungen versteht die Bundesregierung alle einen Zustellvorgang verursachenden Sendungsarten und Gegenstände (z. B. auch Auslieferungsscheine, wenn die zugehörige Sendung selbst nicht zugestellt werden darf).
Vergleichbare Daten aus der Schweiz liegen der Deutschen Bundespost nicht vor.
51. Abgeordneter
Jaunich
(SPD)
Kann die Bundesregierung Meldungen (Westfälische Rundschau vom 4. August 1981) bestätigen, wonach die Deutsche Bundespost zum 1. Juni 1982 kraft ihres Fernmeldemonopols die Aufstellung von Notrufsäulen an sich ziehen will, und wie beurteilt die Bundesregierung dieses Vorhaben?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Becker vom 13. August
Es trifft nicht zu, daß die Deutsche Bundespost kraft ihres Fernmeldemonopols die Aufstellung von Notrufsäulen an sich ziehen will.
Der Deutsche Bundestag hat am 2. Dezember 1971 einstimmig eine Entschließung angenommen, in der die Bundesregierung aufgefordert wird, darauf hinzuwirken, daß nicht nur die Bundesautobahnen, sondern auch die Bundesstraßen sowie Landstraßen in dünn besiedelten Gebieten in angemessenen Abständen mit Notrufmeldern ausgerüstet werden. In der Folge hat dann — gemeinsam mit den Ländern — die Deutsche Bundespost entsprechend einer Vereinbarung des Bundes-

kanzlers mit den Regierungschefs der Länder ein komplettes Notrufsystem entwickelt, bei dem das Notruftelefon — das in der zitierten Meldung als Notrufsäule umschrieben ist — ein wichtiger Bestandteil ist. Davon hat auch der Deutsche Bundestag im vergangenen Jahr zustimmend Kenntnis genommen. Im übrigen ist die Errichtung und Unterhaltung von Notrufanlagen eine Maßnahme des Rettungswesens, das als eine öffentliche Aufgabe der Daseinsvorsorge nach dem Grundgesetz der Bundesrepublik Deutschland (Artikel 30, 70, 83 des Grundgesetzes) den Bundesländern obliegt. Als Sondervermögen des Bundes ist die Deutsche Bundespost also nicht Träger dieser Aufgabe, sondern lediglich ausführendes Organ für die Durchführung der technischen Arbeiten, die ihr gemäß ihrem gesetzlichen Auftrag angemessen zu vergüten sind. Von einer Ausnutzung des Fernmeldemonopols kann also keine Rede sein.
52. Abgeordneter
Jaunich
(SPD)
Ist es richtig, daß dadurch die Kosten für Aufstellung und Unterhaltung rund 100Prozent höher liegen als bei Aufstellung und Unterhaltung durch private Organisationen, wie z. B. die Björn SteigerStiftung, und was gedenkt die Bundesregierung gegebenenfalls dagegen zu unternehmen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Becker vom 13. August
Die Deutsche Bundespost hat nicht nur die Systementwicklung des Notruftelefons finanziert, sondern sie ist bei der Festsetzung der Gebühren mit Rücksicht auf die Bedeutung des Notrufs — insbesondere für die Rettung von Menschenleben — bis an die Grenze des Vertretbaren gegangen. Außerdem streckt die Deutsche Bundespost die Beschaffungskosten vor, so daß die Länder von den hohen Vorleistungen befreit werden und die Möglichkeit haben, die Amortisierung des von der, Deutschen Bundespost vorgestreckten Kapitals auf einen längeren Zeitraum zu verteilen.
Die Deutsche Bundespost erhebt für das Notruftelefon die monatliche Gebühr wie für einen normalen Fernsprechhauptanschluß und einen monatlichen Zuschlag in Höhe von 60 DM.
Für diese Vergütungen, mit denen gerade noch die Selbstkosten gedeckt werden, bietet die Deutsche Bundespost folgende Leistungen:
1. Die Bereithaltung der Amtsleitungen zur zuständigen Ortsvermittlungsstelle,
2. die Investitionen für ein posteigenes Notruftelefon,
3. dessen Ersatz durch natürliche Abnutzung,
4. die gesamte Unterhaltung einschließlich der Entstörung rund um die Uhr, unabhängig davon, wo sich der Standort befindet,
5. alle Instandsetzungs- und Unterhaltungskosten im allgemeinen Netz der Deutschen Bundespost bis zur Anschlußleiste des Notruftelefons und
6. alle Gespräche, die von einem Notruftelefon aus geführt werden.
Soweit bekannt ist, werden von der Rettungsdienststiftung Björn Steiger bei der Kostenanalyse die Investitionskosten überhaupt nicht berücksichtigt, weil die Gerätebeschaffung durch Spenden finanziert wird, bzw. gewisse Zuschüsse aus öffentlichen Kassen geleistet werden. Ähnlich verhält es sich mit den Folgekosten — z. B. die Ersatzbeschaffung durch natürliche Abnutzung —, so daß dann tatsächlich nur noch die an die Deutsche Bundespost zu zahlenden monatlichen Grundgebühren und die Kosten für den eigenen Verwaltungsaufwand anfallen. Bei einer derartigen Kalkulation ist ein Preisvergleich überhaupt nicht möglich.
53. Abgeordneter Dr. Friedmann (CDU/CSU)
Weshalb hat es der Bundespostministers für erforderlich gehalten, den sozialen Sachverstand des Bundesministeriums in die Außenverwaltung (Sozialamt Post Stuttgart) zu verlagern?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Becker vom 14. August
Die Abgrenzung der Zuständigkeiten zwischen dem Bundesministerium für das Post- und Fernmeldewesen und dem Sozialamt der Deutschen Bundespost ist unbefriedigend. Sie entspricht nicht den Sacherfordernissen, die sich aus einem dreistufigen Aufbau und dem Vorhandensein Zentraler Mittelbehörden bei der Deutschen Bundespost ergeben. Erst nach der Aufgabenverlagerung werden die Befugnisse des Sozialamts im wesentlichen denen der übrigen Zentralämter entsprechen. Dem Bundesministerium für das Post- und Fernmeldewesen bleiben im Aufgabenbereich Sozialwesen neben der Fachaufsicht unter anderem die Programmplanung und Genehmigung in besonderen Fällen vorbehalten.
54. Abgeordneter Dr. Friedmann (CDU/CSU)
Auf Grund welcher Überlegungen ist beabsichtigt, den seit längerer Zeit vakanten Dienstposten des Präsidenten des Sozialamts Post Stuttgart mit einem Hauptabteilungsleiter der Deutschen Postgewerkschaft zu besetzen und nicht mit einem Laufbahnbeamten der Deutschen Bundespost, und zu welchen Konditionen soll diese Besetzung erfolgen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Becker vom 14. August
Der Dienstposten des Präsidenten beim Sozialamt der Deutschen Bundespost soll dem bisherigen Leiter der Hauptabteilung Tarif-, Sozial-und Wirtschaftspolitik bei der Hauptverwaltung der Deutschen Postgewerkschaft übertragen werden. Unter den in Frage kommenden Bewerbern — auch den Laufbahnbeamten — wird er als der geeignetste angesehen. Er verfügt über ein tiefgehendes Spezialwissen auf dem Gebiet des Sozialwesens und ist auch sonst uneingeschränkt für den Dienstposten qualifiziert. Es ist der Deutschen Bundespost freigestellt, in Einzelfällen auf die Kenntnisse und Erfahrungen solcher Fachleute zurückzugreifen, die sich außerhalb des öffentlichen Dienstes auf einem ihren künftigen Aufgaben entsprechenden Gebiet in vergleichbarer Position qualifiziert haben.
Die Besetzung soll im Status des Angestellten erfolgen. Dabei sind für die Bezahlung und Versorgung Regelungen in Aussicht genommen, die den Bewerber wie einen Beamten der Besoldungsgruppe B 4 stellen. Entsprechend ist der Dienstposten des Präsidenten beim Sozialamt der Deutschen Bundespost eingestuft.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau
5 5 . Abgeordneter Reschke (SPD)
Wie beurteilt die Bundesregierung die Raumwirksamkeit der sogenannten neuen Medien?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Sperling vom 14. August
Über die räumlichen Auswirkungen der neuen Medien, die hauptsächlich von der Halbleiter- und Glasfasertechnik sowie von den Kommunikationssatelliten getragen werden, gibt es bisher kaum umfassende Untersuchungen. Soweit sie vorliegen, sagen sie übereinstimmend gewisse Substitutionseffekte im Verkehrsbereich und in gewissen Bereichen eine Verbesserung der Standortqualität voraus.
Es kann deshalb davon ausgegangen werden, daß die neuen Medien die
derzeitige Raumstruktur, insbesondere die Chancen peripherer Räume
beeinflussen können. Die Bundesregierung bemüht sich daher weiterhin

um gesicherte Erkenntnisse über die Zusammenhänge der neuen Medien mit den anderen Lebensbereichen und über ihre Wirkungen unter raumordnungspolitischen Gesichtspunkten.
Geschäftsbereich des Bundesministers für innerdeutsche Beziehungen
56. Abgeordneter Dr. Mertes (Gerolstein) (CDU/CSU)
In welcher konkreten Weise wird die Bundesregierung in ihrer Deutschlandpolitik die Grundsätze zur Geltung bringen, die unser Ständiger Vertreter bei den Vereinten Nationen, Botschafter van Well, auf der Internationalen KambodschaKonferenz am 15. Juli 1981 zugunsten des Kambodschanischen Volkes verkündet hat, z. B. das Selbstbestimmungsrecht des Deutschen Volkes als unveräußerlicher Anspruch, freie Wahlen fur das ganze deutsche Volk unter der Überwachung der UNO, Einhaltung der Menschenrechte in ganz Deutschland?
Antwort des Staatssekretärs Spangenberg vom 19. August
Der Ständige Vertreter der Bundesrepublik Deutschland bei den Vereinten Nationen, Botschafter van Well, hat in dem von Ihnen genannten Zusammenhang die gleichen Grundsätze angesprochen, die die Bundesregierung auch in ihrer Deutschlandpolitik vertritt und praktiziert. In Fragen der Selbstbestimmung der Völker und der Menschenrechte kann es keine ungleichen Maßstäbe geben. Demgemäß tritt die Bundesregierung seit jeher für die umfassende und weltweite Verwirklichung des in der UNO-Charta und anderen Dokumenten verankerten Selbstbestimmungsrechts der Völker und für den Schutz der Menschenrechte ein. Sie nutzt dabei auch das Forum der Vereinten Nationen. Die Bundesregierung hat bereits beim Beitritt erklärt, daß es das politische Ziel der Bundesrepublik Deutschland ist, auf einen Zustand des Friedens in Europa hinzuwirken, in dem das deutsche Volk in freier Selbstbestimmung seine Freiheit wiedererlangt. Der Bundesaußenminister hat die Auffassung der Bundesregierung zuletzt bei der 35. Generalversammlung der Vereinten Nationen am 24. September 1980 nachdrücklich bekräftigt.
Im übrigen, sehr geehrter Herr Abgeordneter, weise ich auf die Antworten der Bundesregierung auf die Großen Anfragen: Wirtschaftliche, soziale und kulturelle Rechte in der DDR-Anwendung des am 3. Januar 1976 in Kraft getretenen Menschenrechtspakts der Vereinten Nationen und : Selbstbestimmungsrecht des deutschen Volkes sowie bürgerliche und politische Rechte in der DDR-Anwendung des am 23. März 1976 in Kraft getretenen Menschenrechtspakts der Vereinten Nationen (Drucksache 8/3188 vom 20. September 1979) hin. Zuletzt hat die Bundesregierung ihre Politik in der Antwort auf die Große Anfrage Umfassende Bestandsaufnahme in der Deutschlandpolitik (Drucksache 9/678 vom 20. Juli 1981) bekräftigt.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie
57. Abgeordneter Dr. Steger (SPD)
Wie beurteilt die Bundesregierung die weitere Entwicklung und Nutzung von gasgekühlten Reaktoren in Großbritannien, und sieht sie in der Entscheidung, diese Reaktorlinie fortzuführen, Kooperationsmöglichkeiten im Bereich der Hochtemperaturreaktorentwicklung?

Antwort des Staatssekretärs Haunschild vom 13. August
Steigerungen bei den Errichtungskosten für Kernkraftwerke haben in Großbritannien zu einer Überprüfung des Kernenergieprogramms geführt. Die künftige Ausrichtung wird von einem Vergleich der Bau- und Betriebserfahrungen zwischen dem Advanced Gascooled Reactor (AGR) einerseits und dem Druckwasserreaktor (DWR) andererseits unter Berücksichtigung der Anpassung des DWR-Konzepts an die britischen, für den AGR entwickelten Sicherheitskriterien abhängen.
Einerseits unterscheiden sich die gasgekühlten Reaktoren in Großbritannien und die Hochtemperaturreaktoren wesentlich, insbesondere durch die Kühlmedien und deren Austrittstemperaturen; andererseits haben sie jedoch auch wichtige gemeinsame Konstruktionsmerkmale (z. B. Spannbetonbehälter, Coreeinbauten aus Graphit). Auf industrieller Ebene bestehen seit langem Kontakte. Eventuelle weitere Kooperationsmöglichkeiten sind abhängig von der zukünftigen Ausrichtung des britischen Kernenergieprogramms.
58. Abgeordneter Dr. Riesenhuber (CDU/CSU)
Welche Kosten entstehen zu Lasten des Bundeshaushalts, wenn der SNR-300 in Kalkar nicht fertiggebaut wird oder nicht in Betrieb genommen wird, unter Berücksichtigung schon vergebener Aufträge, von möglichen Regressforderungen der Partner und aus sonstigen Verpflichtungen, mindestens und höchstens, aufgeschlüsselt nach Sachpositionen?
Antwort des Staatssekretärs Haunschild vom 13. August
Die Kosten einer eventuellen vorzeitigen Einstellung des Projekts SNR-300 in Kalkar sind 1977 geschätzt worden (vergleiche Bericht des Bundesministeriums für Forschung und Technologie über die Entwicklung des Natriumgekühlten Schnellbrutreaktors an den Ausschuß für Forschung und Technologie und an den Haushaltsausschuß des Deutschen Bundestags vom 1. September 1977). Seitdem sind sie von der Bundesregierung nicht erneut untersucht worden. Die Bundesregierung geht in Übereinstimmung mit den Beschlüssen des Deutschen Bundestags, mit den am Projekt beteiligten Institutionen sowie mit den Regierungen Belgiens und der Niederlande davon aus, daß der SNR-300 fertiggestellt wird. Hierbei erwartet die Bundesregierung, daß sich die deutsche Elektrizitätswirtschaft stärker als bisher an den Kosten beteiligen wird.
59. Abgeordneter Dr. Spöri (SPD)
Hat der Zwischenbericht über die Probebohrung im Salzstock von Gorleben nach Auffassung der Bundesregierung Zweifel an der Eignung dieses Salzstocks zur Endlagerung radioaktiven Mülls vollständig ausgeräumt?
Antwort des Staatssekretärs Haunschild vom 13. August
Das Untersuchungsprogramm in Gorleben hat nach Abschluß der Tiefbohrungen und des größten Teils des hydrogeologischen Bohrprogramms erste Erkenntnisse über den Salzstock, das. Deckgebirge und die Grundwasserverhältnisse gebracht.
Diese Zwischenergebnisse wurden der Öffentlichkeit auf einer Informationsveranstaltung am 15./16. Mai 1981 in Lüchow vorgestellt. In einer gemeinsamen Pressemitteilung haben die Bundesminister von Bülow und Baum, gestützt auf die Bewertung der Physikalisch-Technischen Bundesanstalt und der Bundesanstalt für Geowissenschaften und Roh-

stoffe, festgestellt, daß auf Grund der vorliegenden Berichte keine Tatsachen bekannt sind, die begründete Zweifel an der bisherigen Einschätzung des Salzstocks Gorleben rechtfertigen.
Hinsichtlich des weiteren Vorgehens im Rahmen der Standorterkundung besteht Übereinstimmung, daß das Untersuchungsprogramm entsprechend dem Beschluß der Regierungschefs vom 11. Oktober 1979 fortgesetzt wird.
Die bisher vorliegenden Erkenntnisse über den Salzstock lassen eine abschließende Beurteilung noch nicht zu.
Die zukünftigen Erkundungsarbeiten werden weitere Aufschlüsse über den Umfang der Eignung des Salzstocks Gorleben zur Endlagerung radioaktiver Abfälle liefern.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft
60. Abgeordneter Dr. Steger (SPD)
Wie hat sich nach Kenntnis der Bundesregierung die Höhe der Ausbildungsvergütungen für Auszubildende im kaufmännischen, technischen und handwerklichen Bereich entwickelt, und sieht die Bundesregierung einen Zusammenhang zwischen der Höhe der Ausbildungsvergütung und dem Zurückgehen der Ausbildung in technischen Berufen?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Granzow vom 12. August
Ihre Frage beantworte ich in Abstimmung mit dem Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung wie folgt:
Nach § 10 Abs. 1 des Berufsbildungsgesetzes hat der Ausbildende dem Auszubildenden eine angemessene Vergütung zu gewähren, die mit Fortschreiten der Ausbildung mindestens jährlich ansteigt. Für den überwiegenden Teil der Auszubildenden (rund 90 v. H.) wird die Höhe der Ausbildungsvergütung durch Tarifvereinbarungen im Zusammenhang mit den Tarifverhandlungen über Löhne und Gehälter festgelegt. Dabei unterscheiden die Tarifvertragsparteien nicht nach einzelnen Ausbildungsberufen, sondern legen die Höhe der Ausbildungsvergütung grundsätzlich einheitlich für alle unter einen bestimmten Tarifvertrag fallenden Ausbildungsverhältnisse fest. In einzelnen Bereichen können Tarifbereiche mit Berufsbereichen identisch sein, z. B. im Handwerks- und Handelssektor. Unterschiede bestehen somit zwischen den einzelnen Branchen und außerdem von Region zu Region.
Nach periodischen Untersuchungen der durch den Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung registrierten Tarifverträge hat sich die Höhe der Ausbildungsvergütungen im Durchschnitt aller herangezogenen Einzelerhebungen seit 1976 wie folgt entwickelt:
Ausbildungsvergütungen aller ausgewerteten Tarifbereiche
im Durchschnitt in DM pro Monat
Auswertungsstichtag	1.	2.	Ausbildungsjahr	4.
			3.	
31. Dezember 1976	378	438	507	545
31. Dezember 1977	400	463	536	585
1. März 1979	430	497	576	622
31. Dezember 1979	454	524	609	646
31. Dezember 1980	482	557	643	686
1. Juli 1981	500	575	664	705

Diese Durchschnittswerte kennzeichnen nur grob eine allgemeine Entwicklungsrichtung. Eine weitergehende Aufgliederung nach Berufssparten (z. B. gewerbliche, technische, kaufmännisch-verwaltende Berufe) würde aus den oben dargelegten Gründen in der Mehrzahl der Fälle nicht zu verläßlichen, für den Einzelfall repräsentativen Werten führen.
Die Bundesregierung sieht einen begrenzten Zusammenhang zwischen der Höhe der Ausbildungsvergütung und den im Zeitablauf auftretenden Änderungen des Angebots an und der Nachfrage nach Ausbildungsplätzen. Dieser Zusammenhang ist aber nicht isoliert erkennbar, da Änderungen in der Zusammensetzung der Ausbildungsverhältnisse nach Berufsgruppen sich aus dem Zusammenspiel von Ausbildungsabsichten der Betriebe und Berufswünschen der Jugendlichen ergeben. Beide unterliegen einer Vielzahl von Einflußfaktoren, z. B. Strukturveränderungen, technische Innovationen, Änderungen im Bildungssystem, Einschätzung der Zukunftsaussichten von Berufen; in diesem Rahmen kann auch die Höhe der Ausbildungsvergütung im Einzelfall einen wenn auch begrenzten Einfluß auf Ausbildungsentscheidungen ausüben.
Seit 1975 ist die Nachfrage nach Ausbildungsplätzen stark angestiegen; die ausbildenden Betriebe und Einrichtungen des Beschäftigungssystems haben hierauf insgesamt positiv, wenn auch in unterschiedlichem Maße reagiert. Ein Zusammenhang zwischen dem Anstieg der Anzahl der Ausbildungsverhältnisse und der Höhe der Ausbildungsvergütungen ist aus diesen Entwicklungen nicht eindeutig erkennbar. Im übrigen ist die Anzahl der Ausbildungsverhältnisse in den gewerblichen und technischen Berufen, die über 50 N. H. aller Ausbildungsverhältnisse umfassen, in den Jahren des stärksten Anstiegs der Nachfrage von 1976 bis 1979 mit 25,8 v. H. etwa gleich stark angewachsen wie der Durchschnitt aller Ausbildungsverhältnisse mit 24,9 v. H. Die technischen Berufe im engeren Sinn (z. B. Technischer Zeichner, Laboranten Berufe, Vermessungstechniker) stellten 1979 nur 2,7 v. H. aller Ausbildungsverhältnisse.
61. Abgeordneter Purps
(SPD)
Welche Möglichkeiten sieht die Bundesregierung, um die Nachfrage nach Weiterbildung durch Lernungewohnte und Randgruppen zu verbessern?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Granzow vom 11. August
Die relativ geringe Beteiligung von Lernungewohnten und Randgruppen an Veranstaltungen der Weiterbildung ist ein Problem auch in anderen Industriestaaten. Bund, Länder, Kommunen und Weiterbildungsorganisationen sind sich darin einig, daß es zu den wichtigsten Aufgaben der Bildungsplanung in den 80er Jahren gehört, diese Bevölkerungsgruppen für die Weiterbildung zu gewinnen. Dazu bedarf es allerdings zusätzlicher Anstrengungen und neuer Methoden. Die Bundesregierung hat sich in den letzten zehn Jahren bemüht, hierfür geeignete Modelle zu entwickeln und zu erproben. Dazu gehört einerseits die Förderung eines „Bausteinsystems", um Lernabschnitte kleiner und übersichtlicher zu gestalten; zum anderen konzentrierte sich die Bundesregierung im Zusammenwirken mit den Trägern der Weiterbildung auf die Entwicklung geeigneter Angebote, die speziell auf die Bedürfnisse ungelernter Arbeiter, alter Menschen, Erwerbsloser, ausländischer Arbeitnehmer oder Strafgefangener zugeschnitten sind. Daß es hierbei mit rein pädagogischen Maßnahmen nicht getan ist, daß vielmehr besondere Formen der Ansprache, Werbung und Beratung sowie sozialpädagogische oder sogar therapeutische Maßnahmen hinzutreten müssen, gehört zu den Erkenntnissen, die hierbei gewonnen wurden. Es wird in den folgenden Jahren darauf ankommen, auch für andere Gruppen, z. B. Behinderte, geeignete Angebote zu entwickeln und die Weiterbildungseinrichtungen dafür zu gewinnen, die entwickelten Modelle in die Praxis umzusetzen. Eine besondere Aufgabe besteht z. B. auch gegenüber Analphabeten.

62. Abgeordneter Purps
(SPD)
Was hat die Bundesregierung unternommen, um für ausländische Arbeitnehmer allgemeine Weiterbildungsangebote zu entwickeln, die geeignet sind, sowohl die Eingliederung in die deutsche Gesellschaft zu fördern, als auch dazu beizutragen, heimatliche Kulturpflege zu ermöglichen?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Granzow vom 11. August
Die Bundesregierung hat in ihren Beschlüssen zur Weiterentwicklung der Ausländerpolitik vom 19. März 1980 den Bundesminister für Bildung und Wissenschaft unter anderem beauftragt, die Entwicklung und Erprobung von Maßnahmen zur Weiterbildung ausländischer Mitbürger zu unterstützen.
Die Förderung entsprechender Vorhaben ist bereits seit Jahren ein wesentlicher Bestandteil der Politik der Bundesregierung zur Verbesserung der Bildungs- und Eingliederungschancen ausländischer Mitbürger. In vier Städten der Bundesrepublik Deutschland wurde ein Modellprogramm zur Entwicklung von Weiterbildungsangeboten gefördert.
Der Bundesminister für Bildung und Wissenschaft fördert zur Zeit noch mehrere Modellvorhaben, die jungen ausländischen Erwachsenen die Möglichkeit zum (nachträglichen) Erwerb des Hauptschulabschlusses eröffnen, verbesserte Möglichkeiten zum Erwerb der deutschen Sprache bieten, die Hinführung ausländischer Mitbürger zur deutschen Literatur ermöglichen und die Verbindung zur heimatlichen Literatur erhalten. Außerdem wurde erprobt, wie eine hinreichende Literaturversorgung ausländischer Mitbürger gewährleistet werden kann.
Für türkische und kurdische Frauen wird zur Zeit ein Weiterbildungsangebot entwickelt und erprobt, das dazu beitragen soll, sowohl die erheblichen Bildungsdefizite als auch die soziale Isolierung dieser Frauen zu überwinden.
Die bisherigen Erfahrungen mit diesen Vorhaben zeigen, daß damit sowohl die Möglichkeiten der Eingliederung in die deutsche Gesellschaft als auch die Möglichkeiten zur Pflege der heimatlichen Kultur der ausländischen Mitbürger verbessert werden können.
63. Abgeordneter
Thüsing
(SPD)
Kann die Bundesregierung mitteilen, in welchen Ländern der Besuch eines 10. Bildungsjahrs in allgemeinbildenden oder beruflichen Schulen obligatorisch oder fakultativ ist, und wie viele Jugendliche die jeweiligen Bildungseinrichtungen besuchen?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Granzow vom 13. August
Zur Dauer und Ausgestaltung der Bildungspflicht in den Ländern der Bundesrepublik Deutschland ist folgendes festzustellen:
1. In der Mehrheit der Länder besteht eine zehnjährige Bildungspflicht. Im einzelnen:
a) Eine zehnjährige Vollzeitschulpflicht besteht in Berlin. Sie ist an allgemeinbildenden Schulen zu erfüllen. Entsprechende Angebote bestehen an Hauptschulen, Realschulen, Gymnasien und Gesamtschulen. Berufsbefähigende Lehrgänge, die zu einem dem Hauptschulabschluß gleichwertigen Abschluß führen, werden als Vollzeitschuljahr für bestimmte Jugendliche an Berufsschulen durchgeführt.
b) Eine zehnjährige Bildungspflicht besteht in
— Hessen; sie ist an allgemeinbildenden oder beruflichen Schulen oder im dualen System zu erfüllen. Im allgemeinbildenden Schulwesen erprobt Hessen seit 1978 entsprechende Angebote mit 10. Klassen an Hauptschulen; im Schuljahr 1980/1981 gab es 32 solcher Klassen.

—	Nordrhein-Westfalen; sie ist an allgemeinbildenden oder beruflichen Schulen zu erfüllen, zu denen auch 10. Klassen an Hauptschulen gehören. Daneben können außerschulische Einrichtungen besucht werden, sofern diese eine einjährige berufliche Grundbildung vermitteln und diese durch Rechtsverordnung zugelassen sind. Schüler, die eine außerschulische Einrichtung besuchen, sind zum Besuch der Berufsschule verpflichtet.
—	Saarland; sie ist an allgemeinbildenden oder beruflichen Schulen oder im dualen System zu erfüllen bzw. durch ein Praktikantenverhältnis, das nach Bundes- und Landesrecht vorgesehen ist. Ein Angebot von 10. Klassen an Hauptschulen gibt es nicht.
—	Niedersachsen; sie ist an allgemeinbildenden Schulen zu erfüllen, zu denen an ausgewählten Standorten auch ein 10. Hauptschuljahr gehört oder durch den Besuch eines Berufsgrundbildungsjahrs in vollzeitschulischer Form in den Regionen und Berufsfeldern, in denen es verbindlich eingeführt ist, oder durch den Besuch eines Berufsvorbereitungsjahrs. Im dualen System kann die Bildungspflicht erfüllt werden in anerkannten Ausbildungsberufen, die nicht einem Berufsfeld zugeordnet sind, sowie in den Regionen und Berufsfeldern, in denen das Berufsgrundbildungsjahr noch nicht verbindlich eingeführt ist.
c) Eine besondere Regelung der Pflicht zum Besuch des Berufsgrundbildungsjahrs in Vollzeitform hat das Land Rheinland-Pfalz für solche Jugendliche getroffen, die die Hauptschule oder die Schule für Lernbehinderte ohne Hauptschulabschluß verlassen, kein Ausbildungs- oder unbefristetes Arbeitsverhältnis eingehen oder nicht an einer mindestens einjährigen berufsvorbereitenden Maßnahme der Arbeitsverwaltung teilnehmen.
2. In den übrigen Ländern besteht die Möglichkeit zum freiwilligen Besuch eines 10. Bildungsjahrs. Dabei handelt es sich um BadenWürttemberg, Bremen, Hamburg, Rheinland-Pfalz — soweit dort nicht Vollzeitschulpflicht gemäß Nummer 1 Buchstabe c besteht — und Schleswig-Holstein. Das Angebot zum Besuch eines 10. Hauptschuljahrs ist in Baden-Württemberg allerdings beschränkt auf vier Standorte und in Rheinland-Pfalz auf eine begrenzte Anzahl regional gestreuter Standorte. Schleswig-Holstein bietet 10. Klassen an Hauptschulen für Hauptschüler gar nicht an.
Wie viele Schüler 1979 außerhalb der Teilzeitberufsschulen (und der Sonderschulen) Bildungseinrichtungen im 10. Jahr besucht haben, ergibt sich aus der folgenden Tabelle:
Land	Schiller	1979 im					
	10. Schuljahr in				1. Schuljahr in		
	Haupt-	Real-	Gym-	Gesamt-	Berufs-	Berufs-	Berufs-
	schule	schule	nasium	schule	fach-	grund-	vorberei-
					schulen	bildungs-	tungsjahr
						jahr	
Baden-Württemberg	132	38004	40572	1285	59795	1618	—
Bayern	—	46344	35880	446	12180	15960	—
Berlin	3 881	5 192	7 048	5 843	1740	1578	2 397
Bremen	—	3 365	3 611	954	2 508	660	701
Hamburg	371	7 433	8 086	1465	5 030	3 384	—
Hessen	381	20761	22898	9916	13524	4919	3135
Niedersachsen	7 914	38 110	30 363	2 585	28 002	17 746	—
Nordrhein-Westfalen	28464	56959	70320	4000	76798	10374	27585
Rheinland-Pfalz	1863	11 122	14268	193	10332	6312	—
Saarland	—	3945	3937	164	5498	2528	—
Schleswig-Holstein	55	13290	9702	402	5 365	3212	—
Bundesgebiet	43061	244525	246691	27253	220772	65894	33818
Quelle: Statistisches Bundesamt, Fachserie 11, Reihe 1, Reihe 2

Die Bundesregierung hat im Bericht über die strukturellen Probleme des föderativen Bildungssystems (Drucksache 8/1551) und in ihrer Antwort auf die Große Anfrage der Fraktionen der SPD und FDP im Deutschen Bundestag zur Bildungspolitik (Drucksache 8/1703) darauf hingewiesen, daß die Ausgestaltung der Bildungs- und Vollzeitschulpflicht im 10. Bildungsjahr auf längere Sicht nach einheitlichen Grundsätzen geregelt werden sollte. Die Länder haben in ihrer Stellungnahme zu diesem Bericht eine Vereinbarung über die Ausdehnung der Vollzeitschulpflicht angekündigt. Wie die Bundesregierung bereits in ihrer Antwort auf die Kleine Anfrage zum Bildungsföderalismus (Drucksache 8/4458) festgestellt hat, haben die Länder bislang eine solche Vereinbarung nicht getroffen. Die Bundesregierung betont deshalb erneut die Notwendigkeit einer in den Grundzügen einheitlichen Regelung und weist mit Nachdruck darauf hin, daß in mehreren Ländern nach wie vor das Angebot eines 10. Hauptschuljahrs für alle Hauptschüler fehlt, so in Baden-Württemberg, Bayern, dem Saarland und Schleswig-Holstein. Sie begrüßt um so mehr, daß Bremen mit Beginn des Schuljahrs 1981/1982 10. Klassen an Hauptschulen zum fakultativen Besuch einrichten wird.
64. Abgeordneter
Thüsing
(SPD)
Gibt es internationale Hinweise und Erfahrungen zu einem Bildungsjahr für alle Jugendlichen?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Granzow vom 13. August
Über Beginn und Dauer der Vollzeitschulpflicht im internationalen
Vergleich gibt die folgende Übersicht Auskunft:
Land	Beginn	Dauer	
	der Vollzeitschulpflicht in Lebensjahren	
Australien	6	15/16
Belgien	6	14
Canada	6/7	15/16
Dänemark	7	16
Deutsche Demokratische Republik	6	16
Finnland	7	16
Frankreich	6	16
Irland	6	15
Italien	6	14
Japan	6	15
Norwegen	7	16
Neuseeland	6	15
Niederlande	6	16
Österreich	6	15/16
Portugal	7	13
Schweden	7	16
Spanien	6	14
UdSSR	7	15/17
Vereinigte Staaten von Amerika	5/8	13/18
Vereinigtes Königreich (England)	5	16
Der Bundesregierung ist nicht bekannt, daß eines der dargestellten Länder auf Grund der vorliegenden Erfahrungen eine Verkürzung der Vollzeitschulpflicht in Erwägung zieht.
Bemerkenswert ist auch, daß in vielen der Länder, in denen noch eine neunjährige Vollzeitschulpflicht besteht, die Einschulung erst ein Jahr später als in der Bundesrepublik Deutschland erfolgt, so daß die Schüler im entwicklungsmäßig besonders bedeutsamen 15./16. Lebensjahr in der gewohnten Schule verbleiben und nicht zu einem „Institutionenwechsel" gezwungen werden.

65. Abgeordneter
Thüsing
(SPD)
Ist der Bundesregierung bekannt, welche Abschlüsse in den Ländern durch Besuch eines 10. Bildungsjahrs in den verschiedenen Formen erreichbar sind, und in welchen Ländern nach Besuch eines 10. Bildungsjahrs keine weitere Teilzeitschulpflicht besteht?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Granzow vom 13. August
1. Abschlüsse
Durch den Besuch eines 10. Bildungsjahrs sind die Abschlüsse erreichbar, die durch gesetzliche Bestimmungen bzw. Rechtsverordnungen oder Verwaltungsvorschriften der Kultusminister den jeweiligen Bildungsgängen bzw. Schulformen zugeordnet sind; dies sind unter in den Ländern zum Teil unterschiedlichen Voraussetzungen der Hauptschulabschluß, der Realschulabschluß, der Mittelstufenabschluß des Gymnasiums und die Mittelstufenabschlüsse der Gesamtschule, die denjenigen im gegliederten Schulwesen des jeweiligen Landes entsprechen. Eine einheitliche Bezeichnung dieser Abschlüsse gibt es bislang nicht.
Besondere Bedeutung kommt in diesem Zusammenhang dem 10. Hauptschuljahr zu, weil je nach Ausgestaltung in den Ländern unterschiedliche Abschlüsse zu erwerben sind. Diese reichen vom Nachholen des „einfachen" Hauptschulabschlusses bis hin zum „erweiterten" Hauptschulabschluß, der bei Nachweis bestimmter Leistungen in bestimmten Fächern in Berlin, Niedersachsen, Nordrhein-Westfalen und RheinlandPfalz zum Besuch der gymnasialen Oberstufe berechtigt, unter bestimmten Voraussetzungen auch zum Besuch der Fachoberschule.
Der erfolgreiche Besuch eines vollzeitschulischen Berufsgrundbildungsjahrs führt zum Erwerb des Hauptschulabschlusses, sofern dieser nicht vorher bereits erreicht worden ist.
Bei ausreichenden Leistungen führt in den Ländern Hessen, NordrheinWestfalen, Rheinland-Pfalz und Schleswig-Holstein auch der Besuch eines Berufsvorbereitungsjahrs (in Rheinland-Pfalz der Sonderform 1) zum nachträglichen Erwerb des Hauptschulabschlusses.
2. Wegfall der Teilzeitschulpflicht
Die Teilzeitschulpflicht dauert derzeit in allen Ländern in der Regel mindestens bis zur Vollendung des 18. Lebensjahrs.
In allen Ländern bestehen Möglichkeiten zur Befreiung von der vollen Erfüllung der Teilzeitschulpflicht.
Nach Besuch eines einjährigen beruflichen Vollzeitschuljahrs ist dies möglich in den Ländern Baden-Württemberg, Bayern, Berlin, Bremen, Niedersachsen (bis 31. Juli 1988), Nordrhein-Westfalen, Rheinland-Pfalz, dem Saarland und Schleswig-Holstein.
In den Ländern Rheinland-Pfalz und dem Saarland reicht statt dessen auch der Abschluß nach einer 10. Klasse einer allgemeinbildenden Schule, in Berlin nur unter der Voraussetzung, daß ein Arbeitsverhältnis nachgewiesen wird.
In Hamburg kann auf Antrag nach neun Vollzeitschuljahren, in Hessen auf Antrag nach elf Vollzeitschuljahren von der Teilzeitschulpflicht befreit werden.
Daneben bestehen in mehreren Ländern sogenannte Härtefallregelungen.
Bonn, den 21. August 1981</TEXT>
</DOKUMENT>
