<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/655</NR>
  <DATUM>13.07.1981</DATUM>
  <TITEL>Neunzehntes Strafrechtsänderungsgesetz (19. StrÄndG) - Drucksachen 9/22, 9/450 - hier: Anrufung des Vermittlungsausschusses</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesrat</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/655
13.07.81 Sachgebiet 450 
Unterrichtung
durch den Bundesrat
Neunzehntes Strafrechtsänderungsgesetz (19. StrÄndG) - Drucksachen 9/22, 9/450 -
hier: Anrufung des Vermittlungsausschusses
Der Bundesrat hat in seiner 502. Sitzung am 10. Juli 1981 beschlossen, zu dem vom Deutschen Bundestag am 25. Juni 1981 verabschiedeten Gesetz zu verlangen, daß der Vermittlungsausschuß gemäß Artikel 77 Abs. 2 des Grundgesetzes aus den nachstehend angegebenen Gründen einberufen wird.
Gründe
Artikel 1
Änderung des Strafgesetzbuchs
1. Zu Artikel 1 Nr. 3 (§ 57 a Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 StGB)
In Artikel 1 Nr. 3 ist in § 57 a Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 das Wort „fünfzehn" durch das Wort „zwanzig" zu ersetzen.
Begründung
Die Mindestverbüßungsdauer der lebenslangen Freiheitsstrafe ist mit 15 Jahren zu kurz bemessen. Es wird vorgeschlagen, sie auf 20 Jahre festzusetzen.
Das Bundesverfassungsgericht hat in der Entscheidung vom 21. Juni 1977 (BVerfGE 45, 187 ff.) aufgrund der Begnadigungspraxis der Länder eine durchschnittliche Verbüßungszeit von etwa 20 Jahren angenommen; sie liegt derzeit j eden-falls weit über 15 Jahren. Die Festsetzung einer Mindestverbüßungsdauer von nur 15 Jahren in
der gesetzlichen Aussetzungsregelung würde dazu führen, daß die tatsächliche Verbüßungszeit der zu lebenslanger Freiheitsstrafe Verurteilten gegenüber der derzeitigen Gnadenpraxis beträchtlich verkürzt würde. Die Abschreckungswirkung der lebenslangen Freiheitsstrafe auf potentielle Täter würde dadurch herabgesetzt. Zugleich würde aber auch die festigende Wirkung beeinträchtigt, die im allgemeinen Rechtsbewußtsein von der — nahezu ausschließlich bei Tätern des Mordes verhängten — lebenslangen Freiheitsstrafe zugunsten der Überzeugung vom hohen Wert menschlichen Lebens ausgeht.
Es ist aber nicht nur im Hinblick auf die Bedeutung der lebenslangen Freiheitsstrafe für den Schutz des menschlichen Lebens, sondern auch angesichts ihrer Bedeutung für das übrige Strafengefüge unerläßlich, daß sich diese Strafe hinsichtlich ihrer Mindestverbüßungsdauer deutlich vorn Höchstmaß der zeitigen Freiheitsstrafe abhebt. Der qualitative Unterschied der Strafen würde — zumal in den Augen der Allgemeinheit — verwischt werden, wenn die Strafzeit, die ein zu lebenslanger Freiheitsstrafe Verurteilter im günstigsten Falle zu verbüßen hat, die Obergrenze der zeitigen Freiheitsstrafe nicht deutlich überschreiten würde.
Es kann auch im Hinblick auf die Zunahme der Gewaltkriminalität in der Bundesrepublik Deutschland in den letzten zehn Jahren nicht hingenommen werden, daß die lebenslange Freiheitsstrafe durch eine zu kurze Mindestverbüßungsdauer in ihrer Wirkung entscheidend geschwächt und darüber hinaus das Strafenniveau für schwere Delikte allgemein vermindert wird.
Zugeleitet mit Schreiben des Präsidenten des Bundesrates vom 10. Juli 1981.

Die Festsetzung der Mindestverbüßungszeit auf 15 Jahre ist auch nicht unter dem Gesichtspunkt der Resozialisierung geboten. Die lebenslange Freiheitsstrafe wird fast ausschließlich für Mord verhängt. Bei Mord steht aber, wovon auch die Vertreter der Bundesregierung in der Diskussion um die Aufhebung der Verjährung für Mord ausgegangen sind, offensichtlich nicht die Resozialisierung im Vordergrund, sondern die Ahndung schwerster Schuld (vgl. Vogel, ZRP 1979, 1/4). Ebensowenig läßt sich eine so kurze Mindestverbüßungsdauer mit entsprechenden Regelungen in ausländischen Staaten rechtfertigen, da die Voraussetzungen für die Verhängung der lebenslangen Freiheitsstrafe völlig unterschiedlich sind.
2. Zu Artikel 1 Nr. 3 (§ 57 a Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 StGB)
In Artikel 1 Nr. 3 sind in § 57 a Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 nach den Worten „die besondere Schwere der Schuld des Verurteilten" die Worte „oder die Verteidigung der Rechtsordnung" einzufügen.
Begründung
Durch die Einfügung soll die Aussetzung des Restes einer lebenslangen Freiheitsstrafe zusätzlichen Einschränkungen unterworfen werden.
In seiner Entscheidung vom 21. Juni 1977 (BVerfGE 45, 187 ff.) hat das Bundesverfassungsgericht zum Ausdruck gebracht, daß für die Frage der vorzeitigen Entlassung Lebenslänglicher neben der günstigen Sozialprognose und einer gewissen Mindestverbüßungszeit auch der Schuld- und Unrechtsgehalt der zugrundeliegenden Tat sowie andere Kriterien, die bei der Verhängung der absoluten Strafe ohne Einfluß geblieben sind, Bedeutung gewinnen können. Um zu verhindern, daß das Vertrauen der Bevölkerung, im Schutze der Rechtsordnung als einer Friedensordnung zu leben, erschüttert und dadurch die Rechtstreue der Bevölkerung gefährdet wird, müssen die gesetzlichen Differenzierungsmöglichkeiten nicht nur den Gesichtspunkt der Schuldschwere, sondern darüber hinaus auch den Aspekt der „Verteidigung der Rechtsordnung" umfassen. An dieser Zielsetzung, von der auch der in der 8. Wahlperiode des Deutschen Bundestages vorgelegte Gesetzentwurf der Bundesregierung (BT-Drucksache 8/3218) ausgegangen ist, muß festgehalten werden.
Neben dem Gesichtspunkt der Schuldschwere kommt der „Verteidigung der Rechtsordnung" eigenständige Bedeutung bei der Entscheidung über die Strafrestaussetzung zu. Dies zeigt sich namentlich an Fällen, in denen die Schuld des Täters wegen der in seiner Persönlichkeit gelegenen besonderen Verhältnisse das hohe Maß an Schuld, das jede mit lebenslanger Freiheitsstrafe bedrohte Tat kennzeichnet, nicht wesentlich übersteigt, gleichwohl aber eine frühzeitige Rückkehr des Verurteilten in die Freiheit wegen der außerordentlich belastenden Begleitumstände oder Hintergründe der Tat in der Bevölkerung auf Unverständnis stoßen müßte. Zu denken ist etwa an Mordtaten, zu denen sich in ihrer Persönlichkeitsentwicklung wenig gefestigte und möglicherweise auch aufgrund ihrer sozialen Herkunft benachteiligte Personen durch verabscheuungswürdige politische Hetzkampagnen anderer verleiten lassen.
Darüber hinaus kann das Merkmal der „Verteidigung der Rechtsordnung" eine Differenzierung der Entscheidung im konkreten Einzelfall erleichtern, indem es eine angemessene Berücksichtigung der jeweiligen Kriminalitätsentwicklung ermöglicht. So kann, falls sich bestimmte Formen der Tötungskriminalität in auffälliger und beunruhigender Weise häufen, eine längere Verbüßungsdauer bei solchen Taten am Platze sein, von denen ein besonderer Anreiz zur Nachahmung ausgeht.
3. Zu Artikel 1 Nr. 3 (§ 57 a Abs. 1 Satz 1 Nr. 3 StGB)
In Artikel 1 Nr. 3 ist § 57 a Abs. 1 Satz 1 Nr. 3 wie folgt zu fassen:
„3. die Gewähr besteht, daß der Verurteilte außerhalb des Strafvollzugs keine Straftaten mehr begehen wird, und".
Begründung
Es wird vorgeschlagen, die Aussetzung der lebenslangen Freiheitsstrafe davon abhängig zu machen, daß die Gewähr für ein künftiges straffreies Leben des Verurteilten besteht. Eine entsprechende Regelung enthält auch das österreichische Strafgesetzbuch.
Unter den Worten „Gewähr besteht" ist dabei nicht eine jeden Zweifel ausschließende Gewißheit zu verstehen; es wird vielmehr verlangt, daß keine begründeten Zweifel an einer straffreien Lebensführung des Verurteilten vorliegen. In ähnlicher Weise wird dieser Begriff auch in anderen Rechtsvorschriften ausgelegt (vgl. § 4 Abs. 1 Nr. 2 BRRG und BVerwG, ZBR 1975, 185). Durch die Gewährklausel wird somit sichergestellt, daß nur solche Verurteilte entlassen werden, bei denen eine qualifiziert günstige Prognose gestellt werden kann.
Die für die Aussetzung zeitiger Freiheitsstrafen nach § 57 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 StGB geltende Verantwortungsklausel ist als Prognoseklausel für die Entlassung von regelmäßig wegen Mordes zu lebenslanger Freiheitsstrafe Verurteilten unangemessen. Diese Klausel, die von einer Erprobung ausgeht, würde einschließen, daß der Richter auch bei der Aussetzung der lebenslangen Freiheitsstrafe ein gewisses Risiko eingeht. Eine positive Prognose verlangt diese Prognoseklausel nicht; es reicht schon aus, daß nach der Überzeugung des Gerichts eine reelle Chance gegeben ist, der Verurteilte werde die kritische Probe in Freiheit bestehen, wobei nach der — allerdings

sehr umstrittenen und weitgehend abgelehnten — Rechtsprechung des Bundesgerichtshofs sogar der Erfolg der Aussetzung nicht eben wahrscheinlich zu sein braucht. Bei zu lebenslanger Freiheitsstrafe Verurteilten darf ein Versuch, der erst erweisen soll, ob der Verurteilte für eine straffreie Lebensführung hinreichend gefestigt ist, im Interesse des Schutzes der Allgemeinheit nicht gewagt werden. Bei diesen gefährlichen Tätern muß besonders sorgfältig geprüft werden, ob weitere Straftaten zu erwarten sind; Zweifel an einer günstigen Sozialprognose müssen zu Lasten des Verurteilten gehen. Nur wenn unter Würdigung aller Umstände eine hohe Wahrscheinlichkeit dafür spricht, daß der Verurteilte sich in der Freiheit straffrei führen wird, läßt sich die Aussetzung der lebenslangen Freiheitsstrafe auch unter Berücksichtigung der Sicherheitsinteressen der Allgemeinheit vertreten.
Die Bundestagsmehrheit geht zwar davon aus, daß auch nach der Verantwortensklausel eine Aussetzung der lebenslangen Freiheitsstrafe nicht in Betracht komme, wenn auch nur entfernt damit gerechnet werden müßte, der Verurteilte werde unter bestimmten Voraussetzungen ein neues schweres Verbrechen begehen. Ob die Verantwortensklausel tatsächlich in diesem Sinne und unter Anlegung strengerer Maßstäbe als in anderen Aussetzungsvorschriften angewendet werden wird, ist nicht gesichert; gerade weil § 57 a StGB auf einen engbegrenzten Täterkreis, nämlich nahezu ausschließlich auf Mörder, Anwendung finden wird, könnte die Verantwortensklausel in der Weise ausgelegt werden, daß auch bei diesen gefährlichen Tätern eine Erprobung und damit die Inkaufnahme eines gewissen Risikos in Betracht komme. Würde die Erprobungsklausel in die Aussetzungsregelung für zu lebenslanger Freiheitsstrafe Verurteilte übernommen, wäre zudem zu befürchten, daß an die Aussetzung zeitiger Freiheitsstrafen, für welche eine gleichlautende Prognoseklausel gilt, künftig nicht mehr dieselben Anforderungen, sondern geringere gestellt würden. Dies hätte eine weitere Beeinträchtigung berechtigter Sicherheitsinteressen der Allgemeinheit zur Folge.
Sollen an die Sozialprognose bei zu lebenslanger Freiheitsstrafe Verurteilten strengere Anforderungen als sonst bei zeitigen Freiheitsstrafen gestellt werden, dann ist es erforderlich, dies nicht nur in der Begründung, sondern durch eine entsprechende Fassung der Prognoseklausel im Gesetz selbst klar zum Ausdruck zu bringen (vgl. auch Horn, ZRP 1980, 62/63). Dies geschieht durch die vorgeschlagene Gewährklausel.
4. Zu Artikel 1 Nr. 3 (§ 57 a Abs. 1 Satz 1 Nr. 4 StGB)
Im Artikel 1 Nr. 3 ist in § 57 a Abs. 1 Satz 1 folgende Nummer 4 einzufügen:
„4. der Verurteilte einwilligt."
Begründung
Die vorgesehene Änderung ist eine Folge des Änderungsvorschlags zu § 57 a Abs. 1 Satz 1 Nr. 3 StGB.
5. Zu Artikel 1 Nr. 3 (§ 57 a Abs. 1 Satz 2 StGB)
In Artikel 1 Nr. 3 ist § 57 a Abs. 1 Satz 2 wie folgt zu fassen:
„Für die Beurteilung, ob die Voraussetzungen des Satzes 1 Nr. 3 vorliegen, gilt § 57 Abs. 1 Satz 2 entsprechend."
Begründung
Die vorgeschlagene Fassung stellt klar, daß die entsprechende Anwendung von § 57 Abs. 1 Satz 2 nur für die Sozialprognose Bedeutung hat, nicht aber auch für die Frage der besonders schweren Schuld.
6. Zu Artikel 1 Nr. 3 (§ 57 a Abs. 4 StGB)
In Artikel 1 Nr. 3 ist in § 57 a Abs. 4 das Wort „zwei" durch das Wort „drei" zu ersetzen.
Begründung
Die Frist von höchstens zwei Jahren, vor deren Ablauf ein Aussetzungsantrag des Verurteilten unzulässig sein soll, ist zu kurz bemessen. Insbesondere in den Fällen, in denen wegen besonders schwerer Schuld eine weit längere Verbüßungsdauer als die Mindestverbüßungsdauer geboten ist, sollte es dem Gericht ermöglicht werden, für einen neuen Aussetzungsantrag eine Frist bis zu drei Jahren festzusetzen.
Artikel 2
Änderung der Strafprozeßordnung
7. Zu Artikel 2 Nr. 1 Buchstabe b (§ 454 Abs. 1 Satz 4 StPO)
In Artikel 2 Nr. 1 Buchstabe b ist in § 454 Abs. 1 Satz 4 Nr. 2 Buchstabe b das Wort „dreizehn" durch das Wort „achtzehn" zu ersetzen.
Begründung
Die vorgeschlagene Fassung berücksichtigt den Vorschlag zu Artikel 1 Nr. 3 (§ 57 a Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 StGB), die Mindestverbüßungsdauer auf zwanzig Jahre festzusetzen.
Artikel 7
Übergangsvorschrift 8. Zu Artikel 7
In Artikel 7 Satz 1 sind die Worte „§ 57 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 in Verbindung mit" zu streichen.
Begründung
Die Änderung des Artikels 7 berücksichtigt den Fassungsvorschlag zu § 57 a Abs. 1 Satz 1 Nr. 3 StGB.</TEXT>
</DOKUMENT>
