<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Antwort</DRS_TYP>
  <NR>09/912</NR>
  <DATUM>15.10.1981</DATUM>
  <TITEL>Vorgänge beim Deutschen Krebsforschungszentrum Heidelberg (DKFZ)</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/912
15.10.81 Sachgebiet 212
Antwort
der Bundesregierung
auf die Kleine Anfrage der Abgeordneten Lenzer, Pfeifer, Dr. Probst, Gerstein, Dr. Bugl, Engelsberger, Eymer (Lübeck), Dr. Hubrig, Maaß, Neuhaus, Prangenberg, Weirich, Dr. Riesenhuber, Dr. Stavenhagen, Frau Dr. Wisniewski,
Frau Dr. Neumeister, Dr. Freiherr Spies von Büllesheim und der
Fraktion der CDU/CSU
— Drucksache 9/832—Vorgänge beim Deutschen Krebsforschungszentrum Heidelberg (DKFZ)
Der Bundesminister für Forschung und Technologie hat mit Schreiben vom 13. Oktober 1981 die Kleine Anfrage namens der Bundesregierung wie folgt beantwortet:
1. Warum bestreitet der Bundesminister für Forschung und Technologie in seiner Antwort vom 30. Juli 1981, daß es im Deutschen Krebsforschungszentrum Heidelberg (DKFZ) aufgrund der auch öffentlich bekanntgewordenen kritisierten Vorgänge im DKFZ zu Störungen des Betriebsfriedens und zur Verschlechterung des Betriebsklimas gekommen ist?
Die Bundesregierung bestreitet nicht, daß das Betriebsklima des DKFZ zu wünschen übrig läßt und hat darauf in ihrer Antwort auf die Kleine Anfrage der Abgeordneten Lenzer, Pfeifer u. a. und der Fraktion der CDU/CSU vom 29. Juli 1981 (Drucksache 9/705) sowie im Ausschuß für Forschung und Technologie des Deutschen Bundestages unter Nennung der nach ihrer Auffassung wichtigsten Ursachen ausdrücklich hingewiesen. Die in der Frage genannten Gründe gehen am Kern der Sache vorbei.
2. Sind dem Bundesminister für Forschung und Technologie diese Vorgänge unbekannt geblieben, obwohl das BMFT durch einen beurlaubten Beamten aus dem eigenen Hause an der Verwaltungsspitze des DKFZ repräsentiert ist und dieser Beamte mit den Beziehungen zwischen Staat und Forschungseinrichtungen besonders vertraut ist?
Dem BMFT ist die Situation im DKFZ bekannt.

3. Wann hat sich der Personalrat des DKFZ in dieser Angelegenheit das erstemal an den Bundesminister für Forschung und Technologie gewandt?
Der Personalrat des DKFZ hat sich 1978 an den BMFT gewandt, um auf Probleme im Zentrum hinzuweisen.
4. Wann hat das Kuratorium des DKFZ, dessen Vorsitzender von dem Bundesminister für Forschung und Technologie gestellt wird, das erstemal von diesen Vorgängen Kenntnis erhalten?
Vorwürfe im Zusammenhang mit der Bereitstellung einer Wohnung für den Vorstandsvorsitzenden wurden gegenüber dem Vorsitzenden des Kuratoriums erstmals am 1. Oktober 1980 vom früheren Vorstandsvorsitzenden und jetzigen Direktor des Instituts für Nuklearmedizin bei einem Besuch in Bonn erhoben. Andere Vorwürfe sind von ihm im Herbst 1979 vorgebracht, aber in einer gemeinsamen Besprechung in Heidelberg, an der auch der stellvertretende Kuratoriumsvorsitzende teilnahm, bereinigt worden.
5. Aus welchen Personen setzt sich das Kuratorium des DKFZ zusammen (aufgeschlüsselt nach Vertretern des Bundes und der Länder usw.)?
Das Kuratorium setzt sich aus vier Vertretern des Bundes, zwei Vertretern des Landes, drei wissenschaftlichen Mitarbeitern des Zentrums und fünf Wissenschaftlern, die nicht dem Zentrum angehören, zusammen. Weitere Einzelheiten ergeben sich aus der Satzung (veröffentlicht im Gesetzblatt des Landes Baden-Württemberg vom 27. September 1976).
6. Trifft es zu, daß der Entwurf des Prüfungsberichts der Stiftungsaufsicht des Landes Baden-Württemberg bereits im Spätjahr 1980 im BMFT und beim Vorsitzenden des Kuratoriums des DKFZ vorlag, wann wurde dieser Entwurf dem Kuratorium des DKFZ zur Kenntnis gegeben?
Die Antwort auf den ersten Teil der Frage lautet nein; der Vorsitzende des Kuratoriums hat jedoch am 2. Dezember 1980 in Heidelberg Einblick in eine erste Entwurfsfassung des von ihm veranlaßten Berichts erhalten. Dieser Entwurf wurde dem Kuratorium nicht zur Kenntnis gegeben.
7. Wann lag der endgültige erste Prüfungsbericht vor, wann wurde er dem Kuratorium zur Kenntnis gegeben, haben beispielsweise der Personalrat des DKFZ oder andere Personen bzw. Institutionen diesen Bericht erhalten, wenn ja, wer?
Der erste Prüfungsbericht wurde vom Ministerium für Wissenschaft und Kunst des Landes Baden-Württemberg als zuständiger
Stiftungsaufsicht am 7. Januar 1981 dem Vorstandsvorsitzenden

des DKFZ übermittelt. Die Mitglieder des Kuratoriums haben den Bericht mit der Stellungnahme des DKFZ am 6. März 1981 erhalten. Der Bericht ist außerdem von unbekannter, aber offensichtlich interessierter Seite auch weiteren Kreisen zugänglich gemacht worden, so daß er auch in der Presse zitiert werden konnte. Die Bundesregierung ist nicht in der Lage mitzuteilen, wer im einzelnen auf diese Weise von dem Bericht Kenntnis erhalten hat.
8. Warum wurde dem Kuratorium bisher nur der erste Prüfungsbericht der Stiftungsaufsicht des Landes Baden-Württemberg vorgelegt, nicht aber die Gegendarstellung des DKFZ und die abschließende Stellungnahme der Stiftungsaufsicht?
Die abschließende Stellungnahme der Stiftungsaufsicht und eine weitere Stellungnahme des DKFZ sind am 30. September 1981 an die Mitglieder des Verwaltungs- und Finanzausschusses des Kuratoriums übersandt worden.
Hinsichtlich der ersten Stellungnahme des Zentrums vgl. die Antwort zu Frage 7.
9. Wie ist es zu erklären, daß zum Zeitpunkt der Antwort des BMFT vom 30. Juli 1981 (Drucksache 9/705) auf die Kleine Anfrage der Fraktion der CDU/CSU (Drucksache 9/676) „Der Sachverhalt, der hauptsächlich zu überprüfen war, immer noch nicht abgeschlossen war"; um welchen Sachverhalt handelt es sich hier?
Zum genannten Zeitpunkt lagen weder die in der Antwort zu Frage 8 erwähnte weitere Stellungnahme des DKFZ noch eine zusätzlich vom BMFT erbetene Stellungnahme der mit der Prüfung des Jahresabschlusses 1980 des DKFZ beauftragten Prüfungsgesellschaft zu einem wichtigen in den Berichten der Stiftungsaufsicht erwähnten Punkt vor. Letzteres ist inzwischen mündlich geschehen und entlastet den Stiftungsvorstand in diesem Punkt. Der schriftliche Bericht ist in Kürze zu erwarten.
Der „hauptsächlich zu überprüfende Sachverhalt" ist der oben in der Antwort auf Frage 4, Satz 1 erwähnte Sachverhalt.
10. Wurde über das seit Mai 1980 bestehende Mietverhältnis für die Dienstvilla für das wissenschaftliche Mitglied des Stiftungsvorstandes ein ordnungsgemäßer Mietvertrag abgeschlossen?
11. Welche verbindlichen Absprachen wurden über die Mietdauer getroffen, und wer ist der tatsächliche Mieter; falls kein Mietvertrag abgeschlossen wurde, sondern nur ein Protokoll des bei der Mietverhandlung anwesenden Rechtsanwaltes existiert, welches sind für diesen Fall die Konditionen?
Vorab ist zu bemerken, daß es bei der Gewinnung eines international angesehen Wissenschaftlers aus dem Ausland selbstverständlich ist, diesem auch bei der Beschaffung einer angemessenen Wohnung am neuen Dienstort behilflich zu sein.

Das wissenschaftliche Mitglied des Stiftungsvorstands des DKFZ, zugleich dessen Vorsitzender, bewohnt keine Dienstvilla. Der BMFT ist jedoch darüber unterrichtet, daß dem Vorsitzenden des Stiftungsvorstands und seiner Ehefrau seit Juni 1980 und noch bis Ende November 1981 gegen Entgelt eine Wohnung im Hause Ludolf-Krehl-Straße 53 in Heidelberg zur Verfügung steht, die der Verein zur Förderung der Krebsforschung in Deutschland e. V. gemietet hat. Alles Weitere ist nicht Sache des DKFZ, sondern Angelegenheit der Parteien des Mietvertrages. Der BMFT kann über die vertraglichen Beziehungen zwischen diesen beteiligten Dritten im einzelnen keine Auskunft geben.
12. Kann die Bundesregierung den Eingang eines Schreibens der Besitzerin und Vermieterin der Dienstvilla an den Bundesminister für Forschung und Technologie bestätigen, in dem sie Rückstände bei der Zahlung des Mietzinses feststellt?
Der BMFT kann den Eingang eines solchen Schreibens nicht bestätigen.
13. Geht die Vermieterin nach Auffassung der Bundesregierung entsprechend der Konditionen des Mietverhältnisses zu Recht von einer Mietdauer von acht Jahren aus?
Die Bundesregierung sieht es nicht als ihre Aufgabe an, zur Auslegung von Konditionen privater Mietverhältnisse im Einzelfall Stellung zu nehmen. Sie sieht auch nicht, inwiefern solche Einzelheiten für die Beurteilung der Arbeit des DKFZ von Bedeutung sein könnten.
14. Trifft es zu, daß für die möblierte Dienstvilla für das wissenschaftliche Mitglied des Stiftungsvorstandes eine monatliche Kaltmiete in Höhe von 4600 DM zu zahlen ist und daß in diesem Betrag ein Anteil von 600 DM als Mietzins für die komplette Möblierung der Villa enthalten ist?
15. Treffen Berichte zu, daß die möblierte Dienstvilla für das wissenschaftliche Mitglied des Stiftungsvorstandes deshalb angemietet wurde, um Umzugskosten zu sparen; wie hoch beliefen sich die abgerechneten Umzugskosten (Antwort auf Frage 13 der Drucksache 9/705)?
Es wird auf die Antworten auf die Fragen 10, 11 und 13 verwiesen. Die in Frage 14 enthaltenen Annahmen zur Miethöhe sind nach Kenntnis des BMFT unzutreffend. Die mit dem DKFZ abgerechneten Kosten für den Umzug des Vorsitzenden des Stiftungsvorstands des DKFZ und seiner Ehefrau von Seattle, Washington, USA, nach Heidelberg betrugen 17 556,50 DM.
16. Trifft es zu, daß in dem Prüfungsbericht der Stiftungsaufsicht des Landes Baden-Württemberg Verstöße gegen das Haushaltsrecht, das Satzungsrecht und das Stiftungsrecht festgestellt wurden und daß darüber hinaus hinsichtlich Verwaltungspraxis, Mittelverwaltung und Spesenkontrolle Beanstandungen erhoben wurden?
Die Antwort ist — bis auf die Position Spesenkontrolle — ja.

17. Trifft es zu, daß in dem Prüfungsbericht der Stiftungsaufsicht des Landes Baden-Württemberg festgestellt wurde, die Verwaltung des DKFZ habe in grober Weise gegen stiftungsinterne Zuständigkeitsregelungen verstoßen und auch die nach dem Stiftungsgesetz vorgeschriebene Beteiligung der Stiftungsaufsicht unterlassen?
Der Prüfungsbericht stellt fest, daß Zuständigkeitsregelungen und Beteiligungsvorschriften nicht beachtet worden sind.
18. Ist die Bundesregierung der Auffassung, daß angesichts der im Prüfungsbericht der Stiftungsaufsicht des Landes Baden-Württemberg dargelegten Sachverhalte und auch der anderen öffentlich vorgetragenen Vorwürfe ein Disziplinarverfahren gegen das administrative Mitglied des Stiftungsvorstandes zu umgehen ist?
Der BMFT wird nach Abschluß des Prüfungsverfahrens entscheiden, ob die formellen und materiellen Voraussetzungen für die Einleitung eines Disziplinarverfahrens durch den BMFT gegeben sind. Nach gegenwärtigen Kenntnisstand des BMFT liegen diese Voraussetzungen nicht vor.
19. Ist aus der Tatsache, daß „der Bundesminister für Forschung und
Technologie gemeinsam mit dem Minister für Wissenschaft und Kunst des Landes Baden-Württemberg mehrere hervorragende Wissenschaftler des In- und Auslandes gebeten hat, ihn in der Frage der künftigen Ausrichtung der wissenschaftlichen Tätigkeit des DKFZ zu beraten", zu schließen, daß die Bundesregierung jetzt dieses Gremium mit der Arbeit befaßt, für die im Mai 1980 das wissenschaftliche Mitglied des Stiftungsvorstandes angestellt worden ist?
Nein
20. Hält es die Bundesregierung für förderlich, im Sinne des Abbaus von Spannungen im DKFZ, wenn bei den jetzt angestellten Überlegungen zur zukünftigen Ausrichtung der wissenschaftlichen Arbeit des DKFZ der wissenschaftliche Rat und der wissenschaftliche Beirat des DKFZ übergangen werden, und wäre es nicht eigentlich Aufgabe des externen, unabhängigen wissenschaftlichen Beirates, diese Überlegungen durchzuführen?
Die Bundesregierung hat sich angesichts der Situation im Zentrum entschieden, den Rat einer international zusammengesetzten Gruppe von Wissenschaftlern zusätzlich zu suchen.
21. Welches sind die Wissenschaftler, die für diese Beratung berufen worden sind, und treffen Berichte zu, nach denen nur zwei von ihnen Krebsforscher sind, die anderen sechs jedoch nicht?
Mitglieder der Kommission sind:
Professor Christian B. Anfinsen, Ph. D., National Institute of Health, Bethesda, USA, z. Z. am Weizmann Institut in Rehovot, Israel (Biochemie und Molekularbiologie),
Professor Robert W. Baldwin, Ph. D., University of Cambridge, Großbritannien (Immunologie),

Professor Dr. rer. nat. Manfred Eigen, Max-Planck-Institut für biophysikalische Chemie, Göttingen (biophysikalische Chemie),
Professor Philip Handler, M. S., Ph. D., National Academy of Sciences, Washington, DC, USA (Biochemie),
Professor Henry S. Kaplan, M. D., M. S., Stanford University, USA (Radiologie),
Professor Werner H. Kirsten, M. D., University of Chicago, USA (Pathologie),
Professor Hilary Koprowski, M. D., Wistar Institute, Philadelphia, USA (Zellbiologie),
Professor Dr. med. Günter Landbeck, Universität Hamburg (pädiatrische Onkologie),
Professor Sir Michael Stoker, M. D., University of Cambridge, Großbritannien (Pathologie und Virologie).
Die Antwort auf den zweiten Teil der Frage ist nein.
22. Welche konkrete Aufgabenstellung ist für dieses Gremium formuliert worden?
Die Kommission soll Empfehlungen zur künftigen Ausrichtung der wissenschaftlichen Arbeit des DKFZ geben. Dabei ist vorgesehen, daß von ihr zunächst die Forschungsrichtungen benannt werden, die in den nächsten Jahren besonders wichtige neue Erkenntnisse über die Ursachen, den Verlauf und die Behandlung von Krebserkrankungen erwarten lassen und für die in einem solchen Ausmaß interdisziplinäre Zusammenarbeit, apparative Ausstattung und langfristige Engagement erforderlich sind, daß sie in Einrichtungen der Hochschulen nicht ausreichend zu verwirklichen sind. Die Kommission soll Empfehlungen ausarbeiten, welche dieser Richtungen bevorzugt im DKFZ verfolgt werden sollten. Die Empfehlungen können sich auch auf die dafür zweckmäßigste Arbeitsweise und -organisation erstrecken.
23. Welche Aufgaben hat das wissenschaftliche Mitglied des Stiftungsvorstandes im Hinblick auf dieses Gremium, und hält es die Bundesregierung für zweckmäßig und für den Beratungsverlauf und die Ergebnisse dienlich, daß das Gremium vom wissenschaftlichen Mitglied des Stiftungsvorstandes „betreut" wird?
Das wissenschaftliche Mitglied des Stiftungsvorstandes des DKFZ koordiniert die Tätigkeit der gemeinsam vom BMFT und vom Minister für Wissenschaft und Kunst des Landes Baden-Württemberg berufenen Kommission in technischer Hinsicht. Die Mitglieder der Kommission wurden gebeten, aus ihrer Mitte einen Vorsitzenden zur Führung der Verhandlungen zu wählen. Die Bundesregierung hält beides für zweckmäßig.
Abschließend begrüßt es die Bundesregierung, daß die Fraktion
der CDU/CSU — trotz der vorstehend beantworteten Kleinen

Anfrage, die sich auf zweitrangige Probleme konzentriert — mit ihr darin übereinstimmt, dem DKFZ eine zukunftsträchtige und wissenschaftlich ergiebige Arbeit zu ermöglichen. Die Bundesregierung erwartet, daß sie selbst, die Landesregierung von BadenWürttemberg und das DKFZ hierzu von der vorn BMFT gemeinsam mit dem zuständigen Landesminister berufenen Beratungskommission aus neun international hoch angesehen Wissenschaftlern wichtige Ratschläge erhalten wird.</TEXT>
</DOKUMENT>
