<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Sammelübersicht</DRS_TYP>
  <NR>09/104</NR>
  <DATUM>21.01.1981</DATUM>
  <TITEL>Sammelübersicht 4 des Petitionsausschusses (2. Ausschuß) über Anträge zu Petitionen</TITEL>
  <K_URHEBER>Petitionsausschuss</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/104
21.01.81
Sammelübersicht 4
des Petitionsausschusses (2. Ausschuß)
über Anträge zu Petitionen
Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen,
die in der nachfolgenden Sammelübersicht enthaltenen Anträge des Petitionsausschusses anzunehmen.
Bonn, den 21. Januar 1981 Der Petitionsausschuß Frau Berger (Berlin)
Vorsitzende

Sammelübersicht
Petitionsausschuß
(2. Ausschuß)
Antrag 1:
die Petition der Bundesregierung zur Berücksichtigung zu überweisen — Gründe vom 21. Januar 1981 (Prot. Nr. 9/3) —
Lfd.	Aktenzeichen der	Wohnsitz des Einsenders	Inhalt der Eingabe
Nr.	Eingabe		
1	Pet (600)-8-641-30910	List/Sylt	Liegenschaften des Bundes
2	Pet (600)-8-610-38437	Böblingen	Der Petent beschwert sich darüber, daß im Zuge dei Modernisierung bundeseigener Wohnungen in List) Sylt die zum Hof und Garten führenden Türen einiger Doppelhäuser zugemauert worden sind, und begehrt insoweit, diese Maßnahme rückgängig zu machen.
			Bewertungsrecht u. a.
			Die Petenten wenden sich dagegen, daß ein Haus mit Einliegerwohnung auch dann als Zweifamilienhaus bewertet wird, wenn die Einliegerwohnung nicht vermietet ist.
Antrag 2:
die Petition der Bundesregierung zur Erwägung zu überweisen — Gründe vom 21. Januar 1981 (Prot. Nr. 9/3) —
Lfd.	Aktenzeichen der	Wohnsitz des Einsenders	Inhalt der Eingabe
Nr.	Eingabe		
Die Petition wird dem Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung überwiesen 3	Pet (600)-8-8151-34851	Weil i. Schönb.	Arbeitslosenhilfe			

Antrag 3:
die Petition der Bundesregierung als Material zu überweisen
—	Gründe vom 21. Januar 1981 (Prot. Nr. 9/3) —
Lfd.	Aktenzeichen der	Wohnsitz des Einsenders	Inhalt der Eingabe
Nr.	Eingabe		
1. die Petition wird dem Bundesminister des Innern überwiesen			
4	Pet (600)-8-241-32020	Köln 50	Hilfsmaßnahmen für Flüchtlinge			
2. die Petition wird dem Bundesminister der Finanzen überwiesen			
5	Pet (600)-8-6110-40812 	 Hamburg 76	Einkommensteuer u. a.			
Antrag 4:
a) die Petition der Bundesregierung — dem Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung — zur Kenntnisnahme zu überweisen, soweit eine Verbesserung der Information der landwirtschaftlichen Bevölkerung über ihre Rechte und Möglichkeiten zum Erhalt von Altersgeld aus den landwirtschaftlichen Alterskassen angeregt wird,
b) sie im übrigen nach Prüfung der Sach- und Rechtslage als erledigt anzusehen.
—	Gründe vom 21. Januar 1981 (Prot. Nr. 9/3) —
Lfd.	Aktenzeichen der	Wohnsitz des Einsenders	Inhalt der Eingabe
Nr.	Eingabe		
6	Pet (600)-8-8264-30933	Piesport	Altershilfe für Landwirte			
Antrag 5:
die Petition nach Prüfung der Sach- und Rechtslage als erledigt anzusehen
—	Gründe vom 21. Januar 1981 (Prot. Nr. 9/3) —
Lfd.	Aktenzeichen der	Wohnsitz des Einsenders	Inhalt der Eingabe
Nr.	Eingabe		
7	Pet (600)-8-202-3526a	Köln	Beamte des Bundes
			(Teilzeitbeschäftigung)
8	Pet (600)-8-6110-40809	Bünde 11	Einkommensteuer
9	Pet (600)-8-611040823	Düsseldorf 30	Einkommensteuer</TEXT>
</DOKUMENT>
