<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Antwort</DRS_TYP>
  <NR>09/223</NR>
  <DATUM>12.03.1981</DATUM>
  <TITEL>Autobahngebühren und sonstige Straßenbenutzungsabgaben in westeuropäischen Staaten</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/223
12.03.81 Sachgebiet 9290 
Antwort
der Bundesregierung
auf die Kleine Anfrage der Abgeordneten Dr. Jobst, Straßmeir,
Dr. Schulte (Schwäbisch Gmünd), Lemmrich, Sick, Hinsken, Seiters, Pfeffermann, Feinendegen, Tillmann, Milz, Bühler (Bruchsal), Hanz (Dahlen), Fischer (Hamburg), Dr. Warnke, Dr. Faltlhauser, Neuhaus, Burger, Susset, Röhner, Niegel und der Fraktion der CDU/CSU
— Drucksache 9/203 —
Autobahngebühren und sonstige Straßenbenutzungsabgaben in westeuropäischen Staaten
Der Bundesminister für Verkehr hat mit Schreiben vom 12. März 1981 die Kleine Anfrage namens der Bundesregierung wie folgt beantwortet:
1. In welchen westeuropäischen Staaten werden
a) Autobahngebühren und sonstige Straßenbenutzungsabgaben erhoben,
b) derartige Angaben geplant oder befinden sich in der politischen Diskussion,
c) und wie hoch sind diese Gebühren und Abgaben im einzelnen?
Zu la)
Nach den Informationen der Bundesregierung werden in folgenden westeuropäischen Staaten Autobahngebühren bzw. sonstige Straßenbenutzungsabgaben erhoben:
Frankreich, Italien, Griechenland, Spanien und Österreich.
Zu 1 b)
In Belgien und in der Schweiz.
Zu 1c)
Die Gebührensätze richten sich nach unterschiedlichsten Kriterien (wie z. B. Fahrzeugart/Gewichtsstufen/örtlichen Besonderheiten wie Baukosten und dgl.), so daß es nicht möglich ist, allgemeine Richtsätze — weder von Land zu Land noch für bestimmte Kategorien und Regionen — anzugeben.

Die Vielfalt der Gebührensätze z. B. für den Pkw-Verkehr verdeutlichen beispielhaft die als Anlage beigefügten ADAC-Karten.
2. Wie hoch ist in den jeweiligen Staaten nach Kenntnis der Bundesregierung das jährliche Gebührenaufkommen insgesamt und von ausländischen Fahrzeugen?
Der Bundesregierung liegen hierüber keine verläßlichen Angaben vor.
3. Sehen diese Gebühren- und Abgabenregelungen in allen Punkten eine Gleichbehandlung in- und ausländischer Kraftfahrer vor und bestehen ggf. bei den gebührenerhebenden Staaten der Europäischen Gemeinschaft Verstöße gegen die Artikel 76 und 79 des EWG-Vertrages?
Nach den Informationen der Bundesregierung sehen diese Regelungen eine Gleichbehandlung in- und ausländischer Kraftfahrer vor. Verstöße von EG-Mitgliedstaaten gegen Artikel 76 und Artikel 79 des EWG-Vertrages liegen nicht vor.
4. Wie beurteilt die Bundesregierung diese Gebühren- und Abgabenregelungen im Hinblick auf die Bemühungen um eine Harmonisierung der europäischen Verkehrsmarktes?
Diese Abgaben sind nicht geeignet, die Bemühungen zur Harmoniesierung des europäischen Verkehrsmarktes zu unterstützen.
5. Wie beurteilt die Bundesregierung diese Gebühren- und Abgabenregelungen im Hinblick auf die deutsche Exportwirtschaft und im Hinblick auf den Abbau von Wettbewerbsunterschieden im grenzüberschreitenden Warenverkehr?
Die in anderen Staaten erhobenen Gebühren und Abgaben belasten nach dem Kenntnisstand der Bundesregierung in- und ausländische Unternehmen in gleicher Weise.
6. Was wird die Bundesregierung tun, um einen Abbau der aus den Gebühren bzw. Abgaben resultierenden unterschiedlichen finanziellen Belastungen in- und ausländischer Kraftfahrer zu erreichen.
Siehe Antwort zu 5.
7. Wie beurteilt die Bundesregierung die vielfach erhobene Forderung nach Einführung von Autobahngebühren in der Bundesrepublik Deutschland für ausländische Kraftfahrzeuge und welche politischen, rechtlichen und technischen Gesichtspunkte stünden einer solchen Maßnahme entgegen?
Eine Autobahngebühr könnte nur für deutsche und ausländische Kraftfahrzeuge gleichermaßen eingeführt werden. Nach den geltenden Vorschriften der Europäischen Gemeinschaft wäre eine andere, die Ausländer diskriminierende Lösung nicht zulässig. Von einer deutschen Autobahngebühr wären im übrigen auch diejenigen Ausländer betroffen, in deren Länder eine Autobahngebühr nicht erhoben wird (z. B. Belgien, Niederlande, England).

Darüber hinaus ließe sich die in verschiedenen Staaten praktizierte Gebührenerhebung kaum auf unsere Verhältnisse übertragen. Gebührenpflichtige Autobahnen werden dort von vornherein als solche geplant, gebaut und auch finanziert. Um den Verwaltungsaufwand gering zu halten, sind nur relativ wenige Anschluß- und Gebührenerhebungsstellen vorhanden. Das deutsche Autobahnnetz ist nicht unter diesen Gesichtspunkten konzipiert. Es weist eine sehr dichte Folge von Anschlußstellen auf. Entsprechend hoch wären daher bei uns der Verwaltungsaufwand und die negativen Auswirkungen auf Verkehrsfluß und Verkehrssicherheit. Bei Einführung von Autobahngebühren wären mit Sicherheit Verkehrsverlagerungen auf das übrige Straßennetz zu erwarten. Dieses Netz ist jedoch zum Teil bereits heute stark belastet, eine Aufnahme zusätzlicher Verkehre daher nicht vertretbar. Aus diesen Gründen lehnt die Bundesregierung die Einführung von Autobahngebühren ab.
8. Wie beurteilt die Bundesregierung die von einigen vom Transitverkehr besonders belasteten Staaten erhobene Forderung nach gemeinschaftlicher Finanzierung wichtiger Verkehrsinfrastrukturvorhaben?
Die Bundesregierung unterstützt alle Bemühungen, alsbald zu einer international abgestimmten, praktikablen Regelung für die Verbesserung bestehender Engpässe auf den Hauptachsen im europäischen Verkehrswegenetz zu kommen. Die Bemühungen der Bundesregierung sind insbesondere auf die Einbeziehung der für den Verkehr zwischen den Mitgliedstaaten der EG wichtigen Drittländer (insbesondere Schweiz, Österreich, Jugoslawien) gerichtet.
9. Welche Initiativen hat die Bundesregierung bislang im Rahmen der Europäischen Konferenz der Verkehrsminister (CEMT) für eine europäische Lösung des Ausbaus der Verkehrsinfrastruktur, insbesondere der Transitwege ergriffen?
Der Ministerrat der CEMT faßte – im wesentlichen aufgrund deutscher Initiative – folgende Beschlüsse:
—	möglichst rasche, konzentrierte Beseitigung bestehender Engpässe insbesondere im Alpenraum; Fortführung der Arbeiten einer besonderen Gruppe unter Beteiligung der geographisch betroffenen Länder Bundesrepublik Deutschland, Frankreich, Italien, Jugoslawien, Österreich, Schweiz auf Ministerebene,
—	Beschleunigung der Kontrollen an den Grenzen,
—	Entwicklung einer europäischen Finanzierungskonzeption, um insbesondere den kleineren Transitländern, z. B. Österreich, beim Ausbau der hauptsächlich dem Transit dienenden Verkehrsachsen zu helfen und weitere nationale Alleingänge, z. B. Gebührenerhebung in Österreich, Jugoslawien und Türkei, zu vermeiden bzw. rückgängig zu machen; dies gilt hauptsächlich für die Gastarbeiterroute durch die genannten Länder.

Die Grundausstattung der Verkehrswege bleibt jedoch nationale Aufgabe.
Am weiteren Fortgang der Arbeiten ist die Bundesregierung intensiv beteiligt.
In einem besonderen Arbeitskreis wird das weitere Vorgehen mit , den Bundesländern erörtert.
10. Welchen Stand haben die Beratungen über den „Vorschlag für eine Verordnung des Rates über die Unterstützung von Vorhaben von gemeinschaftlicher Bedeutung auf dem Gebiet der Verkehrsinfrastruktur"?
Die Meinungsbildung des Rates zu dem von der EG-Kommission gemäß Artikel 75 des EWG-Vertrages vorgelegten Verordnungsvorschlag ist noch nicht abgeschlossen.


Anlage (zur Antwort auf Frage 1.c)

Anlage (zur Antwort auf Frage 1.c)</TEXT>
</DOKUMENT>
