<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Kleine Anfrage</DRS_TYP>
  <NR>09/527</NR>
  <DATUM>01.06.1981</DATUM>
  <TITEL>Abbau des Beamtenstatus bei der Deutschen Bundespost</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der CDU/CSU</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Broll, Werner</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Czaja, Herbert</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Fellner, Hermann</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Geldern, Wolfgang von</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Gerlach, Paul</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Jentsch, Hans-Joachim</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Krey, Franz Heinrich</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Laufs, Paul</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Linsmeier, Josef</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Miltner, Karl</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Pfeffermann, Gerhard O.</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Regenspurger, Otto</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Riedl, Erich</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Spranger, Carl-Dieter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Volmer, Günter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Waffenschmidt, Horst</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Weiß, Werner</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/527
01.06.81 Sachgebiet 900
Kleine Anfrage
der Abgeordneten Spranger, Dr. Miltner, Regenspurger, Broll, Dr. Riedl (München), Pfeffermann, Volmer, Gerlach (Obernau), Dr. Waffenschmidt, Dr. von Geldern, Weiß, Dr. Czaja, Fellner, Dr. Laufs, Krey, Dr. Jentsch (Wiesbaden), Linsmeier
und der Fraktion der CDU/CSU
Abbau des Beamtenstatus bei der Deutschen Bundespost
Die Aufgaben der Deutschen Bundespost sind gemäß Artikel 33 Abs. 4 des Grundgesetzes in der Regel Beamten zu übertragen. Entgegen dem eindeutigen Wortlaut der Verfassung sind Tendenzen zu beobachten, diese Tätigkeiten in zunehmendem Maße Angestellten und Arbeitern zu übertragen.
Wir fragen daher die Bundesregierung:
1. Wie viele Beschäftigte der Deutschen Bundespost sind nach dem Stand vom 31. Dezember 1980 auf Beamtendienstposten tätig, und zwar
1.1. als vollbeschäftigte Kräfte
a) Beamte,
b) Angestellte,
c) Arbeiter,
d) Posthalter und
1.2 als nichtvollbeschäftigte Kräfte
a) Beamte,
b) Angestellte,
c) Arbeiter,
d) Posthalter?
2. Wie hoch ist der Anteil der Beamten, Angestellten, Arbeiter und Posthalter in den einzelnen Laufbahnen (einfacher, mittlerer, gehobener und höherer Dienst), jeweils getrennt nach voll- und teilzeitbeschäftigten Kräften?
3. Welche Gründe haben die Deutsche Bundespost veranlaßt, entgegen dem in Artikel 33 Abs. 4 des Grundgesetzes enthaltenen Verfassungsauftrag Aufgaben ständig Angestellten und Arbeitern und nicht Beamten zu übertragen?

4. Welche finanziellen Verluste entstehen Tarifkräften, wenn sie als Beamte in den einfachen und mittleren Dienst bei Wahrnehmung derselben Tätigkeit überwechseln (gesondert nach Besoldungsgruppen), und in welcher Höhe werden diese Verluste ausgeglichen?
5. Kann es der persönlichen Wahl eines Beschäftigten, der regelmäßig Beamtentätigkeiten wahrnimmt und diese Beamtentätigkeiten auch weiterhin ausüben will, nach den gesetzlichen Bestimmungen überhaupt überlassen bleiben, ob er bei Erfüllung der beamtenrechtlichen Voraussetzungen ins Beamtenverhältnis übernommen werden oder ob er weiterhin im Angestellten- bzw. Arbeiterverhältnis verbleiben will?
Bonn, den 1. Juni 1981
Spranger
Dr. Miltner
Regenspurger
Broll
Dr. Riedl (München)
Pfeffermann
Volmer
Gerlach (Obernau)
Dr. Waffenschmidt
Dr. von Geldern
Weiß
Dr. Czaja
Fellner
Dr. Laufs
Krey
Dr. Jentsch (Wiesbaden)
Linsmeier
Dr. Kohl, Dr. Zimmermann und Fraktion</TEXT>
</DOKUMENT>
