<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung und Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/153</NR>
  <DATUM>11.02.1981</DATUM>
  <TITEL>zu der Unterrichtung durch die Bundesregierung - Drucksache 9/84 - Vorschlag einer Richtlinie des Rates über die harmonisierte Anwendung des Internationalen Übereinkommens über sichere Container (CSC) in der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft</TITEL>
  <K_URHEBER>Ausschuss für Verkehr</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hoffie, Klaus-Jürgen</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/153
11.02.81 Sachgebiet 188 
Beschlußempfehlung und Bericht
des Ausschusses für Verkehr (14. Ausschuß)
zu der Unterrichtung durch die Bundesregierung - Drucksache 9/84 -
Vorschlag einer Richtlinie des Rates über die harmonisierte Anwendung des Internationalen Übereinkommens über sichere Container (CSC) in der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft
A. Problem
Durch das Internationale Übereinkommen über sichere Container soll bei Umschlag, bei der Stapelung und bei der Beförderung von Containern ein hoher Grad an Sicherheit gewährleistet werden. Die EG-Kommission hält zusätzliche Ausführungsvorschriften auf EG-Ebene für erforderlich, um die einheitliche Anwendung des Übereinkommens sicherzustellen.
B. Lösung
Ablehnung des Richtlinienvorschlages. Die vorgeschlagenen Ausführungsvorschriften sind zur Zeit nicht erforderlich.
Einmütigkeit im Ausschuß
C. Alternativen
entfallen
D. Kosten entfallen

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen:
1. Von dem EG-Richtlinienvorschlag — Drucksache 9/84 — wird Kenntnis genommen.
2. Die Bundesregierung wird ersucht, die Vorlage abzulehnen. Bonn, den 11. Februar 1981
Der Ausschuß für Verkehr
Lemmrich Vorsitzender
Hoffie Berichterstatter
Bericht des Abgeordneten Hoffie
Der in Drucksache 9/84 enthaltene Richtlinienvorschlag wurde nach § 93 der Geschäftsordnung durch Drucksache 9/37 vom 11. Dezember 1980 dem Verkehrsausschuß zur Beratung überwiesen, der die Vorlage in seiner Sitzung am 11. Februar 1981 behandelt hat.
Das Internationale Übereinkommen über sichere Container (CSC) enthält Vorschriften, durch die für den Umschlag, die Stapelung und die Beförderung von Containern ein größtmögliches Maß an Sicherheit gewährleistet werden soll. Das Abkommen enthält ferner Sicherheitsbestimmungen für die Herstellung und Prüfung der Container.
Die EG-Kommission hat einen Richtlinienvorschlag
ausgearbeitet, durch den die einheitliche Anwendung und Durchführung des Containerübereinkommens sichergestellt werden soll. Zu diesem Zweck sollen die Mitgliedstaaten verpflichtet werden, wirksame Verfahren zur Prüfung, Besichtigung, Zulassung und Beschilderung dieser Behälter festzulegen. Wenn Mängel an einem Baumuster festgestellt werden, so müssen die entsprechenden Serien-Container überprüft und instandgesetzt werden.
Der Verkehrsausschuß ist der Auffassung, daß zum jetzigen Zeitpunkt von weiteren Regelungen abgesehen werden sollte, bis ausreichende Erfahrungen über die praktische Anwendung und Durchführung des Containerübereinkommens vorliegen. Erst dann soll entschieden werden, inwieweit zusätzliche Vorschriften notwendig sind, um den einheitlichen Vollzug innerhalb der Europäischen Gemeinschaft sicherzustellen.
Bonn, den 11. Februar 1981
Hoffie Berichterstatter</TEXT>
</DOKUMENT>
