<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Gesetzentwurf</DRS_TYP>
  <NR>09/204</NR>
  <DATUM>26.02.1981</DATUM>
  <TITEL>Entwurf eines Ersten Gesetzes zur Änderung des Beitreibungsgesetzes-EG</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/204
26.02.81 Sachgebiet 610 
Gesetzentwurf
der Bundesregierung
Entwurf eines Ersten Gesetzes zur Änderung des Beitreibungsgesetzes-EG
A. Zielsetzung
Die Bundesrepublik Deutschland hat der geänderten EG-Beitreibungsrichtlinie nachzukommen, die auf die gegenseitige Unterstützung bei der Beitreibung von Umsatzsteuerforderungen ausgedehnt worden ist.
B. Lösung
Das Beitreibungsgesetz-EG wird an die geänderte EG-Beitreibungsrichtlinie angepaßt.
C. Alternativen
keine
D. Kosten
keine nennenswerten haushaltsmäßigen Ausgaben

Bundesrepublik Deutschland
Der Bundeskanzler
14 (44) — 521 05 — Be 29/81
Bonn, den 25. Februar 1981
An den Herrn
Präsidenten des Deutschen Bundestages
Hiermit übersende ich den von der Bundesregierung beschlossenen Entwurf eines Ersten Gesetzes zur Änderung des Beitreibungsgesetzes-EG mit Begründung. Ich bitte, die Beschlußfassung des Deutschen Bundestages herbeizuführen.
Federführend ist der Bundesminister der Finanzen.
Der Bundesrat hat in seiner 496. Sitzung am 20. Februar 1981 gemäß Artikel 76 Abs. 2 des Grundgesetzes beschlossen, gegen den Gesetzentwurf keine Einwendungen zu erheben.
Schmidt

Entwurf eines Ersten Gesetzes zur Änderung des Beitreibungsgesetzes-EG
Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:
Artikel 1
Das Beitreibungsgesetz-EG vom 10. August 1979 (BGBl. I S. 1429) wird wie folgt geändert:
1. Die Überschrift wird wie folgt gefaßt:
„Gesetz zur Durchführung der EG-Beitreibungsrichtlinie (EG-Beitreibungsgesetz — EG-BeitrG)".
2. § 1 wird wie folgt geändert:
a) In Nummer 4 werden die Worte „und Umsatzsteuern" gestrichen.
b) Nach Nummer 4 wird die folgende Nummer 5 eingefügt:
„5. Umsatzsteuern,".
c) Die bisherige Nummer 5 wird Nummer 6.
3. Dem § 2 Abs. 3 wird folgender Satz angefügt:
„Vollstreckungsbehörden für Forderungen, die die Umsatzsteuern betreffen, soweit diese Steuern nicht als Eingangsabgaben geschuldet werden, sind die Finanzämter."
Artikel 2
Dieses Gesetz gilt nach Maßgabe des § 12 Abs. 1 und des § 13 Abs. 1 des Dritten Überleitungsgesetzes auch im Land Berlin.
Artikel 3
Dieses Gesetz tritt am 1. Januar 1981 in Kraft.

Begründung
Durch den Gesetzentwurf wird das Beitreibungsgesetz-EG an die geänderte EG-Beitreibungsrichtlinie angepaßt. Diese Richtlinie betraf in ihrer ursprünglichen Fassung vom 15. März 1976 (ABl. EG Nr. L 73 S. 18) nur die gegenseitige Unterstützung bei der Beitreibung von Forderungen im Zusammenhang mit Maßnahmen, die Bestandteil des Finanzierungsystems des Europäischen Ausrichtungs- und Garantiefonds für die Landwirtschaft sind, sowie von Abschöpfungen und Zöllen. Sie wurde durch die EG-Richtlinie vom 6. Dezember 1979 (ABl. EG Nr. L 331 S. 10) auf die Beitreibung von Umsatzsteuern ausgedehnt. Die EG-Mitgliedstaaten haben die erforderlichen Maßnahmen zu treffen, um der geänderten Richtlinie spätestens am 1. Januar 1981 nachzukommen.
Zu den einzelnen Bestimmungen des Gesetzentwurfs ist folgendes zu bemerken:
Zu Artikel 1 Nr. 1
Durch diese Vorschrift wird die Bezeichnung des Gesetzes vereinfacht.
Zu Artikel 1 Nr. 2
Durch diese Vorschrift wird der Anwendungsbereich
auf alle Umsatzsteuern ausgedehnt. Erfaßt werden
künftig auch Umsatzsteuern, die nicht als Eingangsabgaben erhoben werden.
Zu Artikel 1 Nr. 3
Durch diese Vorschrift werden die Finanzämter als Vollstreckungsbehörden für Umsatzsteuerforderungen bestimmt, soweit die Umsatzsteuern nicht als Eingangsabgaben geschuldet werden. Dies entspricht der Verwaltungshoheit der Länder für die Umsatzsteuer. Die Zuständigkeiten des Bundesministers der Finanzen nach § 2 Abs. 2 bleiben unverändert. Diese Zuständigkeiten sind entsprechend den bilateralen Amts- und Rechtshilfeabkommen auf steuerlichem Gebiet zur Gewährleistung einer einheitlichen Rechtsanwendung geboten.
Zu Artikel 2
Die Vorschrift enthält die übliche Berlin-Klausel.
Zu Artikel 3
Die Vorschrift regelt das Inkrafttreten des Gesetzes.</TEXT>
</DOKUMENT>
