<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/44</NR>
  <DATUM>17.12.1980</DATUM>
  <TITEL>Zusammenstellung der über- und außerplanmäßigen Ausgaben im 3. Vierteljahr des Haushaltsjahres 1980</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesministerium der Finanzen</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/44
17.12.80 Sachgebiet 63 
Unterrichtung
durch den Bundesminister der Finanzen
Zusammenstellung der über- und außerplanmäßigen Ausgaben im 3. Vierteljahr des Haushaltsjahres 1980
Kap.	Ansatz lt.	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
Tit.	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
		Einzelplan 02 — Deutscher Bundestag	
02 01	430 000	150 000	Ausgaben zur Förderung der internationalen Zusammenarbeit
532 03			Mehrkosten wegen verstärkten Besuchs internationaler Parlamentarierdelegationen.
02 01	350 000	114 000	Beschaffung und Einrichtung von Fernmeldeanlagen für Abgeordnete
812 06			Zusätzliche Einrichtung von Fernmeldeanlagen und sonstigen Anlagen.
		Einzelplan 05 — Auswärtiges Amt	
05 01	6 300 000	555 000	Kosten des Kurierverkehrs
532 02			Mehrbedarf infolge Erhöhung der Land-, Luft- und Seefrachtkosten.
05 02	1 500 000	297 000	Außerordentliche Ausgaben des Auswärtigen Dienstes, die sich aus den Besonderheiten dieses Dienstzweiges ergeben.
532 03			
			Notwendige repräsentative Aufwendungen bei zwischenstaatlichen Verhandlungen.
Gemäß § 37 Abs. 4 BHO zugeleitet mit Schreiben des Bundesministers der Finanzen — II A 2 — H 1221 — 3/80 — vom 11. Dezember 1980

Kap.	Ansatz lt.	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
Tit.			
noch Einzelplan 05 — Auswärtiges Amt			
05 02	3 000 000	1 620 000	Kosten von Staatsbesuchen in der Bundesrepublik Deutschland
532 04			Mehrausgaben für Staatsbesuche. Die Zahl der Besuche und der
			Umfang der Besuchsprogramme sind bei Aufstellung des Bundeshaushaltsplans nicht genau bekannt.
05 02	16 100 000	6 680	Beitrag an den Europarat
686 72			Mehrbedarf infolge der Kursschwankungen zwischen Deutscher
			Mark und Französischem Franc.
05 02	—	10 300	Baumaßnahmen im Zusammenhang mit dem Erwerb von Grundstücken für ausländische Vertretungen
711 02			
			Zinszahlung an die Stadt Bonn nach Abschluß eines Widerspruchsverfahrens betr. Erschließungskostenbeitrag für ein bundeseigenes
			Grundstück.
05 04	104 074 000	38 000	Zuschuß an das Goethe-Institut
686 20			Sächliche Verwaltungsausgaben der neu zu errichtenden Zweigstelle des Goethe-Instituts in Wellington/Neuseeland für die Zeit vom 1. Oktober bis 31. Dezember 1980.
Einzelplan 06 — Bundesminister des Innern			
06 01	32 000	84 000	Gerichts- und ähnliche Kosten
526 01			Zahlungsverpflichtungen	aufgrund von Kostenfestsetzungsbeschlüssen.
06 02	f6 059 000	260 000	Erstattung an das Land Berlin für die Deutsche Dienststelle für die
632 03			Benachrichtigung der nächsten Angehörigen von Gefallenen der ehem. Deutschen Wehrmacht in Berlin-Borsigwalde (WAST)
			Gestiegene Kosten für die Beheizung der Diensträume
06 10	1 000 000	290 000	Besondere Fahndungskosten.
532 02			
06 12	50 000	14 000	Kleine Neu-, Um- und Erweiterungsbauten
711 01			Schaffung zusätzlicher Kursräume wegen gestiegener Zahl der Studierenden.

Kap.	Ansatz lt.	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
Tit.			
noch Einzelplan 06 — Bundesminister des Innern			
06 13	170 000	11 000	Kosten für die Bewachung von Dienstgebäuden und -räumen
532 03			Erhöhung der Lohnkosten im privaten Bewachungsgewerbe.
06 25	1 033 000	120 000	Allgemeine Kosten (Titelgr. 02 Aus- und Fortbildung)
525 31			Schadenersatzleistungen aufgrund eines im Jahre 1979 entstandenen Übungsschadens.
06 26	2 000	700	Gerichts- und ähnliche Kosten
526 01			Kosten im Zusammenhang mit einem Schadenersatzprozeß.
06 33	170 000	115 000	Geschäftsbedarf
511 01			Erhöhter Geschäftsbedarf infolge Zunahme der Asylverfahren.
06 42	40 000	5 300	Unterhaltung der Grundstücke und baulichen Anlagen
519 01			Ersatzbeschaffung für drei unbrauchbar gewordene Ölbrenner.
Einzelplan 07 — Bundesminister der Justiz			
07 03	300 000	195 000	Auslagen in Rechtssachen
526 04			Mehrausgabe durch vermehrten Geschäftsanfall, insbesondere für
			Auslagen in Patentnichtigkeitssachen.
07 04	8 000	1 364	Dienst- und Schutzkleidung, persönliche Ausrüstungsgegenstände
516 01			Notwendige Ersatzbeschaffung von Dienstkleidung.
07 04	5 000	6 850	Reisekostenvergütungen für Auslandsdienstreisen
527 02			Kosten zur Wahrnehmung von Zeugenvernehmungsterminen in den
			Niederlanden und in Schweden sowie aus Anlaß einer Auslandsreise des Generalbundesanwalts.
07 05	30 000	20 500	Auslagen in Rechtssachen
526 04			Zunahme der Zeugen- und Sachverständigengebühren sowie der
			Kosten der ehrenamtlichen Richter.

Kap.	Ansatz lt.	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
Tit.	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
		noch Einzelplan 07 — Bundesminister der Justiz	
07 07	12 000	3 000	Auslagen in Rechtssachen
526 04			Zunahme der abzuwickelnden Verfahren, insbesondere in Patentnichtigkeitssachen.
		Einzelplan 08 — Bundesminister der Finanzen	
08 01	650 000	30 000	Reisekostenvergütungen für Reisen in Personalvertretungsangelegenheiten und in Vertretung der Interessen der Schwerbehinderten
527 03			
			Mehrausgabe zur Durchführung von Aufgaben nach dem Bundespersonalvertretungsgesetz.
526 02			
der Anl.			
zu Kap.			
08 04	1 200 000	1 000 000	Kosten für Sachverständige
539 01			Verstärkte Inanspruchnahme freiberuflich tätiger Sonderfachkräfte im Zusammenhang mit den von der Sondervermögens- und Bauverwaltung Berlin durchzuführenden Baumaßnahmen für die alliierten Streitkräfte in Berlin.
08 06	—	1 123,92	Zahlung von Liquidationsraten infolge Auflösung der Deutschen Golddiskontbank
apl.			
671 01			Erfüllung eines Anspruchs auf nachträgliche Zahlung von Liquidationsraten, die bei der Auflösung der Deutschen Golddiskontbank
			nicht eingelöst worden sind.
08 08	20 000	2 200	Gerichts- und ähnliche Kosten
526 01			Prozeßkosten im Zusammenhang mit verwaltungsgerichtlichen
			Streitverfahren.
		Einzelplan 09 — Bundesminister für Wirtschaft	
09 01	220 000	136 000	Gerichts- und ähnliche Kosten
526 01			Prozeßkosten aus Anlaß von Streitverfahren vor dem Oberverwaltungsgericht und vor dem Europäischen Gerichtshof.

Kap.	Ansatz lt.	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
Tit.	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
		noch Einzelplan 09 — Bundesminister für Wirtschaft	
09 02	254 500 000	246 000 000	Rohölbevorratung durch den Bund
818 21			Zusätzliche Rohölkäufe zur Verstärkung der Bundesrohölreserve. Die überplanmäßige Ausgabe ist dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat mit Schreiben des Bundesministers der Finanzen vom 15. September 1980 mitgeteilt worden.
09 03	3 000	5 600	Gerichts- und ähnliche Kosten
526 01			Prozeßkosten im Zusammenhang mit arbeitsgerichtlichen Verfahren.
09 05	—	40 000	Datenerfassung durch Dritte
apl.			Kosten der Datenerfassung im Zusammenhang mit dem Test des
532 11			Krisen-Ölverteilungssystems durch die Internationale Energieagentur (IEA).
09 08	150 000	268 464,57	Gerichts- und ähnliche Kosten
526 01			Außergerichtliche Kosten, die dem Bundeskartellamt vom Kammergericht Berlin in Kartellverwaltungsverfahren auferlegt wurden.
09 09	3 000	8 000	Gerichts- und ähnliche Kosten
526 01			Anwaltskosten und Gebühren im Zusammenhang mit der Anmeldung von Patenten der Bundesanstalt für Geowissenschaften und
			Rohstoffe.
		Einzelplan 10 — Bundesministerfür Ernährung, Landwirtschaft und Forsten	
10 01	60 000	20 000	Gerichts- und ähnliche Kosten
526 01			Prozeßkosten in einem Berufungsverfahren.
10 01	47 000	366 639,30	Vermischte Verwaltungsausgaben
539 99			Schadenersatzleistungen, die im Zusammenhang mit Schutzmaßnahmen für Maisimporte des Jahres 1963 aufgrund eines Gerichtsurteils zu erbringen waren.

Kap.	Ansatz lt.	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
Tit.			
		noch Einzelplan 10 — Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten	
10 02	640 000 000	40 000 000	Zuweisungen nach dem Gesetz über die Verwendung von Gasöl
652 06			durch Betriebe der Landwirtschaft
			Auf gesetzlicher Verpflichtung beruhende Mehrausgabe infolge eines höheren Verbrauchs, insbesondere wegen zunehmender Technisierung und des Einsatzes stärkerer Maschinen.
			Die überplanmäßige Ausgabe ist dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat mit Schreiben des Bundesministers der Finanzen vom 23. September 1980 mitgeteilt worden.
10 02	3 500 000	2 000 000	Zuschüsse zur Neuausrichtung der Fischereitätigkeit der Kleinen
683 82			Hochsee- und Küstenfischerei
683 86	3 300 000	2 900 000	Stillegungsprämien zur zeitweiligen Verringerung der Produktionskapazitäten in der Kleinen Hochsee- und Küstenfischerei
			Mehrbedarf für Sofortmaßnahmen zur Anpassung der Kapazitäten in der Kleinen Hochsee- und Küstenfischerei.
10 08	104 000	56 000	Mieten und Pachten für Grundstücke, Gebäude und Räume
518 01			Der Neubau für die Zentrale des Bundessortenamtes in Hannover-Buchholz ist sechs Monate später als geplant fertiggestellt worden. Die Miete für die angemieteten Diensträume war entsprechend länger zu zahlen.
10 10	13 073 000	1 386 000	Bewirtschaftung der Grundstücke, Gebäude und Räume
517 01			Gestiegene Kosten für Heizöl und ölabhängige Fernwärme zur Aufrechterhaltung des Forschungsbetriebes bei den Bundesforschungsanstalten.
		Einzelplan 12 — Bundesminister für Verkehr	
12 01	100 000	214 000	Gerichts- und ähnliche Kosten
526 01			Kosten der Durchführung eines Schiedsgerichtsverfahrens zur Erledigung von Schadenersatzansprüchen der Deutschen Lufthansa und Gerichtskosten in weiteren Rechtsstreitigkeiten in Auswirkung des Fluglotsenstreiks 1973.
12 03	200 000	40 000	Gerichts- und ähnliche Kosten
526 01			Kosten infolge Rechtsstreitigkeiten, insbesondere zur Abwehr von
			Schadenersatzforderungen.

Kap.	Ansatz lt.	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
Tit.			
noch Einzelplan 12 — Bundesminister für Verkehr			
12 12	3 000	14 300	Gerichts- und ähnliche Kosten
526 01			Kosten infolge Rechtsstreitigkeiten vor dem Verwaltungsgericht.
12 15	70 000	15 000	Umzugs- und Verlegekosten
532 05			Mehrausgabe im Zusammenhang mit der Verlegung des Zentrallagers der Bundesanstalt für Flugsicherung von Frankfurt nach
			Langen.
12 16	5 000	3 000	Gerichts- und ähnliche Kosten
526 01			Prozeßkosten des Luftfahrt-Bundesamtes in Verwaltungs- und
			Arbeitsrechtssachen.
Einzelplan 14 — Bundesminister der Verteidigung			
14 02	2 600 000	2 000 000	Gerichts- und ähnliche Kosten
526 01			Erhöhte Kosten wegen Zunahme der Verwaltungsstreitverfahren im Wehrersatzwesen und infolge höherer Streitwerte.
14 07	200 000	40 000	Kosten des disziplinargerichtlichen Verfahrens
526 04			Kostenanstieg bei diziplinargerichtlichen Verfahren durch ver- mehrte Inanspruchnahme von Rechtsanwälten und erhöhte Zeugengebühren.
14 12	10 000 000	9 600 000	Ersatzleistungen für Wege- und Straßenschäden
643 01			Entschädigungen für Wege- und Straßenschäden, die bei den gemeinsam mit den Gaststreitkräften durchgeführten Großübungen entstanden sind. Die Mehrausgabe beruht auf rechtlicher Verpflichtung. 
14 12	12 800 000	6 000 000	Entschädigung für die Entziehung oder Wertminderung des Eigentums an Grundstücken
821 31			
14 12	1 800 000	2 819 000	Zuweisungen für Investitionen an Gemeinden und Gemeindeverbände
883 31			
			Mehrbedarf für Umsiedlungsmaßnahmen im Lärmschutzbereich des Flugplatzes Pferdsfeld. Die Mehrausgabe beruht auf rechtlicher Verpflichtung.

Kap.	Ansatz lt.	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
Tit.			
Einzelplan 15 — Bundesminister für Jugend, Familie und Gesundheit			
15 02	1 670 000	50 000	Zuschuß an die Deutsche Gesellschaft für Ernährung e. V., Frankfurt/Main
684 08			
			Mehrbedarf wegen des bereits 1980 notwendigen Umzugs des Fortbildungsinstitutes für Ernährungsberatung und Diätetik der DGE in ein neues Gebäude, das abweichend vom geplanten Fertigstellungstermin bereits 1980 beziehbar war.
15 03	6 000	7 000	Gerichts- und ähnliche Kosten
526 01			Mehrausgaben durch Gerichtskosten im Zusammenhang mit Verwaltungsstreitsachen.
15 06	—	9 200	Mieten und Pachten für Maschinen und Geräte
apl.			Anmietung eines Testseraprüfgerätes, das für Untersuchungen im
518 02			Rahmen der Prüf- und Zulassungspflicht gem. Arzneimittelgesetz benötigt wurde.
Einzelplan 23 — Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit			
23 02	49 230 000	3 345 000	Deutscher Entwicklungsdienst — laufende Kosten
686 10			Mehrbedarf aufgrund von Kostensteigerungen in den Entwicklungsländern.
Einzelplan 25 — Bundesminister für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau			
25 05	20 000	33 000	Gerichts- und ähnliche Kosten
526 01			Prozeßkosten in einem Berufungsverfahren vor dem Oberlandesgericht.
Einzelplan 32 — Bundesschuld			
32 03	280 000	135 000	Post-, Fernmelde-, Rundfunk- und Fernsehgebühren
513 01			Höhere Portokosten wegen Zunahme des Geschäftsanfalls im
			Schuldbuch und Kosten der Installation einer Querverbindungsleitung zu neu angemieteten Diensträumen.

Kap.	Ansatz It.	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
Tit.			
noch Einzelplan 32 — Bundesschuld			
32 03	75 000	45 000	Geräte, Ausstattungs- und Ausrüstungsgegenstände sowie Maschinen für Verwaltungszwecke
515 01			
			Kosten der Ausstattung neu angemieteter Diensträume mit Möbeln und Fernsprechgeräten.
32 03	180 000	110 000	Bewirtschaftung der Grundstücke, Gebäude und Räume
517 01			Gestiegene Kosten für Energie, Be- und Entwässerung, Reinigung
			und Müllabfuhr sowie Kosten dieser Art für neu angemietete
			Diensträume.
32 03	—	18 000	Kosten des Umzugs von Teilen der Bundesschuldenverwaltung in angemietete Diensträume
apl.			
534 01			Kosten des Transports der Akten, Maschinen, Geräte und Möbel in
			Diensträume, die wegen des gestiegenen Geschäftsanfalls, insbesondere im Schuldbuchbereich, neu angemietet werden mußten.
Einzelplan 36 — Zivile Verteidigung			
36 04	—	4 000 000	Erwerb von Grundstücken
821 41			Ankauf einer Liegenschaft zur Unterbringung der Katastrophenschutzschule des Landes Baden-Württemberg zur Sicherstellung der zusätzlichen Ausbildung des erweiterten KatS-Potentials für die folgenden Jahre.
36 04	—	6 550 000	Wasserwirtschaftliche Vorsorgemaßnahmen für den Verteidigungsfall im Rahmen des Programms für Zukunftsinvestitionen
883 70			
			Zusätzliche Kosten bei den Bauausführungen infolge ungünstiger
			Gelände- und Bodenverhältnisse.
36 20	92 000	11 000	Aus- und Fortbildung
525 01			Erhöhung der Unterkunftspreise, die für die Unterbringung der
			Teilnehmer an den Lehrgängen der Akademie für zivile Verteidigung zu zahlen sind.
36 20	2 000	1 000	Reisekostenvergütungen für Auslandsdienstreisen
527 02			Notwendige Ausgaben im Zusammenhang mit der Teilnahme an
			NATO-Symposien und -Konferenzen im Ausland.

Kap.	Ansatz lt.	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
Tit.			
Einzelplan 60 — Allgemeine Finanzverwaltung			
60 04	—	900 000	Zahlungen nach dem Gesetz zur Abgeltung von Kriegssachschäden deutscher Staatsangehöriger in Italien
			
apl.			
698 04			Gesetzliche Zahlungsverpflichtung des Bundes, die aus den Einnahmen aus der Auflösung des Treuhandvermögens aus dem deutsch-italienischen Abkommen vom 19. Oktober 1967 finanziert wird. Der Ausgabe stehen Einnahmen in gleicher Höhe bei Kap. 60 04 Tit. apl. 133 01 gegenüber.
60 04	30 000 000	6 500 000	Nachversicherung nach § 99 AKG
646 21			Auf gesetzlicher Verpflichtung beruhende Leistungen, die sich insbesondere aus höheren Anforderungen der Rentenversicherungsträger infolge gestiegener Rentenanteile bei Nachversicherungen ergeben.
60 06	15 000 000	1 044 023,20	Beitrag zum Haushalt der Europäischen Gemeinschaften
686 06			Auf rechtlicher Verpflichtung beruhende Beitragsleistungen der
			Bundesrepublik Deutschland zu den Ergänzungsprogrammen der
			EAG.</TEXT>
</DOKUMENT>
