<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung und Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/210</NR>
  <DATUM>04.03.1981</DATUM>
  <TITEL>zu der dem Deutschen Bundestag zugeleiteten Streitsache vor dem Bundesverfassungsgericht 2 BvR 97/80</TITEL>
  <K_URHEBER>Rechtsausschuss</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/210
04.03.81
Beschlußempfehlung und Bericht
des Rechtsausschusses (6. Ausschuß)
zu der dem Deutschen Bundestag zugeleiteten Streitsache vor dem Bundesverfassungsgericht 2 BvR 97/80
A. Problem
Das Bundesverfassungsgericht hat die Verfassungsbeschwerde 2 BvR 97/80 dem Deutschen Bundestag zugeleitet und ihm Gelegenheit zur Stellungnahme gegeben. In dem Verfahren geht es um Fragen des Indemnitätsschutzes.
B. Lösung
Der Rechtsausschuß empfiehlt einstimmig, daß der Bundestag eine Stellungnahme abgibt.
C. Alternativen
keine
D. Kosten
keine

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen,
zu der Verfassungsbeschwerde 2 BvR 97/80 eine Stellungnahme abzugeben.
Bonn, den 4. März 1981
Der Rechtsausschuß
Frau Dr. Däubler-Gmelin Vorsitzende
Dr. Bötsch	Dr. Emmerlich
Berichterstatter
Bericht der Abgeordneten Dr. Bötsch und Dr. Emmerlich
Das Bundesverfassungsgericht hat mit Schreiben vom 8. Dezember 1980 dem Deutschen Bundestag die Verfassungsbeschwerde 2 BvR 97/80 zugeleitet und ihm Gelegenheit zur Stellungnahme bis zum 1. April 1981 gegeben. Bei der Verfassungsbeschwerde, mit der ein bayerischer Landtagsabgeordneter ein Urteil des Bundesgerichtshofs vom 18. Dezember 1979 (Az.: VI ZR 240/78) anfechtet, geht es um die Frage, in welchem Umfang und ab wann der Indemnitätsschutz bei einer schriftlichen Anfrage gilt. Da durch das Verfassungsgerichtsverfahren unmittelbar Interessen des Parlaments berührt werden, ist der Rechtsausschuß einstimmig der Auffassung, daß zu der Verfassungsbeschwerde Stellung genommen werden solle. Die vom Präsidenten des Bundestages abzugebende Stellungnahme soll vom 1. und 6. Ausschuß (federführend 6. Ausschuß) gefertigt werden.
Die Frage, ob der Bundestag dem Verfahren beitritt, soll zu gegebener Zeit entschieden werden.
Bonn, den 4. März 1981
Dr. Bötsch	Dr. Emmerlich
Berichterstatter</TEXT>
</DOKUMENT>
