<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung und Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/513</NR>
  <DATUM>27.05.1981</DATUM>
  <TITEL>zu der Unterrichtung durch die Bundesregierung - Drucksache 9/256 - Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Festlegung von Grundnormen für den Gesundheitsschutz der Arbeitskräfte und der Einzelpersonen der Bevölkerung gegen die Gefahren von Mikrowellen "EG-Dokument Nr. 8303/80"</TITEL>
  <K_URHEBER>Ausschuss für Arbeit und Sozialordnung</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>George, Haimo</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/513
27.05.81 Sachgebiet 805
Beschlußempfehlung und Bericht
des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung (11. Ausschuß)
zu der Unterrichtung durch die Bundesregierung
- Drucksache 9/256 -
Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Festlegung von Grundnormen für den Gesundheitsschutz der Arbeitskräfte und der Einzelpersonen der Bevölkerung gegen die Gefahren von Mikrowellen
»EG-Dokument Nr. 8303/80«
A. Problem
Die ständig zunehmende Verwendung von Geräten, die Mikrowellen aussenden, und die rasche Entwicklung der Verfahren, bei denen diese Strahlen verwendet werden, können für die Arbeitskräfte und die Bevölkerung zunehmend gesundheitliche Gefahren mit sich bringen. Bisher besteht auf europäischer Ebene keine einheitliche Regelung für den Schutz von Mikrowellen.
B. Lösung
Verabschiedung einer Richtlinie, die Grundnormen für den Gesundheitsschutz aufstellt gegen Gefahren, die durch Mikrowellen verursacht werden können.
Einstimmigkeit im Ausschuß
C. Alternativen keine
D. Kosten
Bund, Länder und Gemeinden werden durch die Ausführung der Richtlinie nicht unmittelbar mit Kosten belastet.

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen,
1. die Bundesregierung wird ersucht, dem Vorschlag der Kommission grundsätzlich zuzustimmen und gemeinsam mit den Mitgliedstaaten und der Kommission noch zu prüfen, inwieweit sich nach dem gegenwärtigen Stand der Arbeitsmedizin die gemäß Artikel 4, 5 und 8 der Richtlinie vorgesehenen ärztlichen Überwachungen realisieren lassen, sowie die Tragweite des Artikels 10 der Richtlinie in Hinblick auf den Umweltschutz zu klären;
2. den von der Bundesregierung zur Unterrichtung vorgelegten Vorschlag einer Richtlinie — Drucksache 9/256 — zur Kenntnis nehmen.
Bonn, den 13. Mai 1981
Der Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung
Rappe (Hildesheim) Vorsitzender
Dr. George Berichterstatter

Bericht des Abgeordneten Dr. George
Der Vorschlag einer Richtlinie der EG-Kommission — Drucksache 9/256 — ist dem Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung am 11. Dezember 1980 zur Beratung überwiesen worden. Der Ausschuß empfiehlt dem Plenum einstimmig, die Bundesregierung zu ersuchen, dem Vorschlag der Kommission zwar grundsätzlich zuzustimmen, aber auch gemeinsam mit den Mitgliedstaaten und der Kommission noch zu prüfen, inwieweit sich nach dem gegenwärtigen Stand der Arbeitsmedizin die gemäß Artikel 4, 5 und 8 der Richtlinie vorgesehenen ärztlichen Überwachungen realisieren lassen, sowie die Tragweite des Artikels 10 der Richtlinie im Hinblick auf den Umweltschutz zu klären. Nach Auffassung des Bundesrates besteht kein Bedürfnis, eine Regelung im Sinne der Richtlinie herbeizuführen, da die vorhandenen rechtlichen Grundlagen (Niederspannungsrichtlinie), die mit den derzeit gültigen internationalen Sicherheitsvorschriften übereinstimmen, ein ausreichendes Maß an Gesundheitsschutzvorschriften beinhalten.
Der Richtlinienentwurf enthält Regelungen, die sowohl die Gerätesicherheit als auch den Gesundheitsschutz vor energiereichen Strahlen betreffen. Ziel der
Richtlinie ist der Schutz vor Mikrowellen, die beispielsweise in der Industrie, bei Sende- und Radaranlagen sowie bei Mikrowellenöfen auftreten können.
Der Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung begrüßt, daß auf europäischer Ebene eine einheitliche Regelung für den Schutz vor Mikrowellen vorbereitet wird. Der in Artikel 3 der Richtlinie genannte höchstzulässige Wert für die Energieflußdichte von 100 Watt/m 2 (= 10 mW/cm 2) ist akzeptabel, da bisher keine ausreichenden Erkenntnisse vorliegen, nach denen eine Herabsetzung des von der EG-Kommission vorgeschlagenen höchstzulässigen Wertes gefordert werden müßte.
Problematisch erscheint die Regelung der ärztlichen Überwachung gemäß Artikel 4, 5 und 8 der Richtlinie. Gemeinsam mit den Mitgliedstaaten der Kommission ist zu prüfen, inwieweit sich nach dem Stand der Arbeitsmedizin eine derartige Überwachung realisieren läßt. Auch die Tragweite des Artikels 10 der Richtlinie im Hinblick auf den Umweltschutz bedarf noch der Klärung in den weiteren Verhandlungen.
Bonn, den 22. Mai 1981
Dr. George Berichterstatter</TEXT>
</DOKUMENT>
