<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Antrag</DRS_TYP>
  <NR>09/925</NR>
  <DATUM>22.10.1981</DATUM>
  <TITEL>Reiseverkehr in den nördlichen Teil Ostpreußens</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der CDU/CSU</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Abelein, Manfred</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Arnold, Gottfried</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Berger, Markus</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Böhm, Wilfried</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Clemens, Joachim</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Dallmeyer, Harm</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Eigen, Karl</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Geier, Erna-Maria</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Gerster, Johannes</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hennig, Ottfried</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hupka, Herbert</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Huyn, Hans Graf</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hüsch, Heinz Günther</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Jäger, Claus</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Kunz, Max</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Köhler, Volkmar</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Lamers, Karl</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Lintner, Eduard</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Lorenz, Peter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Lowack, Ortwin</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Marx, Werner</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Mertes, Alois</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Meyer zu Bentrup, Reinhard</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Oldenstädt, Martin</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Repnik, Hans-Peter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Rühe, Volker</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Sauer, Helmut</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Schulze, Gerhard</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Straßmeir, Günter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Todenhöfer, Jürgen</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Werner, Herbert</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Wrangel, Olaf Baron von</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Würzbach, Peter Kurt</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/925
22.10.81
Antrag
der Abgeordneten Dr. Hennig, Jäger (Wangen), Lorenz, Baron von Wrangel, Dallmeyer, Gerster (Mainz), Dr. Kunz (Weiden), Dr. Marx, Eigen, Dr. Meyer
zu Bentrup, Werner, Schulze (Berlin), Graf Huyn, Sauer (Salzgitter), Clemens, Lowack, Dr. Hüsch, Lamers, Dr.-Ing. Oldenstädt, Frau Geier, Berger (Lahnstein), Dr. Köhler (Wolfsburg), Dr. Todenhöfer, Dr. Hupka, Repnik, Rühe,
Böhm (Melsungen), Dr. Arnold, Dr. Mertes (Gerolstein), Straßmeir, Würzbach, Lintner, Dr. Abelein und Genossen und der Fraktion der CDU/CSU
Reiseverkehr in den nördlichen Teil Ostpreußens
Der Bundestag wolle beschließen:
Die Bundesregierung wird aufgefordert, auf der Grundlage der Erklärungen der KSZE-Schlußakte Gespräche mit der sowjetischen Regierung aufzunehmen mit dem Ziel, daß die in Korb III der Schlußakte zugesagten Erleichterungen, vor allem für den Bereich des Reiseverkehrs, endlich auch für den nördlichen Teil Ostpreußens gewährleistet werden, der 1945 unter sowjetische Verwaltung gestellt worden ist.
Bonn, den 22. Oktober 1981
Dr. Hennig
Jäger (Wangen) Lorenz
Baron von Wrangel Dallmeyer
Gerster (Mainz) Dr. Kunz (Weiden) Dr. Marx
Eigen
Dr. Meyer zu Bentrup Werner
Schulze (Berlin) Graf Huyn
Sauer (Salzgitter) Clemens
Lowack
Dr. Hüsch
Lamers
Dr.-Ing. Oldenstädt
Frau Geier Berger (Lahnstein)
Dr. Köhler (Wolfsburg)
Dr. Todenhöfer
Dr. Hupka Repnik
Rühe
Böhm (Melsungen)
Dr. Arnold
Dr. Mertes (Gerolstein)
Straßmeir Würzbach Lintner
Dr. Abelein Dr. Czaja
Dr. Hornhues
Dr. Lenz (Bergstraße)
Petersen
Dr. Kohl, Dr. Zimmermann und Fraktion

Begründung
Bis zum heutigen Tag ist der von der UdSSR verwaltete Teil Ostpreußens für Besucher aus dem Westen unzugänglich. Es ist unstreitig, daß auch dieser Teil des Deutschen Reiches — unbeschadet der unterschiedlichen Rechtsauffassungen über den derzeitigen rechtlichen Status des Gebietes — zum Geltungsbereich der KSZE-Schlußakte gehört. Insbesondere die Zusagen des Korbes III der KSZE-Schlußakte finden jedoch bisher auf dieses Gebiet keine Anwendung.
Zehntausende von Deutschen, die aus diesem Teil Ostpreußens stammen, warten vergebens auf eine Möglichkeit, dorthin zu reisen, um ihre Heimat wiedersehen zu können. Der Bundesregierung obliegt als Mitunterzeichnerin der KSZE-Schlußakte daher die Aufgabe, die Verwirklichung der Schlußakte und ihrer menschlichen Erleichterungen einschließlich der Reisemöglichkeiten auch für das Gebiet des nördlichen Ostpreußens und zugunsten der Bürger der Bundesrepublik Deutschland durchzusetzen.</TEXT>
</DOKUMENT>
