<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/760</NR>
  <DATUM>31.08.1981</DATUM>
  <TITEL>Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 926/79 des Rates vom 8. Mai 1979 betreffend die gemeinsame Einfuhrregelung "EG-Dok. 4361/81"</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/760
31.08. 81 Sachgebiet 7
Unterrichtung
durch die Bundesregierung
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 926/79 des Rates vom 8. Mai 1979 betreffend die gemeinsame Einfuhrregelung
»EG-Dok. 4361/81.
DER RAT DER EUROPÄISCHEN GEMEINSCHAFTEN —
gestützt auf den Vertrag zur Gründung der Europaischen Wirtschaftsgemeinschaft, insbesondere auf
Artikel 113,

gestützt auf die Regelungen für die gemeinsamen Agrarmarktorganisationen sowie die Regelungen nach Artikel 235 des Vertrages für landwirtschaftliche Verarbeitungserzeugnisse und insbesondere die Vorschriften dieser Regelungen, die ein Abweichen von dem allgemeinen Grundsatz ermöglichen, daß alle mengenmäßigen Beschränkungen oder Maßnahmen gleicher Wirkung lediglich durch die in diesen Regelungen vorgesehenen Maßnahmen ersetzt werden,
auf Vorschlag der Kommission,
in Erwägung nachstehender Gründe:
Der Rat hat, zuletzt mit Verordnung (EWG) Nr. 926/791), die gemeinsame Einfuhrregelung festgelegt, die insbesondere die Bestimmungen für die Liberalisierung der Einfuhren sowie die Überwachungs- und Schutzbestimmungen enthält.
Artikel 14 Abs. 5 sowie Artikel 16 Abs. 1 dieser Verordnung bestimmen, daß der Rat die an ihr vorzunehmenden Änderungen beschließt.
1) ABl. EG Nr. L 131 vom 29. Mai 1979, Verordnung (EWG) Nr. 926/79 des Rates vom 8. Mai 1979 betreffend die gemeinsame Einfuhrregelung
Eine Überprüfung der Verordnung im Lichte der bisherigen Erfahrungen hat gezeigt, daß genauere Beurteilungskriterien und besser festgelegte Untersuchungsverfahren bei den Überwachungs- und Schutzmaßnahmen erforderlich sind, was nicht ausschließt, daß die Kommission und die Mitgliedstaaten in dringenden Fällen die erforderlichen Maßnahmen treffen können.
Zu diesem Zweck ist es angezeigt, detailliertere Bestimmungen für die Einleitung einer Untersuchung, die erforderlichen Kontrollen und Überprüfungen, die Anhörung interessierter Parteien, die Behandlung der eingegangenen Informationen sowie die Kriterien für die Beurteilung des Schadens vorzusehen.
Ferner ist es angebracht, in einem Gemeinschaftsakt die auf nationaler Ebene noch in Kraft befindlichen mengenmäßigen Beschränkungen aufzuführen, um eine bessere Transparenz der von den Mitgliedstaaten angewandten Beschränkungsregelungen zu gewährleisten —
HAT FOLGENDE VERORDNUNG ERLASSEN:
Artikel 1
Titel II der Verordnung (EWG) Nr. 926/79 wird wie folgt geändert:
„Gemeinschaftliches Informations-, Konsultations- und Untersuchungsverfahren."
Gemäß Artikel 2 Satz 2 des Gesetzes vom 27. Juli 1957 zugeleitet mit Schreiben des Chefs des Bundeskanzleramtes vom 4. Februar 1981 — 14 — 680 70 — E — Ha 189/81.
Dieser Vorschlag ist mit Schreiben des Herrn Präsidenten der Kommission der Europäischen Gemeinschaften vom 30. Dezember 1980 dem Herrn Präsidenten des Rates der Europäischen Gemeinschaften übermittelt worden.
Die Anhörung des Europäischen Parlaments und des Wirtschafts- und Sozialausschusses zu dem genannten Kommissionsvorschlag ist nicht vorgesehen.
Der Zeitpunkt der endgültigen Beschlußfassung durch den Rat ist noch nicht abzusehen.
Gemäß § 93 Satz 3 GO-BT am 24. August 1981 angefordert, siehe auch Drucksache 9/158 Nr. 6.

Artikel 2
Artikel 3 der vorgenannten Verordnung wird wie folgt geändert:
„Sollte die Entwicklung der Einfuhren Überwachungsoder Schutzmaßnahmen erforderlich machen, so wird dies der Kommission mitgeteilt. Diese Information muß ausreichende Beweise für die Zunahme der Einfuhren und/oder die Bedingungen, unter denen sie erfolgen, sowie für den sich hieraus ergebenden ernsthaften Schaden oder drohenden ernsthaften Schaden enthalten. Diese Angaben müssen sich auf die in Artikel 14a festgelegten Kriterien beziehen. Die Kommission gibt diese Informationen an sämtliche Mitgliedstaaten weiter."
Artikel 3
Artikel 6 der vorgenannten Verordnung wird wie folgt geändert:
„1. Wenn sich bei Abschluß der Konsultationen zeigt, daß ausreichende Beweismittel vorliegen, um die Einleitung einer Untersuchung zu rechtfertigen, verfährt die Kommission wie folgt:
a) Sie gibt Einleitung eines Verfahrens im Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften bekannt; diese Bekanntmachung legt die eingegangenen Informationen in zusammengefaßter Form dar und weist darauf hin, daß alle sachdienlichen Angaben der Kommission zu übermitteln sind. Sie setzt die Frist fest, innerhalb der Interessierte eine schriftliche Stellungnahme abgeben können.
b) Sie leitet eine Untersuchung auf Gemeinschaftsebene im Zusammenwirken mit den Mitgliedstaaten ein.
2. Die Kommission holt alle von ihr als notwendig erachteten Informationen ein und untersucht und überprüft, sofern sie dies für angebracht hält, die Bücher der Einführer, Händler, Vertreter, Erzeuger, wirtschaftlichen Organisationen und Berufsverbände.
3. Die Mitgliedstaaten übermitteln der Kommission auf ihren Antrag und entsprechend den von ihr festgelegten Kriterien Auskünfte über die Entwicklung der Marktlage der von der Untersuchung betroffenen Ware.
4. Die Kommission kann Interessierte anhören.
5. Die in Anwendung dieser Verordnung erhaltenen Informationen können nur zu dem Zweck verwendet werden, zu dem sie eingeholt werden.
6. Der Rat, die Kommission und die Mitgliedstaaten sowie ihre Vertreter geben die vertraulichen Informationen, die sie in Anwendung dieser Verordnung erhielten oder die ihnen vertraulich mitgeteilt wurden, nicht bekannt, es sei denn, daß derjenige, der sie geliefert hat, ausdrücklich die Erlaubnis hierzu erteilt.
7. Informationen werden in der Regel als vertraulich betrachtet, wenn sich ihre Bekanntgabe wahrscheinlich in erheblichem Grade nachteilig auf den Auskunftgeber oder die Informationsquelle auswirken würde.
8. Die Absätze 5 bis 7 stehen allgemeinen Auskünften und insbesondere einer Bekanntgabe der Gründe für die gemäß dieser Verordnung getroffenen Entscheidungen durch die Gemeinschaftsbehörden nicht entgegen. Die Gemeinschaftsbehörden müssen jedoch dem berechtigten Interesse der Interessierten an der Wahrung ihrer Geschäftsgeheimnisse Rechnung tragen.
9. Erteilen Interessierte nicht innerhalb eines angemessenen Zeitraumes die von der Kommission verlangten Auskünfte, oder behindern sie erheblich die Untersuchung, so können die Entscheidungen auf der Grundlage der verfügbaren Angaben getroffen werden.
10. Die Kommission veröffentlicht im Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften das Ergebnis ihrer Untersuchungen unter Angabe der wesentlichen Schlußfolgerungen und mit einer Zusammenfassung der dafür maßgeblichen Gründe.
11. Dieser Artikel steht vorläufigen oder Eilmaßnahmen gemäß Artikel 12 und 14 nicht entgegen."
Artikel 4
Artikel 14 Abs. 4 und 5 wird wie folgt geändert:
„4. Die Mitteilung gilt als Antrag im Sinne von Artikel 12 Abs. 4. Die Maßnahmen sind nur bis zur Anwendung des von der Kommission gefaßten Beschlusses gültig. Beschließt die Kommission jedoch, keine Maßnahmen einzuführen, oder erläßt sie nach Artikel 12 eine andere Maßnahme als der Mitgliedstaat, so gilt ihr Beschluß erst vom sechsten Tag nach seinem Inkrafttreten an.
Jeder Mitgliedstaat kann den Rat binnen drei Arbeitstagen nach dem Tage ihres Inkrafttretens mit der von der Kommission ergriffenen Maßnahme befassen. Der Rat tritt unverzüglich zusammen. Er kann mit qualifizierter Mehrheit die betreffende Maßnahme bestätigen, ändern oder aufheben.
5. Dieser Artikel gilt bis zum 31. Dezember 1984. Die Kommission schlägt dem Rat vor dem 31. Dezember 1983 die daran vorzunehmenden Anpassungen vor. Der Rat beschließt vor dem 31. Dezember 1984 mit qualifizierter Mehrheit über diesen Vorschlag."
Artikel 5
Im Anschluß an Artikel 14 wird folgender Artikel 14 a eingefügt:
„1. Die Prüfung der Entwicklung der Einfuhren, der Bedingungen, unter denen sie erfolgen, sowie des durch sie verursachten ernsthaften oder drohenden

ernsthaften Schadens für die Gemeinschaftserzeuger erstreckt sich insbesondere auf folgende Kriterien:
a) Umfang der Einfuhren, insbesondere das Vorliegen eines erheblichen Anstiegs derselben, sei es absolut oder im Verhältnis zu Erzeugung oder Verbrauch in der Gemeinschaft;
b) Preise der Einfuhren, insbesondere das Vorliegen einer bedeutsamen Unterbietung des Preises einer gleichartigen Ware in der Gemeinschaft;
c) Auswirkungen auf die Gemeinschaftserzeuger gleichartiger oder unmittelbar konkurrierender Waren, wie sie in der Entwicklung wirtschaftlicher Indikatoren erkennbar werden; solche Indikatoren sind unter anderem:
– Produktion,
–	Kapazitätsauslastung,
–	Lagerhaltung,
– Absatz,
–	Marktanteil,
–	Preise, d. h. Preisrückgang oder Verhinderung eines andernfalls eingetretenen Preisanstiegs,
–	Gewinne,
– Investitionserträge,
-- Cash flow,
– Beschäftigung.
2. Wird die Drohung eines ernsthaften Schadens geltend gemacht, so prüft die Kommission auch, ob sich bestimmte Umstände wahrscheinlich zu einer tatsächlichen Schädigung entwickeln. In dieser Hinsicht kann beispielsweise folgenden Faktoren Rechnung getragen werden:
a) Steigerungsrate der Ausfuhren nach der Gemeinschaft;
b) im Ursprungs- oder Ausfuhrland bereits bestehende oder in vorhersehbarer Zukunft entstehende Ausfuhrkapazität und die Wahrscheinlichkeit, daß die darauf zurückgehenden Ausfuhren in die Gemeinschaft gehen."
Artikel 6
Artikel 15 Abs. 2 b wird wie folgt geändert:
„b) In den übrigen Fällen ändert sie die gemeinschaftlichen Schutzmaßnahmen und die Überwachungsmaßnahmen oder hebt sie auf. Betrifft dieser Beschluß einzelstaatliche Überwachungsmaßnahmen, so findet er ab dem sechsten Tage nach dem Tag seines Inkrafttretens Anwendung. Jeder Mitgliedstaat kann den Rat binnen drei Arbeitstagen nach dem Tag ihres Inkrafttretens mit der von der Kommission ergriffenen Maßnahme befassen. Der Rat tritt unverzüglich zusammen. Er kann mit qualifizierter Mehrheit die betreffende Maßnahme ändern oder aufheben."
Artikel 7
Der in Artikel 16 Abs. 1 vorgesehene Tag des 31. Dezember 1981 wird durch den 31. Dezember 1984 ersetzt.
Artikel 8
(Bezug nehmend auf Artikel 17 § 1 b der Verordnung 926/79)
a) Die Mitgliedstaaten, die nicht in Spalte 2 des Anhangs I bezüglich der dort aufgeführten Waren angegeben werden, können die mengenmäßigen Beschränkungen beibehalten, die in Anhang III aufgeführt sind').
b) Die Mitgliedstaaten unterrichten die Kommission über die Maßnahmen, die sie zur Durchführung des Übereinkommens über Einfuhrlizenzverfahren, abgeschlossen durch Beschluß des Rates vom 10. Dezember 1979 über den Abschluß der multilateralen Übereinkommen, die im Zuge der Handelsverhandlungen von 1973 bis 1979') ausgehandelt wurden, treffen. Sie teilen ihr insbesondere die Regeln sowie alle sonstigen Einzelheiten, welche das bei der Antragstellung für Einfuhrlizenzen zu beachtende Verfahren betreffen, einschließlich der Voraussetzungen, unter denen Personen, Unternehmen oder Einrichtungen solche Anträge zu stellen befugt sind, mit. Jede Änderung dieser Regelung wird ebenfalls mitgeteilt.
Artikel
In Artikel 20 werden die Worte „des Anhangs I" durch die Worte „ der Anhänge I und II" ersetzt.
Artikel 10
Diese Verordnung tritt am 1. Januar 1982 in Kraft.
Diese Verordnung ist in allen ihren Teilen verbindlich und gilt unmittelbar in jedem Mitgliedstaat.
*) Dieser Anhang ist auf der Grundlage von den Mitgliedstaaten noch zu liefernden Angaben zu einem späteren Zeitpunkt zu erstellen. Es gibt die Gesamtmenge und/oder den Gesamtwert der Kontingente den Leitpunkt über Eröffnung und Schließung des oder die Länder oder das geographische Gebiet, auf die jede dieser Beschränkungen Anwendung findet, an.
1) ABl. EG Nr. L 71 vom 17. März 1980

Begründung
Der Rat hat mit seiner Verordnung (EWG) Nr. 926/79 die gemeinsame Einfuhrregelung festgelegt.
Gemäß den Artikeln 14 und 16 dieser Verordnung hat die Kommission die Regelung insbesondere im Hinblick auf die Bestimmungen für die Schutz- und Überwachungsmaßnahmen sowie die Möglichkeit einer Einleitung dieser Maßnahmen auf nationaler Ebene überprüft.
Sie hat festgestellt, daß diese Regelung in Anbetracht der Lage der Gemeinschaftsindustrie unter der Voraussetzung beibehalten werden könnte, daß der Kommission ein Minimum an Regeln an die Hand gegeben wird, damit sie Untersuchungen und Kontrollen für den Erlaß der in ihren Zuständigkeitsbereich fallenden Maßnahmen vornehmen kann.
Ein in diesem Sinne verfaßter Verordnungsvorschlag wird zur Genehmigung beigefügt. Die Kommission weist darauf hin, daß er ein untrennbares Ganzes darstellt.</TEXT>
</DOKUMENT>
