<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Antrag</DRS_TYP>
  <NR>09/757</NR>
  <DATUM>25.08.1981</DATUM>
  <TITEL>Bundeseigenes Grundstück in Essen-Schuir, Gemarkung Schuir, Flur 3, Flurstück 20, hier: Veräußerung an das Land Nordrhein-Westfalen § 64 Abs. 2 der Bundeshaushaltsordnung</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesministerium der Finanzen</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/757
25.08.81 Sachgebiet 63
Antrag
des Bundesministers der Finanzen
Bundeseigenes Grundstück in Essen-Schuir, Gemarkung Schuir, Flur 3,
Flurstück 20,
hier: Veräußerung an das Land Nordrhein-Westfalen
§ 64 Abs. 2 der Bundeshaushaltsordnung
Schreiben des Bundesministers der Finanzen — VI C 4 — VV 2335 —114/81 — II C 6 — F 0742 — 16/81 — vom 21. August 1981:
Ich beabsichtige, das bundeseigene unbebaute Grundstück in Größe von 85 443 m2 an das Land Nordrhein-Westfalen zu veräußern. Das Grundstück, das im Bebauungsplan als Sondergebiet für öffentliche Gebäude des Bundes und des Landes ausgewiesen ist, wird für Zwecke des Bundes nicht benötigt. Das Land Nordrhein-Westfalen will es für die Errichtung eines Neubaus für die technischen Dienste des Polizeipräsidenten Essen und die Erweiterung der Landesanstalt für Immissionsschutz und Bodennutzungsschutz verwenden.
Der Verkehrswert beträgt 6 621 832 DM.
Ich bitte, gem. § 64 Abs. 2 der Bundeshaushaltsordnung die Einwilligung des Deutschen Bundestages zur Veräußerung des Grundstücks an das Land Nordrhein-Westfalen herbeizuführen.
Drucksache 9/707	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode
Antrag auf Einwilligung des Deutschen Bundestages und des Bundesrates zur Veräußerung von Grundstücken
(§ 64 Abs. 2 Bundeshaushaltsordnung)
a) Bezeichnung, Größe und Beschreibung des Grundstücks	Ermittelter	Verkaufspreis	Erwerber	Verwendung des	Begründung der
b) Dienststelle	Verkehrswert	DM		Grundstücks	Veräußerung
	DM			jetzige	künftige	
1	2	3	4	a)	5	b)	6
a) Unbebautes Grundstück in Essen-Schuir, Gem. Schuir, Flur 3, Flurstück Nr. 20, groß 85 443 m2, eingetragen im Grundbuch von Schuir, Blatt 523 des Amtsgerichtes Essen. Im Bebauungsplan als Sondergebiet für öffentliche Gebäude des Bundes und des Landes ausgewiesen.	6 621 832	6 621 832	Land NordrheinWestfalen	a) Verpachtung als Ackerland	Das Grundstück ist 1972 für Zwekke des Bundesministers des Innern erworben worden. Dieser hat seine ursprüngliche Planung aufgrund neuer Entwicklungen 1975 aufgeben müssen.
b) Oberfinanzdirektion Köln	Es liegen weder Vergleichspreise noch ein Bodenrichtwert vor. Der Verkehrswert ist deshalb auf der Grundlage der vom Gutachterausschuß für Grundstückswerte bei der Stadt Essen festgestellten Bodenpreisindices ermittelt worden.			b) Neubau für die technischen Dienste des Polizeipräsidenten Essen; Erweiterung der Landesanstalt für Immissions- und Bodennutzungsschutz	Das Grundstück ist für Zwecke des Bundes dauernd entbehrlich.</TEXT>
</DOKUMENT>
