<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Schriftliche Fragen</DRS_TYP>
  <NR>09/775</NR>
  <DATUM>28.08.1981</DATUM>
  <TITEL>mit den in der Woche vom 24. August 1981 eingegangenen Antworten der Bundesregierung</TITEL>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/775
28.08.81
Schriftliche Fragen
mit den in der Woche vom 24. August 1981 eingegangenen Antworten der Bundesregierung
Verzeichnis der Fragesteller
Abgeordneter	Nummer
	der Frage
Dr. Ahrens (SPD) 	30, 31, 32
Bamberg (SPD)	26
Bindig (SPD) 	 34,35
Böhm (Melsungen) (CDU/CSU) 	 1,2
Dr. Bugl (CDU/CSU) 	60,61,62
Eigen (CDU/CSU)	 27, 28, 29, 67
Dr. Feldmann (FDP) 	 7, 8, 9
Franke 	 48,49,50,51
Dr. Friedmann (CDU/CSU)	52
Gerstein (CDU/CSU) 	 68,69,70,71
Glos (CDU/CSU)	15
Herkenrath (CDU/CSU) 	41
Frau Hürland (CDU/CSU)	 38, 39
Graf Huyn (CDU/CSU)	 58, 59
Dr. Jenninger (CDU/CSU)	 12, 13
Dr. Jobst (CDU/CSU)	21
Kroll-Schlüter (CDU/CSU) 	 44, 45, 46, 47
Abgeordneter	Nummer
	der Frage
Lenzer (CDU/CSU) 	 63, 64, 65, 66
Merker (FDP)	 42, 43
Dr. Mertes (Gerolstein) (CDU/CSU) 	40
Müller (Wesseling) (CDU/CSU)	 36, 37
Müntefering (SPD)	 25, 53, 56, 57
Paintner (FDP) 	 10
Sauer (Salzgitter) (CDU/CSU) 	5
Dr. Schmidt (Gellersen) (SPD) 	 18, 19, 20
Schreiber (Solingen) (SPD) 	4
Schwarz (CDU/CSU) 	 16, 17
Seiters (CDU/CSU) 	11, 54, 55
Spranger (CDU/CSU)	14
Dr. Stercken (CDU/CSU) 	3
Stutzer (CDU/CSU)	 23, 24
Dr. Warnke (CDU/CSU) 	22
Dr. Wittmann (CDU/CSU)	6
Zierer (CDU/CSU)	33

Verzeichnis der Fragen nach Geschäftsbereichen der Bundesregierung
Seite
Geschäftsbereich des Bundesministers des Auswärtigen
Böhm (Melsungen) (CDU/CSU) 	4
Erleichterung der Tätigkeit des Roten Kreuzes in El Salvador sowie Aufnahme von Flüchtlingen durch die Nachbarstaaten
Dr. Stercken (CDU/CSU) 	4
Bilaterale Zusammenarbeit mit der
Regierung von Syrien
Schreiber (Solingen) (SPD) 	5
Menschenrechtsverletzungen in Südkorea
Sauer (Salzgitter) (CDU/CSU) 	5
Bearbeitung von Anträgen auf Entlassung
aus der iranischen Staatsbürgerschaft
durch die Botschaft des Iran
Dr. Wittmann (CDU/CSU)	6
Entschädigung der in der CSSR enteigneten Sudetendeutschen nach Rückgabe des tschechoslowakischen Goldschatzes
durch die USA
Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern
Dr. Feldmann (FDP) 	6
Verhinderung der legalen Einreise politisch Verfolgter in die Bundesrepublik Deutschland seit der Einführung der Sichtvermerkspflicht für Staatsangehörige bestimmter Länder
Dr. Feldmann (FDP) 	7
Asyl für minderjährige Kinder politisch
Verfolgter
Paintner (FDP)	7
Sozialkosten in Ballungsgebieten im Vergleich zum ländlichen Raum
Seiters (CDU/CSU) 	9
Verstärkung des Bundesgrenzschutzes an der deutsch-niederländischen Grenze bei Rhede
Dr. Jenninger (CDU/CSU)	9
Überhöhte Radioaktivitätswerte der Weser
im Bereich des Kernkraftwerks Unterweser
sowie eventuelle Ermittlungs- und Gerichtsverfahren
Spranger (CDU/CSU)	10
Finanzierungsdefizite des Technischen Hilfswerks im Jahr 1981
Geschäftsbereich des Bundesministers der Finanzen
Glos (CDU/CSU)	10
Steuerbegünstigung für Freizeittätigkeiten
(§ 34 Abs. 4 und § 3 Nr. 26 EStG)
Schwarz (CDU/CSU) 	11
Verkauf eines bundeseigenen Grundstücks
in Weißenthurm an den Bund Deutscher Sportschützen
Seite Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft
Dr. Schmidt (Gellersen) (SPD)	12
Verlängerung des Welt-Textil-Abkommens
Dr. Jobst (CDU/CSU)	 13
Benzinpreiserhöhung durch die Mineralölgesellschaften
Dr. Warnke (CDU/CSU) 	 13
Senkung des „Kohlepfennigs" nach dem
Preisanstieg für Importkohle
Stutzer (CDU/CSU)	14
Wettbewerbsnachteile für deutsche Unternehmen durch den Kauf von Kraftfahrzeugen und Motorrädern durch Bundesbürger im
Ausland
Müntefering (SPD)	 15
Einbeziehung der Beherbergungskleinstbetriebe in das Beherbergungsstatistikgesetz
Bamberg (SPD)	 16
Einfrieren der Preise von Rohölprodukten, insbesondere Benzin, als Maßnahme gegen
die Preispolitk der Ölkonzerne
Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
Eigen (CDU/CSU)	16
Aussetzung der Milcherzeugerabgabe angesichts des Butterbestands für die Ernährungssicherstellung
Eigen (CDU/CSU)	 17
Ausweisung eines deutschen Fischkutters aus der Grauzone um Bornholm durch ein polnisches Fischereischutzboot
Eigen (CDU/CSU)	18
Anrufung des Europäischen Gerichtshofs wegen der Aufbringung deutscher Fischereifahrzeuge durch britische Korvetten
Dr. Ahrens (SPD) 	 18
Vernichtung von Obst und Gemüse im Wirtschaftsjahr 1979/1980
Zierer (CDU/CSU)	 19
Kennzeichnung und Verkauf des giftigen Schneckenbekämpfungsmittels der Firma
Celamerck
Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung
Bindig (SPD) 	 20
Verringerung der Gesundheitsgefährdung durch Asbestfeinstaub am Arbeitsplatz seit Inkrafttreten der Verordnung über gefährliche Arbeitsstoffe

Seite
Müller (Wesseling) (CDU/CSU)	21
Manipulation türkischer Arbeitnehmer mit den Geburtsdaten ihrer Kinder zur Aufrechterhaltung des Anspruchs auf Kindergeld
Frau Hürland (CDU/CSU)	21
Höhe der aus der Ausgleichsabgabe gemäß Schwerbehindertengesetz aufgebrachten Mittel sowie daraus geförderte Rehabilitationsmaßnahmen für Behinderte
Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung
Dr. Mertes (Gerolstein) (CDU/CSU) 	22
Verbindlichkeit der NATO-Vereinbarung über eine jährliche Steigerung der nationalen Verteidigungsausgaben
Herkenrath (CDU/CSU) 	23
Vereinheitlichung des Verfahrens zur Bewertung von Wehrmaterial durch das Bundesamt für Wehrtechnik und Beschaffung
Merker (FDP)	24
Erweiterung des britischen Truppenübungsgebiets in Augustdorf
Geschäftsbereich des Bundesministers für Jugend, Familie und Gesundheit
Kroll-Schlüter (CDU/CSU) 	24
Vertretbarkeit der Einsparungen beim Kindergeld; Änderung des Bundeskindergeldgesetzes zur Anhebung der Einkommensgrenzen
Franke (CDU/CSU)	26
Ausbau der Familienförderung angesichts des Überalterungsprozesses in der Bevölkerungsentwicklung; Entwicklung des Ausländeranteils an der Gesamtbevölkerung
Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr
Dr. Friedmann (CDU/CSU)	29
Nutzung des bundesbahneigenen Gebäudes Mariahalden in Baden-Baden
Müntefering (SPD)	30
Bau der Autobahnzufahrt Meerhof zur
Autobahn Dortmund — Kassel
Seiters (CDU/CSU) 	30
Konsequenzen aus dem Tankerunfall im
Hamburger Hafen
Seiters (CDU/CSU) 	30
Änderung der Schiffsbesetzungs- und Ausbildungsordnung
Seite
Geschäftsbereich des Bundesministers für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau
Müntefering (SPD)	31
Energieinsparung durch Modernisierung
von Heizungsanlagen in Wohngebäuden
Geschäftsbereich des Bundesministers für innerdeutsche Beziehungen
Graf Huyn (CDU/CSU)	31
Verwendung öffentlicher Mittel für ein Treffen des Bundesjugendrings mit der FDJ in Berlin (Ost), Empfang des Ständigen Vertreters in
der DDR, Bölling, für die Teilnehmer
Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie
Dr. Bugl (CDU/CSU) 	32
Forschungsprogramme des Bundesministeriums für Forschung und Technologie seit 1970 sowie Übereinstimmung laufender Programme mit der mittelfristigen Finanzplanung
Dr. Bugl (CDU/CSU) 	33
Fortschreibung des Energieforschungsprogramms
Lenzer (CDU/CSU) 	34
Vergabe einer Studie durch das Bundesministerium für Forschung und Technologie zur Untersuchung der Kostensteigerungen und Bauzeitverzögerungen beim SNR-300
Lenzer (CDU/CSU) 	35
Termin der nächsten Sitzung des Kuratoriums für das Deutsche Krebsforschungszentrum
in Heidelberg
Eigen (CDU/CSU)	35
Mittel zur Erforschung der Treibstoffgewinnung aus Biomasse
Gerstein (CDU/CSU) 	36
Kriterien für die Vergabe von Mitteln des Bundesministeriums für Forschung und
Technologie für die Elektronikentwicklung
Gerstein (CDU/CSU) 	36
Wahl Duisburgs als Standort für das geplante Institut für Meß- und Mikroelektronik sowie Mitfinanzierung des Instituts durch das Bundesministerium für Forschung und Technologie

Geschäftsbereich des Bundesministers des Auswärtigen
1. Abgeordneter Böhm (Melsungen) (CDU/CSU)
Welche Stellungnahme bezieht die Bundesregierung zur Entschließung 751 der Parlamentarischen Versammlung des Europarats betreffend die Flüchtlinge aus El Salvador, und hat die Bundesregierung Schritte unternommen bzw. beabsichtigt sie, dies zu tun, um auf die Regierung von El Salvador mit dem Ziel einzuwirken, die Tätigkeit des Roten Kreuzes und von Personen unter dessen Schutz in ihrem Land zu erleichtern?
Antwort des Staatsministers Dr. Corterier vom 26. August
Die Bundesregierung begrüßt die Empfehlungen der Entschließung 751 der Parlamentarischen Versammlung des Europarats betreffend die Flüchtlinge aus El Salvador. Bilateral und im Rahmen von Initiativen der EG unterstützt die Bundesregierung die Tätigkeit des Roten Kreuzes zugunsten dieser Flüchtlinge. Sie bemüht sich, im Rahmen ihrer begrenzten Möglichkeiten auf die Regierungs-Junta und die Kräfte der Opposition in El Salvador einzuwirken, über eine Verständigung aller demokratischen Kräfte des Landes zu einer Beendigung der gewaltsamen Auseinandersetzung zu gelangen.
Nach den der Bundesregierung zur Verfügung stehenden Informationen kann das Rote Kreuz bei seinen Bemühungen, das Los der Bevölkerung und insbesondere der Flüchtlinge zu erleichtern, von der Kooperationsbereitschaft der Regierungs-Junta in El Salvador ausgehen. Die Bundesregierung ist jederzeit bereit, bei gegebenem Anlaß, sich für die Unterstützung der Tätigkeit des Roten Kreuzes in El Salvador einzusetzen.
2. Abgeordneter Böhm (Melsungen) (CDU/CSU)
Beabsichtigt sie, an die Nachbarstaaten von El Salvador zu appellieren, Flüchtlinge aus diesem Land aufzunehmen und die Hilfsaktionen humanitärer Organisationen zu unterstützen?
Antwort des Staatsministers Dr. Corterier vom 26. August
Die Bundesregierung ist darüber unterrichtet, daß die Nachbarländer El Salvadors bis an die Grenze ihrer Fähigkeit Flüchtlinge aus El Salvador aufgenommen haben und die Hilfsaktionen humanitärer Organisationen, soweit es in ihren Kräften steht, unterstützen.
Die Bundesregierung ihrerseits hat in diesem Haushaltsjahr den UNHCR bei seinen humanitären Hilfsmaßnahmen in den Ländern der Region mit einem Betrag von 700000 DM sowie das IKRK bei seiner Betreuung der „displaced persons" in El Salvador selbst mit einem Betrag von 300000 DM unterstützt. Außerdem erhielt Honduras eine Medikamentenspende im Wert von 40 000 DM.
3. Abgeordneter Dr. Stercken (CDU/CSU)
Beabsichtigt die Bundesregierung angesichts der Massenexikutionen in Syrien, der völkerrechtswidrigen Beschießung der libanesischen Stadt Zahlt sowie der ständigen Übergriffe syrischer Truppen im Libanon mit der Regierung von Syrien noch irgendwelche Formen der bilateralen Zusammenarbeit aufzunehmen oder fortzusetzen?
Antwort des Staatsministers Dr. Corterier vom 25. August
Die Auseinandersetzungen in Syrien, die Kampfhandlungen in und um
Zahle und die Stationierung und Aktionen syrischer Truppen im Liba-

non sind Symptome und Folgen von weit in die Vergangenheit zurückreichenden sozialen, religiösen, ethnischen und — im nahöstlichen Gesamtkontext — politischen Spannungen, die im Zuge der Suche der Araber nach ihrem politischen Standort erneut, und zwar mit besonderer Heftigkeit, ausgebrochen sind.
Unsere bilaterale Zusammenarbeit mit allen Staaten soll zur langfristigen wirtschaftlichen und sozialen Stabilisierung der Bevölkerungen, also auch zur Minderung lokalen Konfliktpotentials beitragen. Sie ist kein Instrument zur Verfolgung kurzfristiger, wechselnder Zielsetzungen. Auch im Verhältnis zu Syrien richtet sie sich danach, ob sie unter Berücksichtigung aller Faktoren im Hinblick auf die langfristige Zielsetzung sinnvoll erscheint oder nicht.
4. Abgeordneter Schreiber (Solingen) (SPD)
Wie beurteilt die Bundesregierung die Situation der Menschenrechte in Süd-Korea, und wird sie weiterhin gegenüber der südkoreanischen Regierung öffentlich ihre Besorgnis über die anhaltenden Menschenrechtsverletzungen zum Ausdruck b ringen?
Antwort des Staatsministers Dr. Corterier vom 17. August
Die koreanische Regierung hat seit März dieses Jahrs in vier Amnestien Hunderten von Regimekritikern Straferlaß bzw. Strafminderung gewährt, darunter allein 90 wegen Beteiligung am Kwangju-Aufstand Verurteilten. Zu den Begnadigten gehören Kim Dae-Jungs Sohn und Bruder. Die Todesstrafe für ihn selbst wurde bekanntlich in eine lebenslängliche Haftstrafe umgewandelt. Verglichen mit den Vormonaten ist somit eine deutliche Wendung zum Besseren eingetreten.
Die Bundesregierung hofft, daß diese Entwicklung anhält und auch Kim Dae-Jung selbst bald in die Freiheit entlassen wird. Sie wird, wie schon bisher, alle Möglichkeiten ausschöpfen, um der koreanischen Regierung nachdrücklich ihre Auffassungen in der Menschenrechtsfrage darzulegen.
5. Abgeordneter Sauer (Salzgitter) (CDU/CSU)
Trifft es zu, daß die Botschaft des Irans Anträge auf Entlassung aus der iranischen Staatsbürgerschaft derzeit nicht bearbeitet, und was gedenkt die Bundesregierung angesichts der bestehenden Rechtslage für die betroffenen Mitbürger, bei denen die gesetzlichen Voraussetzungen für Einbürgerung vorliegen, zu unternehmen?
Antwort des Staatsministers Dr. Corterier vom 19. August
Dem Auswärtigen Amt ist bisher nicht bekanntgeworden, daß die Botschaft der Iranischen Republik in Bonn Anträge auf Entlassung aus der iranischen Staatsangehörigkeit derzeit nicht bearbeitet.
Die Einbürgerung iranischer Staatsangehöriger ist von der vorherigen Zustimmung der iranischen Regierung abhängig, sofern es den Betroffenen nicht gelingt, die Entlassung aus der iranischen Staatsangehörigkeit zu erreichen. Diese sich für die Bundesrepublik Deutschland aus dem Schlußprotokoll zum deutsch-iranischen Niederlassungsabkommen ergebende Verpflichtung kann nicht einseitig, sondern nur einvernehmlich geändert oder aufgehoben werden. Dazu war die iranische Seite bisher nicht bereit. Eine Einbürgerung iranischer Staatsangehöriger ohne die ausdrückliche Zustimmung der iranischen Regierung könnte von der iranischen Seite zum Anlaß genommen werden, den gesamten Niederlassungvertrag nicht mehr anzuwenden. Dies hätte aber zur Folge, daß auch die im Vertrag enthaltenen Schutzrechte für die im Iran ansässigen Deutschen und deutschen Aktien- und Handelsgesellschaften sowie deren im Iran belegenes Vermögen wegfielen. Daran kann der Bundesregierung aber gerade angesichts der gegenwärtigen Verhältnisse im Iran nicht gelegen sein.

Das Auswärtige Amt wird in Härtefällen, in denen eigene Anträge des Einbürgerungsbewerbers auf die Entlassung aus der iranischen Staatsangehörigkeit trotz nachhaltiger Bemühungen nicht zum Erfolg führen, auf Vorschlag der zuständigen deutschen Staatsangehörigkeitsbehörde und im Einvernehmen mit dem Bundesinnenminister auch in Zukunft versuchen, auf amtlichem Wege die zum Vollzug der Einbürgerung erforderliche Zustimmung der iranischen Regierung zu erhalten.
6. Abgeordneter Dr. Wittmann (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung über Vermögensverhandlungen zwischen den USA und Großbritannien einerseits und der Tschechoslowakei andererseits unterrichtet, und wie wird sie im Hinblick darauf reagieren, daß auch die in der Bundesrepublik Deutschland lebenden Sudetendeutschen in der CSSR enteignet wurden, wenn — wie offensichtlich geplant — der in den USA befindliche tschechoslowakische Goldschatz an das Ursprungsland zurückgegeben wird?
Antwort des Staatsministers Dr. Corterier vom 26. August
Die Bundesregierung hat keine genauere Kenntnis über den derzeitigen Stand der Vermögensverhandlungen zwischen den USA und der CSSR. Dieser Komplex erscheint mit dem Enteignungstatbestand der früheren Sudentendeutschen nicht vergleichbar.
Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern
7. Abgeordneter Dr. Feldmann (FDP)
Kann die Bundesregierung Informationen bestätigen, daß seit der Einführung der Sichtvermerkspflicht für Staatsangehörige aus Afghanistan, Äthiopien, Bangladesch, Indien, Iran, Sri Lanka und der Türkei neben sogenannten Wirtschaftsasylanten auch die wirklich politisch Verfolgten aus diesen Ländern keine Möglichkeit mehr haben, auf legalem Weg in die Bundesrepublik Deutschland zu kommen, weil sie von den Fluggesellschaften ohne Visum nicht mehr befördert werden dürfen, und die Vertretungen der Bundesrepublik Deutschland in den Verfolger- bzw. Drittstaaten die Erteilung des Sichtvermerks von der vorherigen Zustimmung der Ausländerbehörde in Nürnberg abhängig machen, die Nürnberger Ausländerbehörde ihre Zustimmung aber regelmäßig verweigert, und welche Folgerungen zieht die Bundesregierung aus diesem Sachverhalt bezüglich des im Grundgesetz garantierten Schutzes politisch Verfolgter (Artikel 16 Abs. 2 Satz 2 des Grundgesetzes)?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 25. August
Die Sichtsvermerkspflicht soll ein geordnetes Einreiseverfahren sicherstellen und den seit einiger Zeit hervorgetretenen Schwierigkeiten durch Einreisen in verdeckter Absicht der Arbeitsaufnahme begegnen, ohne jedoch die Möglichkeit der Einreisegewährung aus humanitären Gründen auszuschließen.
(Das Grundrecht auf Asyl des Artikels 16 Abs. 2 Satz 2 Grundgesetz wird dadurch nicht berührt, weil es politisch Verfolgten zwar gewährleistet, an der Grenze der Bundesrepublik Deutschland nicht zurückgewiesen und von der Bundesrepublik Deutschland aus nicht in

einen möglichen Verfolgerstaat abgeschoben zu werden, nicht jedoch auch das Recht verbürgt, an die Grenze der Bundesrepublik Deutschland zu gelangen, um hier Asyl beantragen zu können.)
Um gezielt helfen zu können, besteht jedoch die Möglichkeit, auch ohne Beteiligung der Ausländerbehörden im Inland in besonders gelagerten Fällen auf Grund humanitärer Erwägungen oder außenpolitischer Verpflichtungen Sichtvermerke zu erteilen. Auf diese gesetzliche Möglichkeit hat das Auswärtige Amt in seinen Runderlassen bei Einführung der Sichtvermerkspflicht die deutschen Auslandsvertretungen ausdrücklich hingewiesen. Mithin sind diese in der Lage, politisch Verfolgten, die ihre Verfolgung glaubhaft machen, durch Erteilung eines Sichtvermerks zur Einreise in die Bundesrepublik Deutschland zu verhelfen.
8. Abgeordneter Dr. Feldmann (FDP)
Trifft es zu, daß das Bundesamt für die Anerkennung ausländischer Flüchtlinge in Zirndorf seit Ende letzten Jahrs minderjährigen Kindern keinen Asylschutz gewähren soll, obwohl ihre Eltern als politisch Verfolgte anerkannt wurden, und wie beurteilt die Bundesregierung eine solche Entscheidungspraxis?
9. Abgeordneter Dr. Feldmann (FDP)
Was gedenkt die Bundesregierung zu tun, damit solchen Kindern aus der Tatsache der Nichtanerkennung als politische Flüchtlinge keine Nachteile hinsichtlich einer Berufsausbildung erwachsen und die Kinder nicht nach dem Erreichen der Volljährigkeit in den Staat abgeschoben werden, in dem ihre Eltern politischer Verfolgung ausgesetzt sind?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 26. August
Über Asylanträge wird von weisungsunabhängigen Bediensteten des Bundesamts für die Anerkennung ausländischer Flüchtlinge entschieden. Nachdem die Verwaltungsberichte ab 1980 zunehmend verdeutlichten, daß der Asylanspruch höchstpersönlicher Natur sei und daher eine Anerkennung ohne eigene Asylgründe im Wege der Familieneinheit ausscheide, hat sich die Mehrheit der Einzelentscheider dieser Rechtsprechung angeschlossen. Die Entscheidungen liegen damit im Rahmen der derzeitigen Rechtsprechung.
Die Bundesregierung ist sich der Probleme bewußt, die daraus entstehen können, daß den nicht als asylberechtigt anerkannten Kindern nicht die für Asylberechtigte vorgesehenen Integrationshilfen geboten werden können. Sie wird das Ergebnis eines beim Bundesverwaltungsgericht anhängigen Revisionsverfahrens abwarten, in dem es um die Frage geht, ob sich der durch Artikel 6 Grundgesetz geschützte Grundsatz der Familieneinheit nur auf den aufenthaltsrechtlichen oder auch auf den asylrechtlichen Status der Familienangehörigen eines Asylberechtigten bezieht.
Die Bundesregierung befürwortet die Familienzusammenführung von in der Bundesrepublik Deutschland lebenden asylberechtigten Eltern mit ihren minderjährigen Kindern.
Fälle, in denen solche Kinder nach Erreichen der Volljährigkeit ausgewiesen oder abgeschoben wurden, sind der Bundesregierung nicht bekannt.
10. Abgeordneter Paintner (FDP)
Hat die Bundesregierung einen Überblick darüber, wie hoch im Vergleich zum ländlichen Raum die sozialen Kosten in Ballungsgebieten beispielsweise in Form von Umweltbelastungen, Gesundheitsschäden und Kriminalität sind, und welche Konsequenzen sind gegebenenfalls daraus zu ziehen?

Antwort des Staatsministers Dr. Hartkopf vom 21. August
Die angesprochenen sozialen Kosten lassen sich sinnvoll nur vergleichen, wenn sie in Geld ausgedrückt sind. Tatsächlich sind international und national die Erkenntnisse aus der Bewertung von sozialen Kosten auf dem Umwelt- und Gesundheitssektor nach wie vor bruchstückhaft und beziehen sich auf — wenn auch wichtige — Teilgebiete. Insbesondere sind gezielte und umfassende vergleichende Untersuchungen der Belastung von ländlichen Räumen und Ballungsgebieten nicht bekannt. Ein Gesamtüberblick über die vergleichbaren sozialen Kosten ist deshalb nicht zu gewinnen.
Einzelne Ergebnisse bieten Indizien dafür, daß Ballungsgebiete besonders hohe umwelt- und gesundheitsbezogene soziale Kosten aus der konzentrierten wirtschaftlichen Aktivität dieser Gebiete und ihrer Bewohner zu tragen haben. Dabei sind die sozialen Kosten auf den Gebieten der Gewässerbelastung, des Lärms und des Abfalls sowie weiterer aus der Ballung resultierender erhöhter sozialer Kosten (z. B. auf dem Verkehrssektor) noch nicht berücksichtigt.
Andererseits führen viele, hier nur qualitativ aufführbare Belastungskategorien, die zum Teil auch aus den Aktivitäten der Ballungsgebiete (Ferntransport von Luft- und Gewässerbelastungen) stammen, zu erheblichen sozialen Kosten in den ländlichen Räumen (Gewässerreinhaltung, Gefährdung des Bodens, der Artenvielfalt von Fauna und Flora sowie des Landschaftsbildes).
In der Raumordnungspolitik konzentriert sich die Diskussion über soziale Kosten auf die regional unterschiedliche Beeinträchtigung der Lebensverhältnisse der Bürger vor allem als Folge der regional sehr unterschiedlich intensiven privaten Wirtschaftstätigkeit. Es gibt einzelne Fallstudien, die die Auswirkungen eines konzentrierten Wachstums auf die Lebensbedingungen der Bevölkerung bewerten (so z. B. die Systemanalyse zur Landesentwicklung Baden-Württembergs aus dem Jahr 1975). Eine Bilanzierung der sozialen Kosten mit dem volkswirtschaftlichen Nutzen von Verdichtungsräumen im Vergleich zum ländlichen Raum läßt sich nicht erstellen, dies ist auch darin begründet, daß bei einer derartigen Gegenüberstellung die Kosten nicht mit hinreichender Sicherheit einem einzelnen Investitionsvorhaben zugerechnet werden können.
Der Sachverständigenrat zur Begutachtung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung hat sich in seinem Jahresgutachten 1968 (Drucksache V/35 50) für eine Konzentration der Investitionen in den Verdichtungsräumen ausgesprochen. Hier seien nach seiner Ansicht trotz großer sozialer Kosten hohe volkswirtschaftliche Erträge zu erwarten. Vom SVR wird allerdings diese Aussage nicht belegt.
In dem 1975 von der Ministerkonferenz für Raumordnung und der Bundesregierung beschlossenen Bundesraumordnungsprogramm wird von einer derartigen Betrachtungsweise Abstand genommen. Bund und Länder einigten sich darauf, eine großräumig ausgewogene Raumstruktur zu fördern und den Prozeß der einseitigen Konzentration von Bevölkerung und Arbeitsplätzen auf Verdichtungsräume nicht zu begünstigen. So stellt das Programm klar, daß zwar durch Konzentration der Erwerbspersonen und Arbeitsplätze in Verdichtungsräumen kurzfristig ein großer Beitrag zum Bruttoinlandsprodukt erbracht wird, dennoch müssen die Voraussetzungen für ein Verbleiben der Bevölkerung im ländlichen Raum geschaffen werden „zumal dadurch — längerfristig gesehen — ein höherer sozialer Nutzen und damit zugleich ein Beitrag zur Verbesserung der Lebensqualität für alle Bürger erzielt wird".
Im Rahmen der Fortschreibung dieses Programms sollen die regional unterschiedlichen Lebensbedingungen der Bevölkerung unter anderem mittels sogenannter Indikatoren bewertet werden, um Art und Weise der Beeinträchtigung der Lebensqualität der Bevölkerung in unterschiedlich strukturierten Regionen besser erkennen zu können. Derzeit wird im Bereich der Länder in den Gremien der Ministerkonferenz für

Raumordnung und auf Bundesebene im interministeriellen Ausschuß für Raumordnung ein Katalog von Indikatoren abgestimmt, mit denen Orientierungsdaten zur gesellschaftspolitischen Bewertung der regionalen Unterschiede gewonnen werden können.
Informationen zu Unterschieden der sozialen Kosten infolge Kriminalität in Ballungsgebieten einerseits und ländlichem Raum andererseits liegen der Bundesregierung nicht vor. Rückschlüsse lassen sich aber aus den Zahlen der Polizeilichen Kriminalstatistik ziehen, der zu entnehmen ist, daß in Großstädten ab 500000 Einwohnern bezogen auf ihre Bevölkerungszahl nahezu dreimal soviel Straftaten registriert werden, als in Gemeinden unter 20000 Einwohnern. Die erhebliche Mehrbelastung der großen Städte zeigt sich durchgängig bei fast allen Deliktsgruppen.
Die Polizei trägt diesen Belastungsunterschieden dadurch Rechnung, daß sie ihre Kräfte und Aktivitäten in den Ballungsräumen schwerpunktmäßig konzentriert.
Insgesamt verfolgt die Bundesregierung nach wie vor die Politik nach dem Vorsorge- und Verursacherprinzip und unabhängig vom Raumtyp, soziale Kosten überall so wenig wie irgend möglich entstehen zu lassen.
11. Abgeordneter Seiters (CDU/CSU)
Gibt es Pläne der Bundesregierung, Einheiten des Bundesgrenzschutzes an der deutsch-niederländischen Grenze, und zwar im Bereich des niedersächsischen Zollgrenzbezirks, zu verstärken oder zu verlegen (z. B. im Bereich der Gemeinde Rhede)?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 19. August
Die in Ihrer Frage bezeichneten Pläne der Bundesregierung gibt es nicht. Dies schließt nicht aus, daß Teileinheiten der Verbände des Bundesgrenzschutzes zur verstärkten Überwachung der Grenze — zeitweise — lage- und ereignisabhängig — auch in dem von Ihnen genannten Grenzbereich zum Einsatz kommen können.
12. Abgeordneter Dr. Jenninger (CDU/CSU)
Trifft es zu, daß von der Wasserschutzpolizei Ende Oktober, Anfang November, z. B. am 20., 25., 26. Oktober und am 10. November 1979, auf der Weser in der Nähe des Kernkraftwerks Unterweser durchgeführte Radioaktivitätsmessungen überhöhte Werte ergaben, und welche Ursachen wurden für eventuell festgestellte, die Normalwerte in diesem Bereich übersteigende Radioaktivität ermittelt?
13. Abgeordneter Dr. Jenninger (CDU/CSU)
Sind der Bundesregierung staatsanwaltliche Ermittlungs- oder Gerichtsverfahren bekannt, die im Zusammenhang mit diesen Messungen stehen, und welche Konsequenzen hat sie gegebenenfalls aus diesen Verfahren gezogen?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Hartkopf vom 21. August
Wegen der in Ihrer Anfrage genannten Radioaktivitätsmessungen führe ich seit 20. Dezember 1979 einen Briefwechsel mit Herrn Bruno May, 2854 Loxstedt-Stotel. Herr May hat sich in gleicher Angelegenheit, zuletzt mit einem Schreiben vom 5. Juli 1981, an den Deutschen Bundestag (Petitionsausschuß) gewandt. Bisher haben sich Vermutungen einer überhöhten Radioaktivität nicht bestätigt. Der Frau Vorsitzenden des Petitionsausschusses habe ich mit Schreiben vom 7. August 1981 mitgeteilt, daß ich den niedersächsischen Sozialminister als zuständige Aufsichtsbehörde für das Kernkraftwerk Unterweser gebeten habe, zu dem Schreiben des Herrn May Stellung zu nehmen. Weiterhin

habe ich den niedersächsischen Innenminister um Stellungnahme gebeten. Nach Vorliegen der Antworten der zuständigen niedersächsischen Stellen werde ich zu Ihren beiden Fragen unaufgefordert Stellung nehmen.
14. Abgeordneter Spranger (CDU/CSU)
Wie bewertet die Bundesregierung die Tatsache, daß die Bundesanstalt Technisches Hilfswerk im Jahr 1981 erhebliche Finanzierungsdefizite hat, so daß Einschränkungen im Dienstbetrieb in erheblichem Umfang die Folge sind, und wird dadurch nicht die Einsatzfähigkeit im Zivil- und Katastrophenschutzfall erheblich beeinträchtigt?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Hartkopf vom 21. August
Dutch die in der Vergangenheit bereitgestellten Mittel war die Einsatzbereitschaft des Technischen Hilfswerks insgesamt gewährleistet. Die Mittelansätze in Kapitel 36 04 Titelgruppe 04 — Technisches Hilfswerk — weisen in 1981 mit 35,933 Millionen DM eine Steigerung von mehr als 7 Millionen DM, das heißt, rund 25 v. H., gegenüber dem Vorjahr auf.
Diese Mittelansätze stehen ausschließlich für die rund 10000 THW-Helfer des sogenannten organisationseigenen Teils zur Verfügung, während der Mittelbedarf für die rund 44000 im erweiterten Katastrophenschutz mitwirkenden THW-Helfer aus der Titelgruppe 03 — Erweiterung des Katastrophenschutzes — gedeckt wird. Der Ansatz für neue THW-Unterkünfte stieg von rund 8 Millionen DM in 1980 auf 13 Millionen DM in 1981.
Die den Einheiten zur Selbstbewirtschaftung zugewiesenen Jahresbeträge, aus denen die Ausbildung der Helfer am Standort, die Bewirtschaftung der Unterkünfte sowie der Betrieb der Fahrzeuge zu finanzieren sind, erfuhren 1981 gegenüber 1980 sogar eine Steigerung von fast 0,9 Millionen DM. Der unerwartet starke Anstieg der Heizöl- und Benzinpreise in 1980 hat hier dennoch vereinzelt zu Engpässen geführt.
Aus diesem Grund konnten 1980 800000 DM überplanmäßig bereitgestellt werden.
Es kann nicht ausgeschlossen werden, daß sich auch 1981 Kostensteigerungen auf dem Energiesektor nachteilig auswirken. Hierdurch würden eventuell die veranschlagten Selbstbewirtschaftungsmittel derart in Anspruch genommen, daß der Ausbildungsbetrieb beeinträchtigt würde. In diesem Fall würde ich mich wiederum für eine überplanmäßige Mittelbereitstellung einsetzen.
Außerdem wirkt sich 1981 besonders nachteilig die zur Erwirtschaftung der globalen Minderausgabe vom Bundesfinanzminister gemäß § 41 BHO verfügte haushaltswirtschaftliche Sperre in Höhe von 3 v. H. der Ansätze bei den sächlichen Verwaltungsaufgaben aus, die vor allem auch die Selbstbewirtschaftungsmittel umfaßt. 1980 konnte vermieden werden, daß das Technische Hilfswerk von dieser auch seinerzeit verfügten Sperre betroffen wurde. Ich werde auch in diesem Jahr versuchen, die negativen Auswirkungen der Sperre so weit wie möglich zu begrenzen.
Trotz der angespannten Haushaltslage in 1981 ist nicht davon auszugehen, daß die Einsatzfähigkeit des Technischen Hilfswerks erheblich beeinträchtigt ist.
Geschäftsbereich des Bundesministers der Finanzen
15. Abgeordneter Glos
(CDU/CSU)
Hält es die Bundesregierung für gerecht und steuersystematisch folgerichtig, daß einerseits eine Einkommensteuerbegünstigung für Freizeittätigkeiten beseitigt wird (§ 34 Abs. 4 EStG) andererseits

fast im gleichen Zeitpunkt andere Tätigkeiten in der Freizeit steuerlich neu begünstigt werden (§ 3 Nr. 26 EStG)?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Haehser vom 21. August
Der ermäßigte Steuersatz für Nebeneinkünfte aus wissenschaftlicher, künstlerischer oder schriftstellerischer Tätigkeit nach § 34 Abs. 4 des Einkommensteuergesetzes (EStG) ist durch das Subventionsabbaugesetz vom 26. Juni 1981 auf Vorschlag der Bundesregierung mit Wirkung ab 1982 gestrichen worden. Durch die im Jahr 1980 beschlossene Einführung des § 3 Nr. 26 EStG werden jedoch bestimmte Bereiche der bisher nach § 34 Abs. 4 EStG geförderten Aktivitäten bis zu Einnahmen von 2400 DM steuerfrei gestellt. § 3 Nr. 26 EStG befreit in dieser Höhe Einnahmen aus einer nebenberuflichen Tätigkeit als Übungsleiter, Ausbilder, Erzieher oder aus einer vergleichbaren nebenberuflichen Tätigkeit zur Förderung gemeinnütziger, mildtätiger und kirchlicher Zwecke im Dienst oder im Auftrag einer inländischen juristischen Person des öffentlichen Rechts oder einer unter § 5 Abs. 1 Nr. 9 des Körperschaftsteuergesetzes fallenden Einrichtung von der Einkommensteuer.
Der Gesetzgeber hat unter Berücksichtigung dieser Steuerbefreiung § 34 Abs. 4 EStG aufgehoben.
16. Abgeordneter
Schwarz
(CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit, dem Bund Deutscher Sportschützen (BDS) das im Grundbuch von Weißenthurm, Blatt 2947, eingetragene, in der Gemarkung Weißenthurm, Flur 9, belegene Grundstück Nr. 97/2, in Größe von 23,79 ar inclusive Altgebäude zu den Bedingungen zu überlassen, zu welchen es vom Straßenneubauamt Vallendar der SSG Kettig, einem Mitgliedsverein des BDS in 1977/ 1978 zum Erwerb und zur Nutzung angeboten wurde und den Kaufvertrag entsprechend abzuändern, und wenn nein, was steht dem entgegen?
17. Abgeordneter Schwarz (CDU/CSU)
Aus welchen Gründen konnte es zu erheblich unterschiedlichen Angeboten kommen, wobei das der Bundesvermögensverwaltung nun um über 50 v. H. von dem des Straßenbauamts abweicht?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Haehser vom 21. August
Das Grundstück ist dem Bund Deutscher Sportschützen e. V. (BDS)
am 23. September 1980 durch notariellen Vertrag verkauft worden.
Nach § 58 Abs. 1 Nr. 1 BHO dürfen Verträge zum Nachteil des Bundes nur in besonders begründeten Ausnahmefällen abgeändert werden. Ein solcher Ausnahmefall liegt hier nicht vor. Der vereinbarte Kaufpreis beruht auf einer vom Finanzbauamt Koblenz aufgestellten und von der Oberfinanzdirektion Koblenz überprüften Wertermittlung, die nicht zu beanstanden ist. Der BDS hat das Grundstück zu sehr günstigen Bedingungen erworben, da ihm ein Kaufpreisnachlaß nach dem Grundstücksverbilligungsgesetz in Höhe von 30 v. H. auf den Wert des Grund und Bodens und in Höhe von 20 v. H. auf den Gebäudewert sowie Zahlungserleichterungen gewährt wurde. Ein Kaufpreisnachlaß in dieser Höhe könnte heute schon nicht mehr eingeräumt werden.
Der Frage, ob und gegebenenfalls aus welchen Gründen das Grundstück vom Straßenneubauamt Vallendar im Jahr 1977 der SSG Kettig zu günstigeren Bedingungen angeboten wurde, bin ich nicht nachgegangen, da dies auf die Entscheidung, ob der notarielle Kaufvertrag zum Nachteil des Bundes geändert werden kann, keinen Einfluß hätte.

Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft
18. Abgeordneter Dr. Schmidt (Gellersen) (SPD)
Welche grundsätzliche Position nimmt die Bundesregierung bei der Erneuerung des Ende 1981 auslaufenden Welttextilabkommens ein?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Schlecht vom 24. August
Die Bundesregierung setzt sich in Anbetracht der weltweit schwierigen Bedingungen im Textil- und Bekleidungsbereich für eine Verlängerung des Welttextilabkommens (WTA), als Ausnahme von den GATT-Regeln, ein. Sie sieht im WTA ein Instrument, den Strukturanpassungsprozeß in den Industrieländern flankierend zu unterstützen, bei gleichzeitigem fairen Interessenausgleich mit den Entwicklungsländern.
Sie befindet sich damit im Grundkonsens mit ihren Partnern in der EG. Die Bundesregierung wird keine Regelungen befürworten, die unter Berücksichtigung aller gesamtwirtschaftlichen Belange zu unvertretbaren Belastungen für die Textil- und Bekleidungsindustrie führen würden. Sie kann sich in Brüssel allerdings keinen Vorschlägen anschließen, bei denen von vornherein das Scheitern der WTA-Verhandlungen in Kauf genommen würde.
19. Abgeordneter Dr. Schmidt (Gellersen) (SPD)
Gibt es für die EG ein gemeinschaftliches Verhandlungskonzept, und wenn ja, mit welchen Zielen?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Schlecht vom 24. August
Die EG hat ein gemeinschaftliches Verhandlungskonzept erarbeitet, mit dem sie die Erneuerung des Welttextilabkommens erreichen will. Sie geht dabei davon aus, daß die unten genannten spezifischen Verhandlungsziele erreicht werden können, bei Wahrung einer Grundzielsetzung des derzeitigen Welttextilabkommens (WTA), nämlich Ausweitung des Textil- und Bekleidungshandels unter Vermeidung von Marktzerrüttungen. Im einzelnen strebt die EG vor allem an:
—	Bestätigung, daß bei den jährlichen Zuwachsraten der Exportquoten von der 6 Prozent-Regel auch nach unten abgewichen werden kann.
—	Gewährleistung, daß auch in Zukunft in den bilateralen Selbstbeschränkungsabkommen bei den Textil- und Bekleidungsimporten entsprechend der Sensibilität der Produkte, der Marktentwicklung und der Wettbewerbsfähigkeit der Niedrigpreislieferländer differenziert werden kann. Dabei wird auch zu berücksichtigen sein, daß der Verbrauch in der EG für einen vorausschaubaren Zeitraum nur noch geringfügig zunehmen wird und zum Teil sogar stagnieren dürfte.
—	Verbesserung der Bekämpfung von Importen mit falschen Ursprungsangaben und Anrechnung der Umgehungsware auf die Quoten des tatsächlichen Ursprungslands.
—	Erweiterung des Marktzugangs zu fortgeschritteneren Niedrigpreislieferländern und Staatshandelsländern.
20. Abgeordneter Dr. Schmidt (Gellersen) (SPD)
Wie beurteilt die Bundesregierung die Chancen des Abschlusses eines neuen Welttextilabkommens?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Schlecht vom 24. August
Die Verhandlungsrunde im Juli dieses Jahrs in Genf hat gezeigt, daß
zwischen Entwicklungs- und über	die Modalitäten

der Erneuerung des Welttextilabkommens noch erhebliche Diskrepanzen bestehen. Die weiteren Verhandlungen werden schwierig sein. Es bedarf der Kompromißbereitschaft aller Beteiligten, um einen fairen Interausgleich zu ermöglichen. Die Bundesregierung vertraut auf die Einsicht der WTA-Teilnehmerstaaten, daß ohne Weiterführung des Abkommens eine breite Welle nationaler Schutzmaßnahmen akut droht, die den offenen Welthandel insgesamt gefährden würde. Dies muß vermieden werden.
21. Abgeordneter
Dr. Jobst
(CDU/CSU)
Hält die Bundesregierung die erneute Benzinpreiserhöhung durch die Mineralölgesellschaften für berechtigt?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Schlecht vom 24. August
Die Mineralölverarbeitung in der Bundesrepublik Deutschland ist — vor allem seit Beginn dieses Jahrs — mit erheblichen Verlusten verbunden. Die Bundesregierung hat dies wiederholt — zuletzt in ihrer Antwort auf die Anfrage des Abgeordneten Wolfram (Recklinghausen) vom 22. Juni 1981 — dargelegt. Die Erlösverbesserungen der vergangenen Monate durch Preiserhöhungen bei verschiedenen Mineralölprodukten haben die Kostensteigerungen, die in diesem Jahr in allererster Linie eine Folge des kontinuierlichen Dollarkursanstiegs sind, nicht ausgleichen können. Dies gilt auch für die jüngste Benzinpreisanhebung, auch wenn sich nach den der Bundesregierung vorliegenden Daten die Situation gegenüber dem 2. Quartal 1981 leicht verbessert hat. Die Bundesregierung muß im Interesse einer ausreichenden Versorgung der Bundesrepublik Deutschland mit Mineralöl an einer Wiedergewinnung der Wirtschaftlichkeit der Mineralölverarbeitung interessiert sein. Gleichzeitig setzt sich die Bundesregierung für ein möglichst hohes Maß an Transparenz der die Preis- und Ertragsgestaltung bestimmenden Faktoren ein. Sie hat deshalb mit der Mineralölindustrie vereinbart, daß die regelmäßig an das Bundeswirtschaftsministerium übermittelten Daten zur Kosten- und Ertragsentwicklung in aggregierter Form durch das Energiewirtschaftliche Institut der Universität Köln veröffentlicht und kommentiert werden. Dies ist für die Jahre 1979 und 1980 erfolgt, die Veröffentlichung für das erste Halbjahr 1981 wird Anfang September 1981 vorgelegt.
Im übrigen haben sich die Benzinpreise auch in den anderen EG-Ländern in den vergangenen Monaten laufend erhöht. Dies gilt auch für die Länder mit staatlich regulierten Preissystemen. Im Vergleich der Länder liegt die Bundesrepublik Deutschland unverändert am unteren Ende der Preisskala.
22. Abgeordneter Dr. Warnke (CDU/CSU)
Inwieweit verringert sich der Mittelbedarf des „Ausgleichsfonds zur Sicherung des Steinkohleneinsatzes" für die Bezuschussung der Zusatzmenge nach § 5 des Dritten Verstromungsgesetzes (Differenz zwischen dem Preis für heimische Kohle und dem um 6 DM erhöhten Preis für Importkohle) durch die erheblich gestiegenen Kohleimportpreise, und ergibt sich durch die Verringerung des Zuschußbedarfs ein Spielraum für eine Senkung der Ausgleichsabgabe (Kohlepfennig) gemäß § 8 Abs. 4 des Dritten Verstromungsgesetzes?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Schlecht vom 24. August
Die erheblich gestiegenen Kohleimportpreise legen verständlicherweise die Vermutung nahe, daß sich der Mittelbedarf des „Ausgleichsfonds zur Sicherung des Steinkohleneinsatzes" verringert und der Kohlepfennig gesenkt werden könnte.

Die Ergebnisse des Fonds im ersten Halbjahr 1981 lassen diesen Schluß leider nicht zu. Unter Zugrundelegung eines Importkohlereferenzpreises in 1981 von durchschnittlich 155 DM/Tonne SKE und eines Preises für vergleichbare deutsche Kohle von 230 DM/Tonne SKE frei Kraftwerk beträgt der Mittelbedarf 724 Millionen DM. Hinzu kommen die Verpflichtungen des Ausgleichsfonds aus der Abwicklung der „alten" Zusatzmengenreglung, was im 1. Halbjahr 1981 zu Ausgaben in Höhe von insgesamt 490 Millionen DM geführt hat. Es kann deshalb davon ausgegangen werden, daß der im Wirtsschaftsplan veranschlagte Betrag für die Zusatzmenge von rund 1 Milliarde DM voll in Anspruch genommen wird.
Auch die Entwicklung der übrigen Zuschußpositionen entspricht der Veranschlagung.
In 1981 dürfte deshalb kein Spielraum für eine Senkung der Ausgleichsabgabe gemäß § 8 Abs. 4 des Dritten Verstromungsgesetzes bestehen.
Sollte ein Überschuß anfallen, der in jedem Fall gering ausfallen würde, würde er zur Rückführung der Verschuldung des Fonds benutzt werden, die sich per 30. Juni 1981 auf 302,4 Millionen DM belief.
Der Bundeswirtschaftsminister wird — wie bisher — die weitere Entwicklung des Mittelbedarfs für den Ausgleichsfonds sorgfältig beobachten, insbesondere unter dem Gesichtspunkt einer möglichen Absenkung der Ausgleichsabgabe.
23. Abgeordneter Stutzer (CDU/CSU)
Hat die Bundesregierung einen Überblick darüber, wieviel Personenkraftwagen und Motorräder in den letzten drei Jahren von Bürgern mit ständigem Wohnsitz in der Bundesrepublik Deutschland auf dem sogenannten grauen Markt im benachbarten Ausland — darunter in Dänemark — erworben sind und in die Bundesrepublik Deutschland eingeführt wurden, und wie sich dieser graue Markt wirtschaftlich auf Unternehmen in der Bundesrepublik Deutschland auswirkt?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Schlecht vom 25. August
Der Bundesregierung liegen keine statistisch belegten Erkenntnisse
über den Umfang der Importe von Kraftfahrzeugen aus den benachbarten EG-Mitgliedstaaten in die Bundesrepublik Deutschland auf anderen als den von den Herstellern vorgesehenen Vertriebswegen vor. Nach Angaben aus der Wirtschaft ist aber davon auszugehen, daß derartige „freie" oder „parallele" Importe bezogen auf den gesamten Kraftfahrzeugmarkt innerhalb der Bundesrepublik Deutschland nur einen geringen Anteil erreichen. Dies schließt allerdings nicht aus, daß in grenznahen Regionen der Anteil der erwähnten Importe überdurchschnittliche Bedeutung erlangen kann und damit auch spürbare Auswirkungen auf die Absatzchancen der dort ansässigen deutschen Vertragshändler von Automobilen verbunden sein können.
24. Abgeordneter Stutzer (CDU/CSU)
Entstehen hierdurch für deutsche Unternehmen unvertretbare Wettbewerbsnachteile, und wenn ja, was gedenkt die Bundesregierung zu unternehmen, diese Wettbewerbsnachteile zu beseitigen?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Schlecht vom 25. August
Die Importe von Kraftfahrzeugen aus den benachbarten EG-Mitgliedstaaten in die Bundesrepublik Deutschland auf anderen als den von den Herstellern vorgesehenen Vertriebswegen sind Ausdruck eines zunehmend enger verflochtenen EG-Binnenhandels. Die Bundesre-

gierung sieht im freien und ungehinderten Warenverkehr über die Grenzen ein Grundelement des Gemeinsamen Markts, das den Interessen der Wirtschaft und der Verbraucher entspricht. Sie hat sich daher stets für den Ausbau oder die Wahrung des Prinzips des freien Warenverkehrs innerhalb des Gemeinsamen Markts eingesetzt und insbesondere den grenzüberschreitenden Wettbewerb als ein hierfür geeignetes Instrument angesehen.
Die Bundesregierung ist sich allerdings bewußt, daß ein einheitlicher Binnenmarkt für Automobile innerhalb der Europäischen Gemeinschaft auch heute noch nicht besteht. Neben den abweichenden Mehrwertsteuersätze und den Unterschieden in den technischen Ausstattungen sind die spezifischen Marktverhältnisse und damit verbundene unterschiedliche Marktstrategien der Hersteller und der Händler die hauptsächlichen Gründe hierfür. Die Bundesregierung unterstützt daher nachdrücklich die Bemühungen der EG-Kommission, die auf eine weitere Harmonisierung der in den einzelnen Mitgliedstaaten insoweit geltenden Rechtsvorschriften und auf eine Angleichung der Wettbewerbsbedingungen gerichtet sind.
25. Abgeordneter Müntefering (SPD)
Sind der Bundesregierung die inzwischen aufgetretenen Bedenken gegen das neue Beherbergungsstatistikgesetz bekannt, nach dem nur Beherbergungsbetriebe mit mehr als acht Betten erfaßt werden, und sieht sie Möglichkeiten, im Zusammenwirken mit allen Bundesländern zu erreichen, daß auch zukünftig die Leistungen der Beherbergungskleinstbetriebe angemessen ausgewiesen und so realistische statistische Aussagen möglich werden?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Schlecht vom 25. August
Mit dem am 1. Januar 1981 in Kraft getretenen Beherbergungsstatistikgesetz beabsichtigte die Bundesregierung sowohl eine wesentliche Entlastung der Berichtspflichtigen als auch die Umstellung auf ein gestrafftes Konzept. Insgesamt wurden als Folge der Neugestaltung rund 110000 Einheiten von der Berichtspflicht befreit.
Die grundsätzlichen Bedenken gegen das neue Konzept (keine Befragung von Beherbergungsstätten mit weniger als neun Betten) wurden schon während der Beratung des Gesetzentwurfs vor allem vom Bundesrat vorgetragen; dennoch haben Bundestag und Bundesrat ihre Bedenken zurückgestellt und dem Gesichtspunkt der Entlastung Berichtspflichtiger Priorität eingeräumt.
Auch bei Wegfall der Informationen über Kleinstbetriebe und Privatquartiere sind die Länder und sonstigen Interessenten nicht von jeder Informationsquelle abgeschnitten, die sie für ihre eigenen tourismuspolitischen Zwecke benötigen. Zweckentsprechende Angaben können z. B. aus der Umsatzsteuerstatistik, den Handels- und Gaststättenzählungen und den landwirtschaftlichen Betriebszählungen gewonnen werden.
Darüber hinaus ist das Statistische Bundesamt bemüht, in Zusammenarbeit mit den Statistischen Landesämtern auch künftig über Beherbergungsbetriebe mit acht und weniger Betten statistische Aussagen möglich zu machen.
Dies entspricht den in der Drucksache 8/3970 (Beschlußempfehlung und Bericht des Ausschusses für Wirtschaft zu dem Entwurf eines Gesetzes über die Statistik der Beherbergung im Reiseverkehr) enthaltenen Erwartungen, Fremdenverkehrsdaten auch aus anderen als bundesstatistischen Quellen zu sammeln und mindestens einmal jährlich den interessierten Stellen und Personen zugänglich zu machen.
Zur Zeit liegen bereits von zwei statistischen Landesämtern definitive Zusagen über die Bereitstellung entsprechender Ergebnisse vor.

26. Abgeordneter Bamberg (SPD)
Treffen Meldungen zu, nach denen in Belgien vom 11. August 1981 an die Preise einer Reihe von Rohölprodukten, insbesonders Benzin, unbefristet eingefroren worden sind, und welche Möglichkeit gibt es für die Bundesregierung, durch solche oder ähnliche Maßnahmen der trotz horrender Gewinne anhaltenden Preispolitik der multinationalen Ölkonzerne Einhalt zu gebieten?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 27. August
Es trifft zu, daß in Belgien ein Preisstopp für einige Mineralölprodukte und insbesondere Benzin verkündet worden ist. Belgien gehört zu den Ländern innerhalb der EG, in denen bereits seit Jahren administrative Höchstpreise festgelegt werden, wobei neben Marktelementen vor allem auch die Entwicklung der Versorgungskosten berücksichtigt werden. Dies führt dazu, daß insbesondere in Zeiten eines Überangebots die Verbraucherpreise in der Regel höher sind als in Ländern mit freier Preisbildung. Bei Einführung des Preisstopps in Belgien lag der in diesem Zusammenhang maßgebliche Preis für Benzin ohne Steuern um etwa 10 DPf pro Liter über dem Durchschnittspreis in der Bundesrepublik Deutschland, wobei aber auch in Belgien die Marktkräfte zu Abschlägen auf den amtlichen Preis geführt haben. Grund für die Einführung des Preisstopps war die starke Wirkung der dollarkursbedingten Erhöhungen der Ölpreise auf die automatische Anpassung von Löhnen, Gehältern und Mieten im Rahmen eines Index-Systems, die durch den Preisstopp unterbrochen werden sollte. Die belgische Regierung hat am 24. August 1981 den Preisstopp wieder aufgehoben. Die Höchstpreise für Benzin wurden um 3 DPf pro Liter gesenkt, während gleichzeitig die amtlichen Preise für andere Mineralölerzeugnisse angehoben wurden. Trotz dieser Senkung liegen die Benzinpreise in Belgien immer noch erheblich über den in der Bundesrepublik Deutschland herrschenden Vergleichswerten.
Dieses Beispiel zeigt erneut die Richtigkeit der Auffassung der Bundesregierung, daß ein Preisstopp auch im wohlverstandenen Interesse des Verbrauchers kein geeignetes Instrument ist. Solange der gestoppte Preis oberhalb des Marktpreises liegt, ist er wirkungslos, und der Verbraucher fährt besser mit einem marktwirtschaftlich gebildeten Preis. Ein Preisstopp unterhalb des Marktpreises muß die mengenmäßige Versorgung gefährden, da notwendige Importe ausbleiben. Dies war übrigens 1974 in Belgien der Fall, als wiederum durch einen Preisstopp eine Versorgungskrise ausgelöst wurde.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
27. Abgeordneter Eigen (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung wirklich der Meinung, daß eine öffentliche Lagerhaltung von 13850 Tonnen Butter = 200 Gramm pro Kopf der Bevölkerung — bzw. ein acht Tage Bedarf — eine ausreichende Ernährungssicherstellung bedeutet, wäre sie nicht auch der Meinung, daß unter diesen Umständen die Milcherzeugerabgabe zumindest auf Zeit ausgesetzt werden könnte?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Gallus vom 20. August
Die Buttervorräte, die auch zur gleichmäßigen Marktversorgung dienen, beschränken sich nicht nur auf die Interventionsbestände in öffentlicher Hand, sondern umfassen in gleicher Weise auch die mit öffentlichen Mitteln geförderte private Lagerhaltung. Am 18. August 1981 befanden

sich in der Bundesrepublik Deutschland 9 598 Tonnen Butter in öffentlicher und 71 344 Tonnen in privater Lagerhaltung. In der EG betrug am 13. August 1981 die öffentliche Lagerhaltung 13 821 Tonnen und die private Lagerhaltung 230301 Tonnen. Mit der Gesamtmenge von 244 122 Tonnen könnte die Nachfrage in der EG für nahezu zwei Monate gedeckt werden.
Der derzeit geringe Butterbestand in öffentlicher Lagerhaltung ist nicht auf eine rückläufige Milcherzeugung zurückzuführen. Entscheidend ist der stark gestiegene Export von Milcherzeugnissen aus der EG auf Grund wachsender kaufkräftiger Nachfrage am Weltmarkt. Der Abbau von Überschüssen ist eines der Ziele der Bundesregierung bei den Bemühungen um die Anpassung der gemeinsamen Agrarpolitik.
Die Situation auf dem EG-Milchmarkt bietet daher keinen Anlaß, die Erzeugermitverantwortungsabgabe in Frage zu stellen. Abgesehen davon würde ein solcher Schritt den mühsam zwischen den Mitgliedstaaten ausgehandelten Kompromiß über die Marktordnungspreise und flankierenden Maßnahmen für das Wirtschaftsjahr 1981/1982 gefährden.
28. Abgeordneter Eigen (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß am 7. Mai 1981 der Fischkutter „SH 10" um 9.30 Uhr auf den Decca Positionen D 14, H 34 zwei Meilen in der Grauzone um Bornholm mit beschädigtem Netz von einem polnischen Fischereiaufsichtsboot kontrolliert und aus der Grauzone ausgewiesen wurde, und wann gedenkt die Bundesregierung, endlich energische Verhandlungen mit der polnischen Regierung aufzunehmen, damit eine solche Diskriminierung deutscher Fischkutter nicht mehr möglich ist?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Gallus vom 21. August
Der von Ihnen geschilderte Vorfall, bei dem der Kutter „ChristinBettina", SH 10 aus Heiligenhafen, von einem polnischen Aufsichtsboot aus der Grauzone verwiesen worden war, ist der Bundesregierung bislang nicht mitgeteilt worden. Die Bundesregierung teilt aber Ihre Auffassung, daß dieser Vorfall die Benachteiligung deutscher Fischer durch Polen in dem umstrittenen Gebiet verdeutlicht und daß diese durch die Rechtslage nicht gerechtfertigt ist.
Die Zugehörigkeit dieses Gebiets bei Bornholm zur dänischen Fischereizone ist streitig, weil Polen nicht anerkennt, daß von Bornholm die Ausdehnung der Fischereizone nach Mittellinienprinzip bestimmt wird. Die Bundesregierung ist in Übereinstimmung mit Dänemark der Auffassung, daß deutsche Fischer auf Grund des EG-vertraglich gesicherten allgemeinen gleichen Zugangs in der dänischen Fischereizone und dem umstrittenen Gebiet bei Bornholm die gleichen Rechte wie dänische Fischer haben. Dänische Fischer werden aber von Polen in diesem Gebiet geduldet.
Wie ich Ihnen bereits auf Ihre Anfrage vom 22. Juni 1981 mitteilte, hat die Bundesregierung Polen in jüngster Zeit mehrfach nahegelegt, von dieser Haltung abzugehen und unsere Fischer dort zu dulden. Dieses Anliegen ist Polen bei Ministergesprächen nachhaltig dargestellt worden. Gleichwohl hat die polnische Regierung hierzu einstweilen ablehnend reagiert.
Die Bundesregierung hat diese Antwort nicht akzeptiert und die polnische Regierung um eine Überprüfung gebeten und darauf hingewiesen, daß bei einer endgültigen Antwort die möglichen Auswirkungen auf die beiderseitigen Beziehungen überhaupt zu berücksichtigen seien. Da die Kontakte in dieser Sache noch andauern, ist es mir nicht möglich, Einzelheiten von künftigen Schritten der Bundesregierung in dieser Sache offenzulegen. Es liegt aber auf der Hand, daß

eine pragmatische Lösung in dieser Angelegenheit nicht erreicht werden kann, wenn sie sich von einer Fischerei- zu einer Prestigefrage entwickeln sollte.
29. Abgeordneter Eigen (CDU/CSU)
Hat die Bundesregierung nach Artikel 170 des EG-Vertrags den Europäischen Gerichtshof angerufen in Sachen Urteil über die Fangfabrikschiffe „Kiel" und „Hannover", um ein Eilverfahren einzuleiten, und hat sie die Kommission aufgefordert, die nach Artikel 170 des EG-Vertrags erforderliche Stellungnahme abzugeben, damit sichergestellt ist, daß die Aufbringung durch die britischen Korvetten „Jura" und „Sulesker" nicht wiederholt wird?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Gallus vom 19. August
Die Bundesregierung ist der Ansicht, daß die Aufbringung der beiden Schiffe „Kiel" und „Hannover" dem Gemeinschaftsrecht widerspricht.
Die britischen Behörden haben sich dabei auf eine nationale Verordnung vom 6. April 1981 über ein Heringsfangverbot berufen. Nach Auffassung der Bundesregierung ist beim Erlaß dieser Verordnung das nach Gemeinschaftsrecht vorgeschriebene Konsultationsverfahren gegenüber der EG-Kommission nicht beachtet worden.
Die Verordnung war auch inhaltlich unzulässig, da nach wissenschaftlichen Erkentnnissen ein Heringsfangstopp nicht mehr erforderlich war. Die EG-Kommission hat auf der Grundlage dieser Erkentnnisse konkrete Vorschläge für eine Heringsfischerei westlich von Schottland erlassen.
Die unmittelbare Einleitung eines Vertragsverletzungsverfahrens gegen Großbritannien vor dem Europäischen Gerichtshof ist nach Artikel 170 Abs. 2 des EWG-Vertrags nicht möglich. Die Bundesregierung hat die EG-Kommission daher um die vor Verfahrensbeginn erforderliche Stellungnahme ersucht.
Für die Zukunft sind Behinderungen durch britische Behörden nicht zu befürchten. Nachdem die EG-Kommission im letzten Fischereiministerrat am 27. Juli 1981 ihre Vorschläge für verbindlich erklärt hat, teilte die britische Regierung mit, daß sie gegen die Wiederaufnahme des Heringsfangs westlich von Schottland durch deutsche Schiffe keine Einwendungen mehr hat.
30'. Abgeordneter Dr. Ahrens (SPD)
Treffen Berichte zu, wonach im Wirtschaftsjahr 1979/1980 in der Europäischen Gemeinschaft 1 Million Tonnen einwandfreies Obst und Gemüse vernichtet worden sind, um bessere Marktpreise durchzusetzen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Gallus vom 21. August
Es trifft nicht zu, daß im Wirtschaftsjahr 1979/1980 in der Europäischen Gemeinschaft eine Million Tonnen Obst und Gemüse vernichtet worden sind. Auf Grund der Rekordernte des Jahrs 1979/1980 erreichten die Interventionen zur Aufrechterhaltung eines wesentlich unter den Produktionskosten liegenden Erzeugermindestpreises zwar diese Menge, jedoch wurden die aus dem Markt genommenen Erzeugnisse entsprechend den in der Verordnung (EWG) 1035/72 vorgeschriebenen Möglichkeiten verwertet. Hierunter fallen im wesentlichen die Weitergabe an Wohlfahrtseinrichtungen, Schulen, Justizvollzugsanstalten und Ferienlager sowie die Alkoholherstellung und die Verfütterung. Verfütterung und Alkoholherstellung können nicht mit einer Vernichtung gleichgesetzt werden, denn überschüssige Erzeugnisse wurden von den Erzeugern schon immer auf diese Weise verwertet.

Eine Vernichtung auf Grund dieser Verordnung ist nicht zulässig und wird auch von der Bundesregierung grundsätzlich abgelehnt. Bei hochverderblichen Erzeugnissen ist es wegen des sporadischen Anfalls größerer Mengen allerdings mitunter nicht möglich, die gesamten aus dem Markt genommenen Mengen zu verteilen oder der Verwertung zuzuführen, bevor ein Verderb eintritt.
31. Abgeordneter Dr. Ahrens (SPD)
Ist es richtig, daß diese Aktion Kosten in Höhe von 250 Millionen DM verursacht hat und daß nur etwa 5 v. H. der Früchte kostenlos für soziale Zwecke verteilt worden sind?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Gallus vom 21. August
Es trifft zu, daß die Kosten der Intervention bei Obst und Gemüse in der EG im Jahr 1979/1980 ungefähr 250 Millionen DM betrugen. Der Anteil der aus dem Markt genommenen Früchte, die kostenlos für soziale Zwecke verteilt worden sind, liegt bei 7 v. H. Die Bundesregierung ist nach wie vor bemüht, den Empfängerkreis für intervenierte Erzeugnisse zu erweitern und die Übernahme an die Empfänger zu erleichtern. So wurden im vergangenen Jahr auf deutschen Antrag Justizvollzugsanstalten in den Empfängerkreis einbezogen. Ferner wird bei Verwendung für den menschlichen Verzehr der Transport zum Bestimmungsort kostenlos durchgeführt.
32. Abgeordneter Dr. Ahrens (SPD)
Wieviel Obst und Gemüse wurde im Wirtschaftsjahr 1979/1980 im Gebiet der Bundesrepublik Deutschland vernichtet oder in anderer Weise „aus dem Markt genommen"?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Gallus vom 21. August
Von den Interventionen entfielen im Wirtschaftsjahr 1979/1980 auf die Bundesrepublik Deutschland knapp 9 v. H. der Ausgaben, von der Menge her waren dies 98 800 Tonnen Obst und Gemüse, davon 97 v. H. Äpfel.
Hiervon wurden 59,9 v. H. verfüttert, 0,6 v. H. für die Alkoholherstellung verwendet, 39,4 v. H. an Wohlfahrtseinrichtungen verteilt, die Verderbverluste betrugen 0,1 v. H.
33. Abgeordneter Zierer (CDU/CSU)
Gibt es auch für das von der Firma Celamerck vertriebene Mittel für die Bekämpfung von Schnecken (Celamerck), bei dem es sich um eine hochgiftige Substanz handelt, welche Kleinkinder und Haustiere aufs höchste gefährdet, eine ausreichende Kennzeichnungspflicht, und wenn nein, inwieweit ist dies und die freie Abgabe zu rechtfertigen, wenn der Gesetzgeber bereits für wesentlich harmlosere Medikamente Rezeptpflicht verlangt?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Gallus vom 25. August
Die Kennzeichnungspflicht für Pflanzenbehandlungsmittel ergibt sich sowohl aus dem Pflanzenschutzgesetz (PflSchG) in der Fassung vom 16. Juni 1978 (BGBl. I S. 749) als auch aus giftrechtlichen Verordnungen der Länder.
Die Biologische Bundesanstalt für Land- und Forstwirtschaft (BBA)
als Zulassungsbehörde erteilt nach § 8 Abs. 4 PflSchG mit der Zulassung eines Pflanzenbehandlungsmittels die erforderlichen Auflagen,

insbesondere über die Fassung der Gebrauchsanweisung und die Verwendung bestimmter sonstiger Angaben; dazu gehören auch Hinweise auf die Gefahren, die bei der Anwendung auftreten können. Giftrechtliche Bestimmungen schreiben weitere Sicherheitsratschläge vor. Dementsprechend sind zum Schutz von Personen, insbesondere Kindern sowie Haustieren und freilebenden Tieren in den Gebrauchsanweisungen der Mittel der Firma Celamerck zur Bekämpfung von Schnekken folgende Hinweise enthalten:
„Nicht in Häufchen auslegen. Anwendung nur nach Gebrauchsanweisung! Mißbrauch verursacht Gesundheitsschäden! Vor Kindern und Haustieren geschützt aufbewahren! Nicht zusammen mit Lebens- und Futtermitteln lagern!" Ferner ist auf den Packungen ein Hinweis auf die Beachtung der Richtlinie Nr. 18 der BBA „Allgemeine Vorsichtsmaßnahmen im Umfang mit Pflanzenbehandlungsmitteln" angebracht.
Die Schneckenbekämpfungsmittel der genannten Firma enthalten keine hochgiftige Substanz und sind daher auch nicht in eine Giftabteilung eingestuft. Die genannten Kennzeichnungen zusammen mit der übrigen Gebrauchsanweisung werden als ausreichende Information für den Anwender angesehen. Ein Exemplar der Richtlinie ist als Anlage beigefügt, desgleichen die Broschüre des Auswertungs- und Informationsdienstes für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten (AID), Bonn, „Vorsicht im Umgang mit Pflanzenbehandlungs- und Schädlingsbekämpfungsmitteln".
Sollte sich auf Grund neuer Erkenntnisse die Notwendigkeit einer Änderung der Gebrauchsanweisung ergeben, so wird die BBA dem Zulassungsinhaber gegebenenfalls mit sofortiger Wirkung aufgeben, eine solche Änderung vorzunehmen.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung
34. Abgeordneter
Bindig
(SPD)
Hat die Bundesregierung Kenntnis, inwieweit durch die am 1. Oktober 1980 in Kraft getretene Verordnung über gefährliche Arbeitsstoffe die Gefährdung der Arbeitnehmer durch Asbestfeinstaub am Arbeitsplatz tatsächlich verringert wird, das heißt, liegen der Bundesregierung Informationen vor, ob überhaupt bzw. in welchem zeitlichen Abstand die staatliche Gewerbeaufsicht in der Bundesrepublik Deutschland und insbesondere in Baden-Wüttemberg die Einhaltung der in der Verordnung über gefährliche Arbeitsstoffe speziell vorgeschriebenen Schutzmaßnahmen für den Umgang mit Asbest, in dieser Verordnung namentlich als krebserzeugenden Arbeitsstoff genannt, überprüft?
35. Abgeordneter Bindig
(SPD)
Welche Mängel werden dabei gegebenenfalls nach Kenntnis der Bundesregierung am häufigsten beanstandet?
Antwort der Parlamentarischen Staatssekretärin Frau Fuchs vom 24. August
Die Bundesregierung hat sich bereits vor Inkrafttreten der neuen Arbeitsstoffverordnung bemüht, durch weitgestreute Veröffentlichungen die betroffenen Arbeitnehmer und Arbeitgeber auf die verbesserten Schutzvorschriften gegen gefährliche Stoffe aufmerksam zu machen. Dies gilt insbesondere für die in der Arbeitsstoffverordnung erstmals enthaltenen speziellen Vorschriften für krebserzeugende Arbeitsstoffe einschließlich Asbest. Auch die Gewerbeauf-

sichtsbehörden der Länder, denen die Überwachung der Einhaltung der Arbeitsschutzvorschriften obliegt, haben durch entsprechende Publikationen sowie — im Zuge ihrer regelmäßigen Überwachung — gezielte Überprüfungsaktionen auf eine Verminderung der Gefahr durch Asbest hingewirkt.
Im Rahmen des regelmäßigen Erfahrungsaustauschs der Fachreferenten der Länder und des Bundes wird über die Durchführung der Arbeitsschutzvorschriften beraten und das weitere Vorgehen jeweils abgestimmt. Bei dieser Gelegenheit erhält die Bundesregierung Informationen auch hinsichtlich der Einhaltung der in der Arbeitsstoffverordnung vorgeschriebenen Schutzmaßnahmen beim Umgang mit Asbest. In Anbetracht des kurzen Zeitraums seit Inkrafttreten der Verordnung Ende Oktober 1980 sind aber der Bundesregierung bisher keine konkreten auswertbaren Überprüfungsergebnisse der Gewerbeaufsicht bekanntgeworden.
36. Abgeordneter Müller (Wesseling) (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß türkische Arbeitnehmer amtliche Urkunden vorlegen, auf denen das Geburtsdatum ihrer Kinder zurückdatiert ist, um weiterhin Kindergeld in Anspruch nehmen zu können?
37. Abgeordneter Müller (Wesseling) (CDU/CSU)
Gibt es gegebenenfalls verläßliche Zahlen darüber, in welchem Ausmaß dies geschieht, und was gedenkt die Bundesregierung dagegen zu unternehmen?
Antwort der Parlamentarischen Staatssekretärin Frau Fuchs vom 24. August
Der Bundesregierung ist bekannt, daß in letzter Zeit in zahlreichen Fällen türkische Arbeitnehmer Kindergeld für Kinder beantragt haben, die infolge einer gerichtlichen Änderung des Geburtsdatums das 18. Lebensjahr noch nicht vollendet haben. Die Bundesanstalt für Arbeit (Kindergeldkasse) hat im Rahmen einer Ende 1980 durchgeführten Sondererhebung 541 Fälle festgestellt, in denen die Kinder nach dem ursprünglichen Geburtsdatum bei der Einreise in die Bundesrepublik Deutschland bereits 18 Jahre alt gewesen wären. In 330 Fällen ist der Gerichtsbeschluß, mit dem das Alter der Kinder um durchschnittlich 2,6 Jahre herabgesetzt wurde, innerhalb der letzten drei Monate vor der Ausreise aus der Türkei ergangen. Nach Auskunft der Bundesanstalt wurden von der Sondererhebung nur schätzungsweise 33 v. H. bis 50 v. H. aller für 1980 in Frage kommenden Fälle erfaßt.
Bereits vor der Sondererhebung hat die Bundesanstalt für Arbeit die Arbeitsämter mit Erlaß vom 1. Juli 1980 angewiesen, die Herabsetzung des Alters auf Grund von Gerichtsbeschlüssen für die Kindergeldzahlung grundsätzlich nicht mehr anzuerkennen. Eine Anerkennung erfolgt nur noch in Ausnahmefällen, in denen der türkische Arbeitnehmer auf andere Weise die Richtigkeit der Änderung des Geburtsdatums nachweisen kann. Ein solcher Nachweis ist z. B. in einem Fall erbracht worden, in dem ein Kind das Geburtsdatum und den Vornamen seines älteren, verstorbenen Geschwisterteils angenommen hatte und eine Registrierung des tatsächlichen Geburtsdatums unterblieben war.
Auf Vorstellungen der Bundesregierung hat die türkische Regierung inzwischen die Staatsanwaltschaften der Türkei, die in das Verfahren zur Änderung der Geburtsdaten eingeschaltet sind, gebeten, künftig solche Fälle sorgfältig zu überprüfen. Ferner wurden alle Richter durch ein Rundschreiben über die Problematik unterrichtet.
38. Abgeordnete Frau
Hürland (CDU/CSU)
In welcher Höhe sind nach der Neuordnung des Schwerbehindertenrechts Mittel aus der Ausgleichsabgabe aus der freien Wirtschaft bzw. aus dem öffentlichen Dienst bis einschließlich 1980 aufgebracht worden?

39. Abgeordnete Frau
Hürland (CDU/CSU)
Welche Maßnahmen sind aus der Ausgleichsabgabe nach §§ 21 und 21 a des Schwerbehindertengesetzes durch die Hauptfürsorgestellen bzw. nach § 23 des gleichen Gesetzes auf Vorschlag des Beirats für die Rehabilitation der Behinderten beim Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung gefördert worden?
Antwort der Parlamentarischen Staatssekretärin Frau Fuchs vom 27. August
Die nach der Neuordnung des Schwerbehindertenrechts tatsächlich aufgekommenen Mittel an Ausgleichsabgabe betrugen im Jahr
1975 = 4066785,48 DM 1976 = 379037923,21 DM 1977 = 425247967,08 DM 1978 = 373201432,47 DM 1979 = 220 635 753,00 DM 1980 = 216561 734,82 DM.
Unterlagen über die Aufteilung des Ausgleichsabgabeaufkommens nach seiner Herkunft (freie Wirtschaft oder öffentlicher Dienst) stehen mir nicht zur Verfügung.
Die Maßnahmen und Einrichtungen, die nach § 8 Abs. 3, § 9 Abs. 1 und § 28 Abs. 3 Schwerbehindertengesetz aus der Ausgleichsabgabe gefördert werden können, sind in den §§ 1 bia 13 der Zweiten Verordnung zur Durchführung des Schwerbehindertengesetzes (Ausgleichsabgabeverordnung Schwerbehindertengesetz — SchwbAV) — aufgezählt.
Die dementsprechende Aufteilung der finanziellen Förderung durch die Hauptfürsorgestellen bitte ich aus dem Jahresbericht der Arbeitsgemeinschaft der Deutschen Hauptfürsorgestellen vom Oktober 1980 für die Jahre 1976 bis 1979 zu entnehmen.
Die Maßnahmen und Einrichtungen, die aus dem Ausgleichsfonds beim Bundesministerium für Arbeit und Sozialordnung (40 v. H. des Aufkommens an Ausgleichsabgabe) gefördert werden können, ergeben sich aus § 24 in Verbindung mit §§ 3 und 13 der obigen Verordnung.
Auf Vorschlag des Beirats für die Rehabilitation der Behinderten wurden Ausgleichsfondsmittel schwerpunktmäßig für die Förderung eines bundesweiten Netzes von Werkstätten für Behinderte und damit in Verbindung stehenden Wohnanlagen und für die Mitfinanzierung von bisher drei Sonderprogrammen zur verstärkten Bereitstellung von Arbeits- und Ausbildungsplätzen für Schwerbehinderte bereitgestellt.
Für die Förderung von Einrichtungen sind bisher rund 400 Millionen DM Ausgleichsfondsmittel festgelegt worden. Mit diesem Betrag wurde vor allem die Schaffung von rund 21 000 Plätzen in Werkstätten für Behinderte und etwas über 4000 Plätzen in Wohnanlagen gefördert. Der Anteil des Ausgleichsfonds an den drei Sonderprogrammen beträgt 132 Millionen DM, wobei vereinbarungsgemäß der Gesamtbetrag in Höhe von 330 Millionen DM vom Ausgleichsfonds vorfinanziert worden ist.
Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung
40. Abgeordneter Dr. Mertes (Gerolstein) (CDU/CSU)
Wie erklärt die Bundesregierung den Widerspruch zwischen der Feststellung von Bundeskanzler Schmidt in seiner Pressekonferenz vom 31. Juli 1981, wonach das in der NATO vereinbarte Ziel einer jährlichen Steigerung der Verteidigungsausgaben um real 3 Prozent keine Verpflichtung sei, einerseits, und dem vom Bundesverteidigungsminister mitverantworteten Kommuniqué der Ministertagung des Verteidigungsplanungsausschusses der NATO vom 5. und 6. Dezember 1978, anderer-

seits, in dem das vereinbarte Ziel ausdrücklich als Verpflichtung qualifiziert wird (siehe Bulletin der Bundesregierung Nr. 147 vom 13. Dezember 1978: „Die Minister stellten mit Befriedigung fest, daß fast alle Mitgliedstaaten ihre Absicht bekräftigt haben, ihre finanziellen Pläne für die Verteidigung nach dem in der Ministerrichtlinie 1977 aufgestellten und auf dem Washingtoner Gipfel bekräftigten Ziel auszurichten, ihre Verteidigungsausgaben jedes Jahr real um etwa 3 Prozent zu erhöhen. Sie unterstrichen die Bedeutung dieser Verpflichtung und ihre Durchführung innerhalb des gesamten Planungszeitraums")?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Leister vom 25. August
Wie alle NATO-Partner hat die Bundesrepublik Deutschland in den letzten Jahren mehrfach — zuletzt auf der Ministerkonferenz des Planungsausschusses der NATO im Mai 1981 — ihre Bündnisverpflichtungen in bezug auf die 3 Prozent-Formel bestätigt, das heißt, ihre Bereitschaft erklärt, eine reale Steigerung der Verteidigungsausgaben im Bereich von 3 v. H. anzustreben.
Ebenso ist das von Ihnen zitierte Kommunique der Ministertagung vom 5./6. Dezember 1978 zu verstehen, in dem die Absicht bekräftigt wurde, die Verteidigungsanstrengungen an dem 3 Prozent-Ziel auszurichten.
Es handelt sich damit um eine Absichtserklärung, keinesfalls aber um die Übernahme einer verbindlichen Verpflichtung, zumal übereinstimmend davon ausgegangen wird, daß die jeweiligen wirtschaftlichen Verhältnisse diese Bemühungen beeinflussen können.
Der Hinweis auf die „Verpflichtung" in dem Kommuniqué unterstreicht den bindenden Charakter des Bemühens der Bündnispartner, das 3 Prozent-Ziel anzustreben.
Die Erklärung des Bundeskanzlers in seiner Pressekonferenz vom 31. Juli 1981 befindet sich damit nicht im Widerspruch zu früher abgegebenen Erklärungen der Bundesregierung, insbesondere nicht zu dem Wortlaut des Kommuniqués der Ministersitzung im Dezember 1978.
41. Abgeordneter Herkenrath (CDU/CSU)
Bedeutet die Absicht des Bundesamts für Wehrtechnik und Beschaffung, im Rahmen der Rüstungsplanung die Anwendung eines bestimmten Verfahrens zur Bewertung von Wehrmaterial verbindlich vorzuschreiben (Wehrwissenschaftliche Rundschau 5/80, Seite 135 rechts), daß die Vereinheitlichung von Punktwertverfahren im Sinn des § 7 Abs. 2 BHO dort voranschreitet, während nach Auffassung des Bundesverteidigungsministers (Drucksache 9/412, Frage 9) „Komplexität und Vielschichtigkeit der bei Entscheidungen zu Waffensystemalternativen auftretenden Parameter" einer solchen Vereinheitlichung entgegenstehen?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Leister vom 25. August
Das Bundesamt für Wehrtechnik und Beschaffung (BWB) hat ein Punktwertverfahren zur Vorbereitung von Auswahlentscheidungen bei der Entwicklung und Beschaffung von Wehrmaterial entwickelt [Verfahren zur Ermittlung einer Rangfolge von Alternativen (VERA)].
Voraussetzung für die Anwendung dieses Verfahrens ist, daß quantifizierbare Systemmerkmale definiert werden können. In der Praxis
wird die Quantifizierung von Systemmerkmalen nicht immer möglich

sein, so daß in solchen Fällen andere Entscheidungshilfen angewandt werden müssen (z. B. operationsanalytische Studien und Systemanalysen mit Hilfe komplexer Rechnersimulationen).
Zur Zeit wird im BWB geprüft, bei welchen BWB-internen Entscheidungsprozessen VERA angewandt werden kann. Hierzu ist ein ein- bis zweijähriger Probelauf angeordnet worden, dessen Ergebnis abzuwarten ist. Erst danach kann entschieden werden, ob VERA bei Entscheidungsprozessen einheitlich anzuwenden ist.
42. Abgeordneter
Merker
(FDP)
Stimmt die Bundesregierung den jetzt in der Öffentlichkeit bekanntgewordenen Plänen zu, das britische Truppenübungsgebiet in Augustdorf um 16,6 Hektar zu vergrößern, obwohl das Bundesverteidigungsministerium noch vor wenigen Jahren erklärt hat, daß keine weiteren Pläne zur Erweiterung bestehen?
43. Abgeordneter
Merker
(FDP)
Stimmt die Bundesgierung der vom Bundesverteidigungsministerium gegenüber dem Regierungspräsidenten in Detmold geäußerten Auffassung zu, daß die Einbeziehung einer zur Rekultivierung vorgesehenen Fläche in ein Truppenübungsgebiet „einen Beitrag zum Umweltschutz darstellt"?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Leister vom 27. August
Die Bundeswehr hat 1975 im Anhörungsverfahren gemäß Landbeschaffungsgesetz ihre begründete Forderung auf Einrichtung eines 350 Hektar großen Standortübungsplatzes für den Standort Augustdorf auf die Inanspruchnahme einer Fläche von 80 Hektar der Stapelager Senne in der Umgebung des Schapeler Hofs reduziert und somit das Gelände der Wistinghauser Senne von einer militärischen Nutzung ausgenommen. Diese Entscheidung bedeutete keinen Verzicht auf jede „realisierbare" Erweiterung der Übungsflächen an anderer Stelle. Sie war auch nur möglich, weil die Bundeswehr und die britischen Streitkräfte eine Vereinbarung über die gegenseitige Mitbenutzung des britischen Panzerfahrgeländes Stapelage und des sich nunmehr westlich anschließenden Standortübungsplatzes (Bundeswehr) treffen konnten, eine Nutzungsart, die nur bei erheblicher Einschränkung des erforderlichen Übungsumfangs möglich ist. Die Übungsplatzsituation in Augustdorf ist nach wie vor unbefriedigend. Die intensive Nutzung des Panzerfahrgeländes führte zudem zu einer zwangsläufigen Überbeanspruchung mit ernsten Erosionsproblemen.
Die nun angestrebte Erweiterung des britischen Panzerfahrgeländes um ca. 16,6 Hektar würde die Situation entlasten. Die Sandgrube könnte insbesondere für die Fahrausbildung und die Waldfläche für infanteristische Ausbildung genutzt werden. Da nach dem Erwerb dieser vom Eigentümer dem Bund zum Kauf angebotenen Fläche die Möglichkeit besteht, auf dem vorhandenen Gelände stark beanspruchte Teile wieder aufzuforsten, werden die auf dem Übungsgelände aufgetretenen Erosionsprobleme gemildert. Insofern stellt die vorgesehene Maßnahme einen Beitrag zum Umweltschutz dar.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Jugend, Familie und Gesundheit
44. Abgeordneter Kroll-Schlüter (CDU/CSU)
Hält es die Bundesregierung einkommensverteilungspolitisch für vertretbar, daß über den Kaufkraftverlust des Kindergelds durch stark steigende Lebenshaltungskosten hinaus ab 1982 Einsparungen beim Kindergeld vorgenommen werden sollen und daß dadurch eine größere Zahl von Familien trotz Vollerwerbstätigkeit des Ernährers von der

Sozialhilfe abhängig wird, da die Regelsätze in der Sozialhilfe entsprechend der Verteuerung des zugrunde liegenden Warenkorbs an die wirtschaftliche Entwicklung angepaßt werden, im Gegensatz dazu jedoch mit einem Rückgang der realen Nettoeinkommen vor allem bei den Arbeitnehmern zu rechnen ist und in vielen Fällen wegen nomineller Einkommenserhöhungen die Wohngeldansprüche absinken?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Zander vom 20. August
Sie können sicher sein, daß die Bundesregierung zur Verbesserung der Struktur des Bundeshaushalts nur solche Einschränkungen von Kindergeldansprüchen vorschlagen wird, die ihr unter Berücksichtigung aller erheblichen Gesichtspunkte vertretbar erscheinen. Solche Einschränkungen können eine Erhöhung der Zahl der Sozialhilfeempfänger zur Folge haben, wie umgekehrt die Kindergeldverbesserungen der letzten Jahre eine Verringerung der Zahl der Sozialhilfeempfänger zur Folge hatten.
45. Abgeordneter Kroll-Schlüter (CDU/CSU)
Hält es die Bundesregierung für vertretbar, daß auf Grund der zunehmenden Inanspruchnahme der Sozialhilfe durch Familien mit unzureichenden Einkünften und durch die wachsende Zahl von arbeitslosen Ernährern größerer Familien die Träger der Sozialhilfe im Jahr 1982 in einer Größenordnung von einigen 100 Millionen DM mehr belastet werden, und wie sollen die Kommunen nach Auffassung der Bundesregierung diese Mehrbelastungen abfangen, ohne die für die Sicherung und Erhaltung von Arbeitsplätzen erforderlichen Investitionen noch weiter als in den letzten Jahren einzuschränken?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Zander vom 20. August
Der Umfang der Sozialhilfeleistungen ist wegen des Nachrangs der Sozialhilfe weitgehend von der Entwicklung der Arbeitslosigkeit und anderer Sozialleistungen abhängig. Werden z. B. andere Sozialleistungen eingeschränkt, dürfte sich bei Personen, die bisher schon Sozialhilfe — in der Regel Hilfe zum Lebensunterhalt — erhielten, durch die Leistungseinschränkung die Notwendigkeit ergeben, den Differenzbetrag zusätzlich von der Sozialhilfe zu zahlen. Soweit auf Grund einer Einschränkung anderer Leistungen die Einkünfte der Leistungsempfänger den Bedarfssatz der Sozialhilfe nicht mehr erreichen und ihre Vermögenswerte zur Deckung der aufgetretenen Differenz nicht aussreichen, kann ebenfalls ein zusätzlicher Bedarf an Sozialhilfe auftreten. Ob, in welcher Höhe und zu welchem Zeitpunkt dies eintritt, hängt von dem Umfang möglicher Kürzungen in anderen Sozialleistungsbereichen, dem im Einzelfall dann noch vorhandenen Einkommen sowie dem verwertbaren Vermögen ab.
Da zur Zeit noch nicht abschließend darüber entschieden ist, bei welchen Sozialleistungen in welchem Umfang und ab wann Einsparungen tatsächlich vorgenommen werden, außerdem auch noch nicht bekannt ist, inwieweit die allgemeinen Sparmaßnahmen ebenfalls Länder und Kommunen begünstigen und damit gegebenenfalls einen Ausgleich zu möglicherweise steigenden Sozialhilfeleistungen schaffen, kann noch keine Aussage gemacht werden, die auch nur annähernd eine mögliche Zunahme der Zahl der Sozialhilfeempfänger und der Aufwendungen der Sozialhilfe beziffert.
46. Abgeordneter Kroll-Schlüter (CDU/CSU)
Wie bewertet die Bundesregierung den Tatbestand, daß die seit Jahren unveränderte Einkommensgrenze von brutto 750 DM für den Kindergeldanspruch bei über 18 jährigen, die eine Ausbildungs-

vergütung erhalten, inzwischen zur Folge hat, daß
die Nettoeinkünfte der Auszubildenden vielfach nicht einmal mehr an das durch die Sozialhilfe garantierte Existenzminimum heranreichen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Zander
vom 20. August
Es trifft zu, daß der Realwert der in § 2 Abs. 2 Satz 2 BKGG genannten 750 DM durch den Anstieg der Lebenshaltungskosten, zu dem es seit Einführung dieser Regelung gekommen ist, nicht mehr die ursprüngliche Höhe hat. Es kann daher vorkommen, daß volljährige Auszubildende, deren Ausbildungsvergütung den Grenzwert erreicht oder geringfügig übersteigt, noch auf gewisse Unterhaltsleistungen ihrer Eltern angewiesen sind. Das gilt meines Erachtens allerdings nur dann, wenn sie während der Ausbildung nicht bei ihren Eltern wohnen können oder durch die täglichen Fahrten zwischen Wohnort und Ausbildungsstätte mit erheblichen Kosten belastet sind und nicht Anspruch auf Berufsausbildungsbeihilfen auf Grund des Arbeitsförderungsgesetzes haben.
Die dem Kindergeldrecht eigene Typisierung läßt es zu, nach § 2 Abs. 2 Satz 2 BKGG die Ausbildungsvergütung eines volljährigen Kindes auch dann zum Wegfall der kindergeldrechtlichen Berücksichtigung führen zu lassen, wenn mit ihr nicht der volle Unterhaltsbedarf des Auszubildenden gedeckt werden kann. Denn hier belastet das Kind seine Eltern nicht so stark, daß sie der Entlastung durch das Kindergeld dringend bedürfen. Gegebenenfalls haben diese Eltern die Möglichkeit, ihre Unterhaltsaufwendungen nach § 33 a Abs. 1 des Einkommensteuergesetzes steuermindernd berücksichtigen zu lassen.
47. Abgeordneter Kroll-Schlüter (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit, im Rahmen der von ihr in Aussicht genommenen Änderung des Bundeskindergeldgesetzes eine angemessene Anhebung der Einkommensgrenzen beim Kindergeld vorzuschlagen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Zander vom 20. August
Die Haushaltslage des Bundes läßt nach Ansicht der Bundesregierung
vorerst eine Erhöhung der Ausbildungsvergütungsgrenze nicht zu.
48. Abgeordneter Franke (CDU/CSU)
Sieht die Bundesregierung Veranlassung, ihre bisherige weitgehend praktizierte und auch wiederholt in ihren Aussagen bestätigte Zurückhaltung in bevölkerungspolitischen Fragen grundsätzlich angesichts eines sich beschleunigenden Überalterungsprozesses bei der deutschen Bevölkerung zu überprüfen, nachdem wissenschaftliche und die Bundesregierung beratende Institutionen in jüngster Vergangenheit unter anderem auf gravierende belastende Auswirkungen hinsichtlich der langfristigen Finanzierung der Systeme der Alterssicherung als Folge anhaltender hoher Geburtendefizite einerseits und der grundsätzlich erfreulichen zurückliegenden und auch künftig zu erwartenden Rückgänge der Sterblichkeit andererseits hingewiesen haben?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Zander vom 21. August
Die Bundesregierung ist sich der Bedeutung der Fragen der Bevölkerungsentwicklung und deren Auswirkungen auf die verschiedenen Bereiche der Politik bewußt. Sie hat daher eine interministerielle Arbeitsgruppe unter Vorsitz des Bundesinnenministers beauftragt, einen Bericht über die Bevölkerungsentwicklung in der Bundesrepu-

blik Deutschland vorzulegen. Ein erster Berichtsteil wurde als Drucksache 8/4437 am 8. August 1980 veröffentlicht. Er enthält eine Analyse der bisherigen Bevölkerungsentwicklung und Modellrechnungen zur künftigen Bevölkerungsentwicklung. Die „Arbeitsgruppe Bevölkerungsfragen" hat den Auftrag, auf der Grundlage dieser Modellrechnungen, denen jedoch — wie wiederholt betont wurde — kein Prognosecharakter zuzusprechen ist, mögliche Auswirkungen der Bevölkerungsentwicklung auf wichtige Bereiche von Staat und Gesellschaft zu untersuchen. Dieser Bericht wird auch die Entwicklung des Ausländeranteils in der Bundesrepublik Deutschland umfassen. Die Veröffentlichung wird zu gegebener Zeit erfolgen. Derzeit sieht die Bundesregierung keine Veranlassung zur Änderung ihrer Politik im Hinblick auf die Bevölkerungsentwicklung.
Zur Entwicklung der Sterblichkeit und den Auswirkungen auf die Finanzierung der Systeme der Alterssicherung weise ich hin auf die Antwort des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung vom 5. August 1981 auf Ihre Fragen 44 bis 47 (Drucksache 9/725).
Der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung teilt in dieser Antwort mit, daß bei der Erarbeitung des Rentenanpassungsberichts 1982 insbesondere auch die bisherigen Annahmen zur Sterblichkeit überprüft und — falls erforderlich — wie in den Vorjahren an neue statistische Entwicklungen angepaßt werden.
49. Abgeordneter Franke (CDU/CSU)
In welchem Ausmaß hält die Bundesregierung eine Steigerung des Anteils von Ausländern bei den Erwerbspersonen und bei der Gesamtbevölkerung im Verlauf der nächsten fünf Jahrzehnte vor allem unter politischen, wirtschaftlichen, arbeitsmarktpolitischen, sozialen, gesellschaftlichen, kulturellen und regionalpolitischen Aspekten für sinnvoll und vertretbar, nachdem in den jüngst zurückliegenden Jahren der Ausländeranteil weit über die Erwartungen der Bundesregierung angestiegen ist und ihre Annahmen im ersten Teil des Bevölkerungsberichts (Drucksache 8/4437) durch eine Studie des Deutschen Instituts für Wirtschaftsforschung (Wochenbericht 24/81) in Frage gestellt worden sind, in der nach den derzeit gegebenen Bedingungen und Entwicklungstendenzen eine Zunahme der Zahl der Ausländer bis zum Jahr 2000 um rund 2,4 Millionen auf rund 6,6 Millionen, eine Verdoppelung des Ausländeranteils an der Gesamtbevölkerung bis zum Jahr 2010 und Verdreifachung bis zum Jahr 2030 gegenüber 1980 auf dann über ein Fünftel der Gesamtbevölkerung für wahrscheinlich gehalten wird?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Zander vom 21. August
Die Bundesregierung hält weiterhin an ihrer ausländerpolitischen Konzeption einer restriktiven Einwanderungspolitik, die sie seit dem Anwerbestopp für ausländische Arbeitnehmer im November 1973 verfolgt, fest. Dabei stehen zwei grundlegende Ziele im Vordergrund:
1. Die Konsolidierung des Arbeitsmarkts in der Absicht, die hohe Zahl der Arbeitslosen abzubauen und bessere Voraussetzungen für die Eingliederung der geburtenstarken Jahrgänge in das Erwerbsleben zu schaffen.
2. Die Verstärkung der Bemühungen um die soziale Integration der in der Bundesrepublik Deutschland lebenden ausländischen Arbeitnehmer und ihrer Familien.
Eine realistische Einschätzung der Entwicklung der Zahl der Ausländer bzw. der ausländischen Erwerbspersonen in den nächsten fünf Jahrzehnten ist nach Auffassung der Bundesregierung wegen einer Reihe von Unwägbarkeiten und Risiken nicht möglich.

Aktualisierte Vorausschätzungen bis zum Jahr 2000 weisen drauf hin, daß in den nächsten Jahren mit einem Zuwachs des ausländischen Bevölkerungsteils allein auf Grund rein demographischer Faktoren zu rechnen ist. Die DIW-Berechnungen, die von einer Zunahme der ausländischen Bevölkerung in der Bundesrepublik Deutschland bis zum Jahr 2000 in der Größenordnung von rund 2,4 Millionen ausgehen, stellen eine Variante möglicher Modellberechnungen dar. Die Bundesregierung verfolgt die Ergebnisse derartiger Vorausschätzungen aufmerksam und berücksichtigt diese in ihren Fachplanungen, soweit konkrete statistische Anhaltspunkte gegeben sind.
50. Abgeordneter Franke (CDU/CSU)
Stimmt die Bundesregierung darin mit mir überein, daß es in einem mittelfristigen Zeitraum notwendig ist, unter anderem auch durch Ausbau familienfördernder Maßnahmen eine langfristig ausgewogene Altersstruktur anzustreben, um die nachwachsende Generation vor einer Überforderung durch die dann entstehenden Ansprüche der zahlenmäßig ständig stärker werdenden Generation der Rentner und Pensionäre zu bewahren, und daß es dann zweckmäßig und am ehesten tragbar ist, die notwendigen Maßnahmen im bevorstehenden Jahrzehnt durchzuführen, weil danach die volkswirtschaftlichen und finanziellen Ressourcen wegen der Altersschichtung der deutschen Bevölkerung wesentlich stärker durch materielle Absicherung und Sozial- und Gesundheitsdienste älterer Mitbürger in Anspruch genommen und damit die Spielräume für einen zusätzlichen Ausbau familienfördernder Maßnahmen ab etwa 1990 noch enger als zur Zeit werden?
51. Abgeordneter Franke (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit, in einem mittelfristigen Zeitraum mögliche Konzeptionen eines Ausbaus der Familienförderung — wie z. B. Einführung eines Erziehungsgelds oder Zuschlags zum Kindergeld für Familien mit Kleinkindern — auch auf denkbare entlastende Wirkungen auf dem Arbeitsmarkt zu überprüfen und vor allem zu untersuchen, in welchem Umfang eine bessere Familienförderung in einer anhaltenden Phase mit hoher Arbeitslosigkeit teilweise durch Einsparungen bei Arbeitslosengeld und Arbeitslosenhilfe finanziert werden könnte, wenn Eltern von Kleinkindern auf eigenen Wunsch im Interesse der Pflege und Erziehung eines Kleinkinds Arbeitsplätze für Arbeitslose freimachen könnten?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Zander vom 21. August
Die Bundesregierung hat bereits mehrfach eindeutig ihre Haltung zur Frage des Verhältnisses zwischen Familienpolitik und Bevölkerungspolitik dargelegt, so z. B. in der Antwort auf Frage 12 der Großen Anfrage der Fraktion der CDU/CSU (Drucksache 8/3299 vom 26. Oktober 1979) und in der Stellungnahme zum Dritten Familienbericht (Drucksache 8/3120 vom 20. August 1979). Sie hat dabei betont, daß sie Familienpolitik nicht als Mittel einer — offenen oder verschleierten — Bevölkerungspolitik ansieht. Familienpolitik hat für sie eine eigenständige Bedeutung, die keiner bevölkerungspolitischen Begründung bedarf. Die Entscheidung für ein Kind ist eine persönliche Angelegenheit, in die der Staat nicht unmittelbar eingreifen darf.
Familienpolitische Zielsetzungen und die Planung und Weiterentwicklung entsprechender Förderungsmaßnahmen haben ausschließlich von den Interessen und Bedürfnissen der Familien selbst auszugehen. Es widerspricht den Grundsätzen sozial-liberaler Familienpolitik, Arbeitsmarkt-Probleme über familienpolitische Eingriffe steuern zu wollen.

Die sozialen und familienbezogenen Rahmenbedingungen geben den Eltern die Entscheidung, ob und wie sie Familienaufgaben und Beruf miteinander in Einklang bringen wollen. Die Bundesregierung lehnt es ab, den Eltern — und insbesondere den Müttern — mit finanziellen Leistungen, die ausdrücklich an die Bedingung der Nichterwerbstätigkeit geknüpft werden, die Möglichkeit einer außerhäuslichen Berufstätigkeit „abzukaufen".
Die Frage nach den volkswirtschaftlichen Auswirkungen der Bevölkerungsentwicklung wird in dem Bericht der interministeriellen „Arbeitsgruppe Bevölkerungsfragen" behandelt werden.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr
52. Abgeordneter Dr. Friedmann (CDU/CSU)
Warum läßt die Deutsche Bundesbahn (DB) das ihr in Baden-Baden gehörende Gelände Mariahalden, auf dem sie früher eine Großgärtnerei und bis Dezember 1980 ein Bundesbahnerholungsheim betrieb, verwahrlosen, so daß die Öffentlichkeit daran Anstoß nimmt (Badisches Tagblatt vom 10. August 1981), und wie soll das Grundstück künftig genutzt werden?
Antwort des Staatssekretärs Ruhnau vom 24. August
Die vormalige Deutsche Reichsbahn hat das Gelände des Hofguts Mariahalden (rund 27 Hektar) 1941 von privater Hand erworben. Das Hofgut war nach 1945 bis Mitte 1955 von der damaligen Besatzungsmacht beschlagnahmt.
Nach der Freigabe wurde das Hofgut dem Bundesbahn-Sozialwerk (BSW) zur vorübergehenden Nutzung als Erholungsheim überlassen. Schon zu diesem Zeitpunkt begannen die bis heute fortdauernden Versuche der Deutschen Bundesbahn (DB), das Objekt einer wirtschaftlichen Nutzung zuzuführen bzw. zu veräußern. Die Bemühungen der DB blieben bis heute ohne Erfolg, weil das Hofgut in seiner jetzigen Form nur beschränkt nutzbar ist und eine angemessene bauliche Nutzung des Geländes wegen der Lage im baurechtlichen Außenbereich der Stadt Baden-Baden — Landschaftsschutzgebiet — bei der Stadt nicht erreicht werden konnte.
Der Versuch des BSW, auf einem Teilgrundstück ein neues Erholungsheim zu bauen, um das Erholungsheim insgesamt wirtschaftlich betreiben zu können, ist nach Ablehnung einer entsprechenden Bauvoranfrage bei der Stadt Baden-Baden aufgegeben worden. Das BSW hat daraufhin den Heimbetrieb Ende 1980 wegen Unwirtschaftlichkeit einstellen müssen.
Das Hofgut ist seither ungenutzt. Eine andere Verwendungsmöglichkeit für die DB besteht nicht. Die Verkaufsbemühungen werden weiter mit Nachdruck fortgesetzt. Dringend gebotene Maßnahmen sind getroffen, um das Hofgut zu sichern. Größere Beträge zur Erhaltung oder Erneuerung von Gebäuden können allerdings bei der angespannten Finanzlage der DB nicht investiert werden. Dies gilt insbesondere auch für die Gärtnerei, die 1973 wegen Unwirtschaftlichkeit stillgelegt wurde und trotz aller Bemühungen auch nicht verpachtet werden konnte.
Die Stadt Baden-Baden hat vor wenigen Tagen erkennen lassen, daß sie einer angemessenen baulichen Nutzung des Areals nicht mehr in gleicher Weise ablehnend gegenübersteht wie früher. Dies berechtigt zu der Annahme, daß die Verkaufsverhandlungen der DB mit ernsthaften Interessenten in Abstimmung mit der Stadt Baden-Baden nunmehr zu einem positiven Abschluß gebracht werden können.

53. Abgeordneter Müntefering (SPD)
Wann ist mit dem Bau des Autobahnzubringers Marsberg/Anschluß Meerhof zur Autobahn Dortmund —Kassel (A 44) zu rechnen?
Antwort des Staatssekretärs Ruhnau vom 25. August
Der Bau des Autobahnzubringers zur Anschlußstelle Marsberg/Meerhof (A 44) im Zug der Landstraße 817 liegt in der Zuständigkeit des Landes Nordrhein-Westfalen. Nach Mitteilung der obersten Straßenbaubehörde des Landes Nordrhein-Westfalen ist mit dem Bau des Zubringers voraussichtlich nach 1986 zu rechnen.
54. Abgeordneter Seiters (CDU/CSU)
Welche Konsequenzen mit welchen konkreten Maßnahmen zieht die Bundesregierung aus dem Tankerunglück im Hamburger Hafen?
Antwort des Staatssekretärs Ruhnau vom 28. August
Nach den derzeitigen Erkenntnissen ist das Festkommen der „Afran Zenith" im Hamburger Hafen auf ein Versagen der Maschine zurückzuführen. Das Leck wurde mit großer Wahrscheinlichkeit durch das Überlaufen des eigenen Backbordankers verursacht. Dieser wurde als Notanker geworfen, nachdem der bei der gegebenen Situation an sich richtige Steuerbordanker nicht fiel.
Die Seeberufsgenossenschaft hat bei der Untersuchung des Schiffs insbesondere hohe Aufmerksamkeit der Maschine gewidmet. Sie hat jedoch keine Mängel feststellen können, so daß die Ursache des Maschinenversagens voraussichtlich nicht geklärt werden kann.
Bevor die Bundesregierung gegebenenfalls Konsequenzen aus diesem Unfall ziehen kann, bleiben die Ergebnisse weiterer Untersuchungen insbesondere durch die noch durchzuführende Seeamtsverhandlung abzuwarten.
55.  Abgeordneter Seiters (CDU/CSU)
Wie ist der aktuelle Stand der Beratungen hinsichtlich der angekündigten Änderung der Schiffsbesetzungs- und Ausbildungsordnung?
Antwort des Staatssekretärs Ruhnau vom 28. August
Nach den zwischenzeitlich abgeschlossenen Beratungen mit den Sozialpartnern soll die neue Schiffsbesetzungsverordnung, in die auch die Bemannungsrichtlinien der Seeberufsgenossenschaft aufgehen, unter Beachtung der Anforderungen an Schiffssicherheit und Arbeitsschutz Regelbesatzungen vorschreiben, von denen nur abgewichen werden kann, wenn ein paritätisch aus Gewerkschafts- und Reedervertretern zusammengesetzter Ausschuß zustimmt. Dieses neue Verfahren erfordert jedoch eine Änderung des Seemannsgesetzes. Das Gesetzgebungsverfahren ist vom Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung inzwischen eingeleitet worden.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau
56. Abgeordneter Müntefering (SPD)
Welche Bedeutung mißt die Bundesregierung im Rahmen des Energiesparens der Optimierung von Heizkesselanlagen in den Wohnhäusern bei, und wie hoch wird das diesbezügliche Einsparpotential geschätzt?

Antwort des Staatssekretärs Dr. Schmid vom 24. August
Die Bundesregierung räumt der sparsamen und rationellen Energieverwendung Priorität bei den energiepolitischen Zielen ein. Die Optimierung von Heizkesselanlagen ist ein Schwerpunkt dieser Energiesparpolitik, dessen Bedeutung durch eine mögliche Verringerung des Energieverbrauchs für die Gebäudeheizung um 20 v. H. hervorgehoben wird.
Das durch eine Verbesserung der Heizkesselanlage erzielbare Energieeinsparpotential wird bei mit Öl und Gas zentralbeheizten Gebäuden auf jährlich annähernd vier Millionen Tonnen SKE geschätzt.
57. Abgeordneter Müntefering (SPD)
Welche Anreize oder Gebote sollten nach Ansicht der Bundesregierung erwogen werden, um in angemessener Frist den durch falsch dimensionierte oder veraltete Heizkessel verursachten Energiemehrverbrauch einzuschränken?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Schmid vom 24. August
Der Bundesminister für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau, der Bundesminister für Forschung und Technologie und der Bundeswirtschaftsminister haben durch Informationsmaterial (z. B. Energiesparbuch für das Eigenheim) dem Energieverbraucher Anleitungen zur Verbesserung seiner Heizanlage gegeben. Weiteres Material wird in Zusammenarbeit mit einer ad-hoc-Gruppe der Abwärmekommission beim Umweltbundesamt erarbeitet.
Die Förderung von Maßnahmen zur Verbesserung von Heizanlagen im Zusammenhang mit anderen geförderten Energieeinsparmaßnahmen ist gegenwärtig Gegenstand von Überlegungen der Bundesregierung.
Beim Ersatz eines Wärmeerzeugers werden in der Zweiten Heizungsanlagen-Verordnung bedingte Anforderungen an den Heizkessel gestellt. Da die durchschnittliche Verwendungsdauer der Heizkessel von zehn bis zwölf Jahren zu einem Austausch der Wärmeerzeuger innerhalb der nächsten zehn Jahre führt, werden über die bedingten Anforderungen der Zweiten Heizungsanlagen-Verordnung hinaus keine unbedingten Anforderungen erhoben.
Geschäftsbereich des Bundesministers für innerdeutsche Beziehungen
58. Abgeordneter Graf Huyn (CDU/CSU)
Trifft es zu, daß der Bundesjugendring unter Verwendung von Steuermitteln in der zweiten Juliwoche in Berlin (Ost) ein Treffen mit der „FDJ" durchgeführt hat, um „gemeinsame Kampfaktionen für Frieden und Entspannung" zu diskutieren, und daß der Ständige Vertreter der Bundesregierung in Berlin (Ost), Bolling, für die Teilnehmer einen Empfang gegeben hat, an dem auch der 1. Sekretär der „FDJ", Egon Krenz, und der Sekretär Günter Rettner, teilgenommen haben?
59. Abgeordneter Graf Huyn (CDU/CSU)
Welche Gründe hat die Bundesregierung bejahendenfalls für Böllings Verhalten, und wie rechtfertigt sie die Verwendung der öffentlichen Mittel?

Antwort des Staatssekretärs Spangenberg vom 19. August
Vom 12. bis 15. Juli 1981 führten Delegationen des Deutschen Bundesjugendrings und der FDJ in Berlin (Ost) ein gemeinsames Seminar durch mit dem Thema: „Die Verantwortung von Jugendorganisationen aus Staaten unterschiedlicher Gesellschaftsordnung für die Interessenvertretung der Jugend, besonders für die Erhaltung des Friedens."
Hierbei handelte es sich um eine der Spitzenbegegnungen zwischen den Bundesvorständen demokratischer Jugendverbände der Bundesrepublik Deutschland und dem Zentralrat der FDJ, die seit Ende 1973 jährlich regelmäßig stattfinden und zum Zwecke des Dialogs über gemeinsam interessierende Fragen durchgeführt werden. Auf unserer Seite sind an diesen Begegnungen — gemäß der pluralistischen Mitgliederstruktur des Bundesjugendrings und ungeachtet unterschiedlicher Zielsetzungen der Einzelverbände — insgesamt 14 Jugendorganisationen — darunter auch die großen Dachverbände der konfessionellen Jugend — beteiligt.
Das betreffende Seminar befaßte sich in Form des gegenseitigen Informationsaustausches unter anderem mit dem gemeinsamen Interesse an der Erhaltung des Friedens in Europa und hatte auch Fragen der Jugendarbeit in Staaten unterschiedlicher Gesellschaftsordnung zum Gegenstand. Nach unseren Informationen diente die Begegnung nicht dazu, „gemeinsame Kampfaktionen für Frieden und Entspannung zu diskutieren".
Die Bundesregierung fördert diese und andere Jugendbegegnungen und unterstützt die demokratischen Jugendverbände der Bundesrepublik Deutschland in ihren Bemühungen, die DDR zu einem breiteren Jugendaustausch als bisher zu bewegen. Für offizielle Gespräche kommt allerdings allein die FDJ in Betracht, wobei sich auch unsere demokratischen Jugendorganisationen der Funktion der FDJ als Vollzugsorgan staatlicher Jugendpolitik bewußt sind.
Die Ständige Vertretung der Bundesrepublik Deutschland bei der DDR trägt in geeigneter Weise zur Verwirklichung des Dialogs zwischen Jugendlichen beider deutscher Staaten bei. Dazu gehört auch, Delegationen aus der Bundesrepublik Deutschland mit Rat und Hilfe zur Verfügung zu stehen und bei Spitzenbegegnungen ein zusätzliches Gesprächsforum zu bieten.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie
60. Abgeordneter Dr. Bugl (CDU/CSU)
Wieviel Forschungsprogramme sind in den Jahren 1970 bis 1980 über das Bundesministerium für Forschung und Technologie bzw. seinen Vorgänger herausgegeben worden?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Stahl vom 28. August
In der Zeit zwischen 1970 und 1980 sind insgesamt 24 Forschungsprogramme herausgegeben worden. Diese Programme sind einschließlich wichtiger Teilprogramme in der nachstehenden Tabelle aufgeführt:
Programm :	Laufzeit : 
1. 4. Atomprogramm	1973 bis 1976
2. Rahmenprogramm (nicht-nukleare)
Energieforschung	1974 bis 1977
3. Programm Energieforschung und -technologien,
davon als Teilprogramme gesondert veröffentlicht: 1977 bis 1980
a) Technologien zur Nutzung der Sonnenenergie	1977 bis 1980
b) Forschung zur Sicherheit von Leichtwasserreaktoren	1977 bis 1980

Programm :	Laufzeit:
4. Kohleveredelungsprogramm, 1. Phase	1980 bis 1981
5. Programm Grundlagenkernforschung und
methodisch verwandte Gebiete	1977 bis 1981
6. 3. Weltraumprogramm	1976 bis 1979
7. Programm Information und Dokumentation	1974 bis 1977
8. 2. DV-Programm	1971 bis 1975
9. 3. DV-Programm	1976 bis 1979
10. Gesamtprogramm Meeresforschung und -technik	1972 bis 1975
11. 3. Gesamtprogramm Meeresforschung und -technik 1976 bis 1979
12. Gesamtprogramm Antarktisforschung	1979 bis 1983
13. Programm Humanisierung des Arbeitslebens	1974, unbefristet
14. Programm Elektronische Bauelemente	1974 bis 1979
15. Teilprogramm Nahverkehrsforschung	1974 bis 1978
16. Programm Luftfahrtforschung und -technologie	1975 bis 1978
17. 2. Gesamtprogramm Luftfahrtforschung
und -technologie	1979 bis 1982
18. Rahmenprogramm Kommunale Technologien	1976 bis 1979
19. Rahmenprogramm Rohstofforschung	1976 bis 1979
20. Sonderprogramm Stahlforschung
(im Rahmen des Rohstoffprogramms)	1978 bis 1981
21. Programm zur Förderung von Forschung
und Entwicklung im Dienste der Gesundheit	1978 bis 1981
22. Programm Technische Kommunikation	1978 bis 1982
23. Programm Fertigungstechnik	1980 bis 1983
24. Rahmenprogramm Bauforschung	1980 bis 1983
61. Abgeordneter Dr. Bugl (CDU/CSU)
Welche der derzeit laufenden Programme sind nicht mehr in Übereinstimmung mit der mittelfristigen Finanzplanung?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Stahl vom 28. August
Der Finanzbedarf eines Programms wird zum Zeitpunkt der Programmaufstellung mit der zu diesem Zeitpunkt geltenden Finanzplanung abgestimmt. Während der Laufzeit eines Programms ergeben sich zwangsläufig Abweichungen. Auf der einen Seite wird die Finanzplanung selbst jährlich den sich ständig verändernden finanzwirtschaftlichen Rahmenbedingungen angepaßt. Wie Ihnen bekannt, verändert auch das Parlament im Rahmen der Haushaltsberatungen Mittelansätze und Verpflichtungsermächtigungen ohne Rücksicht auf die in den Programmen enthaltenen Aussagen zum Finanzbedarf. Abweichungen zwischen Finanzbedarfsplanungen für Programme und mittelfristiger Finanzplanung im Haushalt sind so Ausdruck einer flexiblen Forschungspolitik, die ein starres volkswirtschaftlich ineffizientes Festhalten an einmal festgelegten Ausgabenplanungen vermeidet.
62. Abgeordneter Dr. Bugl (CDU/CSU)
Warum liegt immer noch keine Fortschreibung des Energieforschungsprogramms vor?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Stahl vom 25. August
Am Entwurf des Energieforschungsprogramms 1981 bis 1984 wird gearbeitet. Für die Erstellung dieses Programms müssen jedoch noch einige wichtige Fragen geklärt werden, wie z. B. die weitere Entwicklung bei den fortgeschrittenen Reaktorlinien und beim Kohleveredelungsprogramm. Im Zusammenhang mit der Festlegung des mittelfristigen Finanzrahmens für ein derartiges Forschungsprogramm

muß sich auch die von der Bundesregierung angestrebte stärkere Beteiligung der Energiewirtschaft an den Kosten von Forschung und Entwicklung für neue Ernegietechniken deutlicher abzeichnen.
Es wird angestrebt, wie Ihnen im Forschungsausschuß des Deutschen Bundestags schon einmal vorgetragen, das Programm nach hinreichender Klärung des weiteren Vorgehens in den genannten Programmbereichen im Herbst dieses Jahrs vorzulegen.
63. Abgeordneter Lenzer (CDU/CSU)
Aus welchen Gründen hat der Bundesminister für Forschung und Technologie an die Arbeitsgemeinschaft A. T. Kearney und Motor Columbus eine Studie vergeben, die die Ursache für die Kostensteigerungen und Bauzeitverzögerungen beim SNR-300 untersuchen soll?
64. Abgeordneter Lenzer (CDU/CSU)
Aus welchen Gründen ist es dem Bundesministerium für Forschung und Technologie nicht möglich, mit seiner eigenen Projektmanagement- und Projektbegleitungskapazität jederzeit sich ein genaues Bild über die Kostensituation und den Baufortschritt des Projekts SNR-300 zu verschaffen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Stahl vom 25. August
Neben den Bundesminister für Forschung und Technologie-eigenen Untersuchungen und Feststellungen über die jeweilige Situation des Projekts SNR-300, die jederzeit ein umfassendes Bild über die Kosten- und Terminsituation gestatten, schien es angesichts der außerordentlichen Kostensteigerungen und Terminverzögerungen sinnvoll, eine detaillierte Analyse der Ursachen für diese Entwicklung von unabhängigen, erfahrenen Beratungsunternehmen mit distanziert kritischem Sachverstand erstellen zu lassen. Dabei werden auch Aussagen zur zukünftigen Entwicklung der Termine und Kosten sowie Vorschläge zur Eindämmung eventuell weiterer Kosten- und Terminüberschreitungen erwartet, gegebenenfalls auch grundsätzliche Erkenntnisse für die Abwicklung von Großprojekten.
65. Abgeordneter Lenzer (CDU/CSU)
Inwieweit kann bereits jetzt festgestellt werden, daß die Kostenüberschreitungen auf das immer schwieriger werdende Genehmigungsverfahren und andere administrative Hemmnisse zurückzuführen sind?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Stahl vom 25. August
Es trifft zu, daß ein wesentlicher Teil der Mehrkosten des SNR-300 durch unvorhersehbare Forderungen im Rahmen des Genehmigungsverfahrens entstanden ist, wie dies auch bei einer Reihe von kommerziellen Kernkraftwerken und auch beim THTR-300 der Fall ist. Die Mehrkosten entstehen einerseits durch die Notwendigkeit von zusätzlichen Lieferungen und Leistungen, andererseits durch die damit verbundene Verlängerung der Bauzeit, was erhöhte Preisgleiteffekte verursacht. Daneben spielen neuere Erkenntnisse außerhalb des Genehmigungsverfahrens und spezielle Bauherrenwünsche, die z. B. auf der Übertragung von Erfahrungen aus dem kommerziellen Kraftwerksbetrieb beruhen, eine geringe Rolle. Andere Kostenüberschreitungen auf Grund administrativer Hemmnisse konnten in den bisherigen Analysen nicht nachgewiesen werden.

66. Abgeordneter Lenzer (CDU/CSU)
Wie beurteilt der Bundesminister für Forschung und Technologie die Tatsache, daß trotz der Ergebnisse des Prüfungsberichts und der anhaltenden öffentlichen Diskussion über das Deutsche Krebsforschungszentrum Heidelberg die nächste Kuratoriumssitzung erst am 16. September 1981 stattfinden wird?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Stahl vom 25. August
Wegen der Hauptferienzeit (Baden-Württemberg bis 22. August, Nordrhein-Westfalen bis 5. September 1981) war es nicht sinnvoll, die Kuratoriumssitzung früher anzuberaumen, da eine ausreichende Präsenz dann nicht gewährleistet war. Nach dem jetzigen Stand muß voraussichtlich sogar mit einer geringfügigen Verschiebung der Sitzung vom 16. September 1981 gerechnet werden, um vielen Kuratoriumsmitgliedern die Teilnahme zu ermöglichen.
67. Abgeordneter Eigen
(CDU/CSU)
Welche Forschungsmittel werden in der Bundesrepublik Deutschland für die Erforschung der Umwandlung von Biomasse in Treibstoff bzw. Äthanol ausgegeben, aus welchem Haushaltstitel, und welches Ergebnis dieser Forschung liegt bis heute vor?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Stahl vom 25. August
Die Umwandlung von Biomasse in Äthanol als Treibstoff ist nur eine der Möglichkeiten, Biomasse als Rohstoff für industrielle beziehungsweise energetische Zwecke zu nutzen. Die Forschungsmittel, die dafür eingesetzt werden, stellen daher nur einen Teil der insgesamt von der Bundesregierung für die Nutzung von Biomasse bereitgestellten Mittel dar.
Forschungsmittel für die Umwandlung von Biomasse in Äthanol stehen in den Haushalten des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten und des Bundesministers für Forschung und Technologie zur Verfügung.
Im Bereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten wird aus Kapitel 1002 Titel 892 61, der Bau und Betrieb einer Demonstrationsanlage zur Gewinnung von Äthanol aus Reststoffen der Zuckergewinnung und aus Rübensaft unter weitgehender Optimierung der Energiebilanz mit insgesamt 2,4 Millionen DM gefördert. In der Bundesforschungsanstalt für Landwirtschaft arbeiten zur Zeit etwa vier Wissenschaftler über Fragen der Wirtschaftlichkeit, insbesondere der notwendigen agrarwirtschaftlichen Voraussetzungen der Äthanolgewinnung.
Der Bundesminister für Forschung und Technologie fördert aus Kapitel 30 03 Titel 683 27, die Entwicklung neuer biotechnologischer Verfahrensschritte zum Aufschluß und zur Fermentation verschiedener pflanzlicher Ausgangsprodukte sowie die Suche und genetische Optimierung neuer leistungsfähiger Mikroorganismenstämme für die Äthanolgewinnung. Hierfür wurden bisher etwa 4 Millionen DM Fördermittel vergeben.
Im Rahmen des Rohstofforschungsprogramms, Kapitel 30 03 Titel 685 20, wird die Entwicklung und großtechnische Erprobung von Gesamtverfahren für die Äthanolgewinnung, also Rohstoffbereitstellung, Aufschluß, Gärung, Aufarbeitung und Verwertung für verschiedene geeignete Rohstoffe (ligno-cellulose-, stärke- und zuckerhaltige) gefördert. Darüber hinaus wird die Entwicklung einzelner Verfahrenskomponenten wie z. B. neuer Trennverfahren gefördert. Bisher wurden Fördermittel in Höhe von etwa 7 Millionen DM zugesagt.

Die Ergebnisse der Forschungs- und Entwicklungsvorhaben sind bezüglich Technologie, Energiebilanz und Wirtschaftlichkeit so positiv zu bewerten, daß in absehbarer Zeit über den Bau großtechnischer Versuchsanlagen entschieden werden kann. Deren Betriebsergebnisse werden darüber Aufschluß geben, unter welchen wirtschaftlichen Randbedingungen eine Äthanolgewinnung aus Biomasse in der Bundesrepublik Deutschland in größerem Umfang möglich sein wird.
68. Abgeordneter Gerstein (CDU/CSU)
Sind Pressemitteilungen zutreffend, wonach von den vom Bundesministerium für . Forschung und Technologie (BMFT) vergebenen Mitteln für die Elektronikentwicklung in Höhe von rund 80 Millionen DM etwa 12 Millionen DM an acht Institute gehen, deren Leiter gleichzeitig als Sachverständige für das BMFT tätig sind und etwa 40 Millionen DM allein für die Firma Siemens bestimmt sind?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Stahl vom 25. August
Im Jahr 1980 hat der Bundesminister für Forschung und Technologie für die Förderung der Forschung und Entwicklung (F&amp;E) auf dem Gebiet der Elektronik Mittel in Höhe von 90,6 Millionen DM an 167 Zuwendungsempfänger vergeben. Davon gingen an die Firma Siemens 25,6 Millionen DM. Die Firma beteiligte sich an den Kosten der geförderten Vorhaben mit mindestens 50 v. H.
Unter den 16 im Jahr 1980 in Sachverständigenkreisen oder ad hoc-Ausschüssen im Bereich der Elektronik für den Bundesminister für Forschung und Technologie tätigen Fachleuten befinden sich zehn Lehrstuhlinhaber oder Leiter von einschlägig tätigen Instituten. An acht der durch sie repräsentierten Forschungsstätten werden auch mit Bundesminister für Forschung und Technologie-Mitteln F&amp;EArbeiten durchgeführt. Mit gutem Grund hat sich der Bundesminister für Forschung und Technologie bemüht, die Leiter von führenden unabhängigen Institutionen dieses Fachgebiets in der Bundesrepublik Deutschland als Sachverständige zu gewinnen. Es wäre nicht sachgerecht, gerade diesen Institutionen die Möglichkeit der Bundesförderung zu versagen. 1980 gingen an die genannten acht Forschungsstätten 11,3 Millionen DM für F&amp;E-Arbeiten.
69. Abgeordneter Gerstein (CDU/CSU)
Welchen Einfluß hat die Bundesregierung auf die Wahl Duisburgs als Standort für das von der Fraunhofer-Gesellschaft geplante Institut für Meß- und Mikroelektronik genommen, obwohl dort alle Voraussetzungen für die Arbeit des Instituts, die an der Universität Dortmund bereits vorhanden sind, erst mit hohem finanziellen Aufwand geschaffen werden müssen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Stahl vom 25. August
Die Standortfrage des geplanten Fraunhofer-Instituts für Mikro- und Meßelektronik wird zwischen der Fraunhofer-Gesellschaft und der Regierung des Landes Nordrhein-Westfalen beraten. Die Bundesregierung verfolgt die Beratungen mit positivem forschungspolitischen Interesse, ohne sie entscheidend beeinflussen zu wollen.
70. Abgeordneter Gerstein (CDU/CSU)
Welche für das Bundesministerium für Forschung und Technologie tätigen Gutachter sind in die Standortdiskussion für das Institut eingeschaltet worden, und ist es zutreffend, daß einer dieser Gutachter mit der Leitung des Instituts betraut werden soll?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Stahl vom 25. August
Der Bundesminister für Forschung und Technologie hat keine Gutachter in die Standortdiskussion eingeschaltet.
71. Abgeordneter Gerstein (CDU/CSU)
In welcher Höhe ist die Mitfinanzierung des geplanten Instituts durch das Bundesministerium für Forschung und Technologie vorgesehen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Stahl vom 25. August
Falls es zur Gründung eines Fraunhofer-Instituts kommt, werden die Regierungen des Bundes und der beteiligten Länder über den Finanzierungsschlüssel entscheiden.
Bonn, den 28. August 1981
Berichtigung
In der Drucksache 9/741 muß es bei den Antworten zu den Fragen 40 bis einschließlich 48 jeweils heißen: „Antwort' des Staatssekretärs Rohr".</TEXT>
</DOKUMENT>
