<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/583</NR>
  <DATUM>16.06.1981</DATUM>
  <TITEL>Übersicht 4 des Rechtsausschusses (6. Ausschuß) über die dem Deutschen Bundestag zugeleiteten Streitsachen vor dem Bundesverfassungsgericht</TITEL>
  <K_URHEBER>Rechtsausschuss</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/583
16.06.81
Übersicht 4
des Rechtsausschusses (6. Ausschuß)
über die dem Deutschen Bundestag zugeleiteten Streitsachen vor dem Bundesverfassungsgericht
A. Problem
Die in der Übersicht zusammengestellten Verfassungsstreitsachen sind dem Deutschen Bundestag vom Bundesverfassungsgericht zugeleitet worden. Der Bundestag hat in den Verfassungsgerichtsverfahren ein Recht zur Äußerung bzw. zum Verfahrensbeitritt.
B. Lösung
Der Rechtsausschuß empfiehlt, von einer Äußerung oder einem Verfahrensbeitritt abzusehen.
C. Alternativen wurden im Ausschuß nicht erörtert.
D. Kosten Es entstehen keine Kosten.

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen,
von einer Äußerung oder einem Verfahrensbeitritt zu den nachstehend aufgeführten Streitsachen vor dem Bundesverfassungsgericht abzusehen.
Bonn, den 16. Juni 1981
Der Rechtsausschuß
Frau Dr. Däubler-Gmelin
Vorsitzende und Berichterstatterin
A. Aussetzungsbeschlüsse
Lfd.	BVerfG	Aussetzendes Gericht IBeschl. v./Az.	Streitsache
Nr.	Az./Datum		
			Herbeiführung einer Entscheidung des Bundesver-
			fassungsgerichts darüber,
9/38	2 BvL 1/81	Verwaltungsgericht	ob § 48 Abs. 3 Satz 1 des Bremischen Personalvertre-
	30. 3. 1981	der Freien Hansestadt	tungsgesetzes vom 5. März 1974 (GBl. S. 131) inso-
		Bremen	weit mit Artikel 3 Abs. 1 GG vereinbar ist, als da-
		12. 1. 1981	nach Wahlvorschläge für die Wahl zum Gesamtper-
		PV 20/80	sonalrat für das Land und die Stadtgemeinde Bre-
			men von mindestens einem Zehntel der wahlberech-
			tigten Gruppenangehörigen unterzeichnet werden
			müssen.
9/43	1 BvL 5/81	Finanzgericht	ob § 26 Abs. 1 Satz 2 des Einkommensteuergesetzes
	28. 4. 1981	Baden-Württemberg	in der für den Veranlagungszeitraum 1976 anzuwen-
		Außensenate	denden Fassung durch Artikel 1 Nr. 2 des Gesetzes
		Stuttgart	zur Änderung steuerrechtlicher Vorschriften (Steu-
		12. 3. 1981	eränderungsgesetz 1968) vom 20. Februar 1969
		VI 389/77	(BGBl. I S. 141) gegen Artikel 3 Abs. 1, Artikel 6
			Abs. 1 GG verstößt.

B. Verfassungsbeschwerden
Lfd.	BVerfG	Verfassungsbeschwerde
Nr.	Az./Datum	
9/34	2 BvR 1275/79	des Herrn J. V., Holzelfingen,
	4. 3. 1981	
		gegen
		a) das Urteil des Bundesverwaltungsgerichts vom 26. Juli 1979 — BVerwG 7 C
		53. 77 —
		b) das Urteil des Verwaltungsgerichtshofs Baden-Württemberg vom 6. Juni 1977
		— VGH II 201/77 —
		c) den Widerspruchsbescheid des Landratsamts Bodenseekreis — Außenstelle
		Überlingen — vom 21. Januar 1975
		d) den Bescheid über Zweitwohnungssteuer für das Rechnungsjahr 1973 der
		Stadt Überlingen vom 26. November 1973
		e) die Satzung der Stadt Überlingen über die Erhebung einer Zweitwohnungs-
		steuer vom 21. Januar 1976
9/35	2 BvR 742/80	des Herrn J. M., Biberach,
	10. 3. 1981	
		gegen
		a) das Urteil des Landesberufsgerichts für Apotheker in Karlsruhe vom 30. April
		1980 — LBG 2/80 —
		b)	das Urteil des Bezirksberufsgerichts für Apotheker in Stuttgart vom 27./28.
		November 1979 — S 108/79 —
9/36	2 BvR 113/81	der Gemeinde Söhlde
	13. 4. 1981	
		gegen
		Artikel III des niedersächsischen Gesetzes zur Neubildung der Gemeinden Bad
		Laer, Glandorf und Didderse sowie zur Umbenennung der Gemeinde Söhlde vom
		20. Februar 1981 (Nds. GVBl. S. 13)
		und Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung
9/37	1 BvR 1358/80	des Herrn M. C., Stuttgart
	26. 3. 1981	
		gegen
		den Beschluß des Verwaltungsgerichtshofs Baden-Württemberg vom 20. Septem-
		ber 1980 — 11 S 1758/80 —
		und Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung
9/39	2 BvR 337/81	der Gemeinde Wendeburg
	1. 4. 1981	gegen
		Artikel II des niedersächsischen Gesetzes zur Neubildung der Gemeinden Bad
		Laer, Glandorf und Didderse sowie zur Umbenennung der Gemeinde Söhlde vom
		20. Februar 1981 (Nds. GVBl. S. 13)
		und Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung
9/40	2 BvR 384/81	des Herrn H. R., Syke,
	8. 4. 1981	
		gegen
		§  35a Abs. 1 Nr. 3  in Verbindung mit Absatz 2 Nr. 3, Abs. 3 und Abs. 5 der
		Niedersächsischen Gemeindeordnung in -der Fassung des Siebenten Gesetzes zur
		.nderung der Niedersächsischen Gemeindeordnung -und der Niedersächsischen
		Landkreisordnung vom 18 Oktober 1980 (GVBl. S. 385)

Lfd.	BVerfG	Verfassungsbeschwerde
Nr.	Az./Datum	
9/41	1 BvR 191/81	des Herrn H. J. E., Regensburg,
	21. 4. 1981	mittelbar gegen
		das Urteil des Landgerichts Nürnberg-Fürth vom 15. Dezember 1980 — 5 HK O
		7048/80 —
		unmittelbar gegen
		§ 61 GmbHG
9/42	2 BvR 1142/80	der Rechtsanwälte Dr. G. C., Kl. B., Ku. B., Dr. R. S. und M. E-L., Köln,
	23.4.1981	gegen
		den Beschluß des Oberverwaltungsgerichts Münster vom 23. September 1980
		—9 B 816/80—</TEXT>
</DOKUMENT>
