<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/37</NR>
  <DATUM>11.12.1980</DATUM>
  <TITEL>Über die in der Zeit vom 2. Juli bis 9. Dezember 1980 eingegangenen EG-Vorlagen und ihre Überweisung an die Ausschüsse gemäß § 93 der Geschäftsordnung</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/37
11.12.80
Unterrichtung
Über die in der Zeit vom 2. Juli bis 9. Dezember 1980 eingegangenen EG-Vorlagen und ihre Überweisung an die Ausschüsse gemäß § 93 der Geschäftsordnung
1. Vorschlag für Verordnungen des Rates betreffend den Abschluß von Zusatzprotokollen zu den Abkommen zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und Finnland, Island, Norwegen, Schweden und der Schweiz im Anschluß an den Beitritt der Republik Griechenland zur Gemeinschaft
Entwürfe für Zusatzprotokolle zu den Abkommen zwischen den Mitgliedstaaten der Europäischen Gemeinschaft für Kohle und Stahl und der Europäischen Gemeinschaft für Kohle und Stahl einerseits und Finnland, Norwegen und Schweden andererseits im Anschluß an den Beitritt der Republik Griechenland zur Gemeinschaft
Entwürfe für Zusatzprotokolle zu den Abkommen zwischen den Mitgliedstaaten der Europäischen Gemeinschaft für Kohle und Stahl und Island sowie der Schweiz im Anschluß an den Beitritt der Republik Griechenland zur Gemeinschaft
Entwurf eines Ergänzungsprotokolls zum Zusatzabkommen betreffend die Gültigkeit des Abkommens zwischen den Mitgliedstaaten der Europäischen Gemeinschaft für Kohle und Stahl und der Schweizerischen Eidgenossenschaft für das Fürstentum Liechtenstein
»EG-Dok. Nr. 8128/80«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
2. Vorschlag einer Verordnung des Rates über die Einfuhr von Jutegarnen mit Ursprung in Thailand in die Benelux-Länder
»EG-Dok. Nr. 8306/80«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
3. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Festsetzung von Einfuhrzöllen für Gemische (Mischungen) und Warenzusammenstellungen (landwirtschaftliche Waren)
»EG-Dok. Nr. 8331/80«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft

4. Vorschläge für Verordnungen (EWG) des Rates
- zur Aufstockung des für das Jahr 1980 eröffneten Gemeinschaftszollkontingents für Ferrosilizium der Tarifstelle 73.02 C des Gemeinsamen Zolltarifs
-	zur Aufstockung des für das Jahr 1980 eröffneten Gemeinschaftszollkontingents für Ferrosiliziummangan der Tarifstelle 73.02 D des Gemeinsamen Zolltarifs
—	zur Aufstockung des für das Jahr 1980 eröffneten Gemeinschaftszollkontingents für Ferrochrom mit einem Gehalt an Kohlenstoff von 0,10 Gewichtshundertteilen oder weniger und an Chrom von mehr als 30 bis 90 Gewichtshundertteilen (Hochraffiniertes Ferrochrom) der Tarifstelle ex 73.02 E I des Gemeinsamen Zolltarifs
»EG-Dok. Nr. 8462/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
5. Vorschlag einer Richtlinie des Rates betreffend die Beihilfen für den Schiffbau
»EG-Dok. Nr. 9866/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
6. Vorschläge für Verordnungen (EWG) des Rates
—	zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Pflaumenbranntwein Sljivovica der Tarifstelle ex 22.09 C IV A) des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Jugoslawien (1980)
—	zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für bestimmte Tabake der Tarifstelle ex 24.01 B des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Jugoslawien (1980)
»EG-Dok. Nr. 8579/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
7. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Ergänzung und Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 616/78 des Rates vom 20. März 1978 über die Ursprungsnachweise für bestimmte Textilwaren der Kapitel 51 und 53 bis 62 des Gemeinsamen Zolltarifs bei der Einfuhr in die Gemeinschaft sowie die Voraussetzungen, unter denen diese Nachweise anerkannt werden können, und zur Bildung einer gemeinschaftlichen Gruppe für Untersuchungen und Nachforschungen
»EG-Dok. Nr. 9186/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

8. Entwurf einer Verordnung (EWG) des Rates zur Aufstockung des für das Jahr 1980 eröffneten Gemeinschaftszollkontingents für Ferrochrom mit einem Gehalt an Kohlenstoff von 4 Gewichtshundertteilen oder mehr der Tarifstelle ex 73.02 E I des Gemeinsamen Zolltarifs
»EG-Dok. Nr. 8675/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
9. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Anwendung des Beschlusses Nr. . . ./80 des Gemischten Ausschusses EWG-Portugal zur Änderung der Liste in Anhang I des Protokolls über die Sonderregelung für die Einfuhr von Kraftwagen und für die Montageindustrie in Portugal
Entwurf eines Beschlusses des Gemischten Ausschusses zur Änderung der Liste in Anhang I des Protokolls über die Sonderregelung für die Einfuhr von Kraftwagen und für die Montageindustrie in Portugal
»EG-Dok. Nr. 9095/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
10. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Durchführung des Beschlusses Nr. . . . des Kooperationsrates EWG-Marokko vom . . . über eine Abweichung von einigen Vorschriften über die Bestimmung des Begriffs „Waren mit Ursprung in ... " oder „Ursprungswaren" in dem Kooperationsabkommen zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und dem Königreich Marokko
Entwurf eines Beschlusses des Kooperationsrates EWG-Marokko über eine Abweichung von einigen Vorschriften über die Bestimmung des Begriffs „Waren mit Ursprung in . . ." oder „Ursprungswaren" in dem Kooperationsabkommen zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und dem Königreich Marokko
»EG-Dok. Nr. 9111/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
11. Empfehlung eines Beschlusses des Rates zur Ermächtigung der Kommission, Verhandlungen mit der Sozialistischen Föderativen Republik Jugoslawien zur Änderung des im Anhang A des Interimsabkommens und des Kooperationsabkommens zu führen
Empfehlung einer Verordnung des Rates über den Abschluß des Abkommens in Form eines Briefwechsels zur Änderung des Interimsabkommens zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Sozialistischen Föderativen Republik Jugoslawien
»EG-Dok. Nr. 8858/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

12. Verordnung (EWG) Nr. 2130/80 des 'Rates vom 5. August 1980 zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 950/68 über den Gemeinsamen Zolltarif
veröffentlicht im Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften Nr. L 207 vom 9. August 1980
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
13. Verordnung (EWG) Nr. 2129/80 des Rates vom 4. August 1980 zur Regelung der Einfuhr bestimmter Textilwaren mit Ursprung in der Arabischen Republik Ägypten in das Vereinigte Königreich
veröffentlicht im Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften Nr. L 207 vom 9. August 1980
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
14. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Durchführung des Beschlusses Nr.. . . des Kooperationsrates EWG-Marokko vom . . . über eine Abweichung von einigen Vorschriften über die Bestimmung des Begriffs „Waren mit Ursprung in . . ." oder „Ursprungswaren" in dem Kooperationsabkommen zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und dem Königreich Marokko
Entwurf für einen Beschluß des Kooperationsrates EWG-Marokko über eine Abweichung von einigen Vorschriften über die Bestimmung des Begriffs „Waren mit Ursprung in . . ." oder „Ursprungs waren" in dem Kooperationsabkommen zwischen der. Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und dem Königreich Marokko
»EG-Dok. Nr. 9276/80«
überwiesen :  Ausschuß für Wirtschaft
15. Entwurf für eine Empfehlung des Rates betreffend die Strukturen der Elektrizitätstarife in der Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 8521/80«
über wies en : Ausschuß für Wirtschaft
16. Mitteilung der Kommission an den Rat betreffend die Verhandlungen über ein Anpassungs- und Ubergangsprotokoll zum AKP-EWGAbkommen auf Grund des Beitritts Griechenlands zu den Gemeinschaften
Empfehlung für einen Beschluß des Rates zur Eröffnung von Verhandlungen mit den AKP-Ländern
»EG-Dok. Nr. 8601/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit

17. Empfehlung für einen Beschluß des Rates zur Ermächtigung der Kommission zur Eröffnung von Verhandlungen mit den Drittländern, die mit der Gemeinschaft Abkommen im Textilbereich geschlossen
haben, um letztere zwecks Berücksichtigung des Beitritts Griechenlands zu den Europäischen Gemeinschaften anzupassen
»EG-Dok. Nr. 8603/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
18. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Durchführung des Beschlusses Nr... 780 des Gemischten Ausschusses EWG-Österreich, Finnland, Norwegen, Portugal, Schweden, Schweiz (1) zur Änderung des Protokolls Nr. 3 über die Bestimmung des Begriffs „Erzeugnisse mit Ursprung in" oder „Ursprungserzeugnisse" und über die Methoden der Zusammenarbeit der Verwaltungen auf Grund des Beitritts der Republik Griechenland zur Gemeinschaft
Entwurf eines Beschlusses des Gemischten Ausschusses zur Änderung des Protokolls Nr. 3 über die Bestimmungen des Begriffs „Erzeugnisse mit Ursprung in" oder „Ursprungserzeugnisse" und über die Methoden der Zusammenarbeit der Verwaltungen auf Grund des Beitritts der Republik Griechenland zur Gemeinschaft
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Durchführung des Beschlusses Nr..../80 des Gemischten Ausschusses EWG-Island zur Änderung des Protokolls Nr. 3 über die Bestimmungen des Begriffs „Erzeugnisse mit Ursprung in" oder „Ursprungserzeugnisse" und über die Methoden der Zusammenarbeit der Verwaltungen auf Grund des Beitritts der Republik Griechenland zur Gemeinschaft
Entwurf eines Beschlusses des Gemischten Ausschusses zur Änderung des Protokolls Nr. 3 über die Bestimmung des Begriffs „Erzeugnisse mit Ursprung in" oder „Ursprungserzeugnisse" und über die Methoden der Zusammenarbeit der Verwaltungen auf Grund des Beitritts der Republik Griechenland zur Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 9365/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
19. Vorschlag einer Entscheidung des Rates zur Genehmigung der Verlängerung oder der stillschweigenden Verlängerung bestimmter, zwischen Mitgliedstaaten und dritten Ländern geschlossener Handelsabkommen
»EG-Dok. Nr. 8944/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

20. Vorschläge für Verordnungen (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents
—	für VERDE Weine der Tarifstelle ex 22.05 des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Portugal (1980/81)
—	für DAO Weine der Tarifstelle ex 22.05 des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Portugal (1980/81)
»EG-Dok. Nr. 9367/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
21. Verordnung (EWG) Nr. 2294/80 des Rates vom 28. August 1980 zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 191/80 zur Einführung eines endgültigen Antidumpingzolls für Lithiumhydroxid mit Ursprung in den Vereinigten Staaten von Amerika und der Sowjetunion
veröffentlicht im Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften Nr. L 228 vom 30. August 1980
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
22. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2051/74 über die Zollregelung für bestimmte Erzeugnisse mit Ursprung in und Herkunft aus den Färöer im Anschluß an den Beitritt der Republik Griechenland zu den Europäischen Gemeinschaften
»EG-Dok. Nr. 9501/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
23. Mitteilung der Kommission an den Rat über die Feststellung des Schemas der allgemeinen Zollpräferenzen der Gemeinschaft für den Zeitraum 1981 bis 1985 und seine Anwendung ab 1981
»EG-Dok. Nr. 9546/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
24. Empfehlung einer Verordnung des Rates über den Abschluß eines Abkommens zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Volksrepublik Bangladesch über den Handel mit Juteerzeugnissen
»EG-Dok. Nr. 9093/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit

25. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 950/68 über den Gemeinsamen Zolltarif
»EG-Dok. Nr. 9538/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
26. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Verlängerung des vorläufigen Antidumping-Zolls auf mechanische Wecker (ausgenommen Reisewecker) mit Weckerwerk mit Ursprung in der Deutschen Demokratischen Republik und der UdSSR
»EG-Dok. Nr. 9789/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
27. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für bestimmte Weine mit Ursprungsbezeichnung der Tarifstelle ex 22.05 C des gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Tunesien (1980/81) »EG-Dok. Nr. 10025/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
28. Vorschlag einer Verordnung des Rates über die Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Auberginen der Tarifstelle ex 07.01 T des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Zypern (1980)
»EG-Dok. Nr. 10026/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
29. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung von Plafonds und zur Einrichtung einer gemeinschaftlichen Überwachung der Einfuhren bestimmter Erzeugnisse mit Ursprung in Portugal (1981)
»EG-Dok. Nr. 10144/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
30. Vorschläge für Verordnungen (EWG) des Rates
—	über die Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für getrocknete Feigen der Tarifstelle ex 08.03 B des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Spanien (1981)
—	über die Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für getrocknete Weintrauben der Tarifstelle 08.04 B I des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Spanien (1981)
»EG-Dok. Nr. 10352/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

31. Vorschläge für Verordnungen (EWG) des Rates
—	zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Weine aus frischen Weintrauben der Tarifstelle ex 22.05 C des gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Zypern (1981)
—	zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Likörweine der Tarifstelle ex 22.05 C des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Zypern (1981)
»EG-Dok. Nr. 10361/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
32. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung von Plafonds zur Einrichtung einer gemeinschaftlichen Überwachung der Einfuhren bestimmter Erzeugnisse mit Ursprung in Malta (1981)
»EG-Dok. Nr. 10351/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
33. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 724/75 über die Errichtung eines Europäischen Fonds für regionale Entwicklung
»EG-Dok. Nr. 10220/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Haushaltsausschuß
34. Vorschläge für Verordnungen (EWG) des Rates
—	zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 725/79 hinsichtlich der finanziellen Unterstützung von Demonstrationsvorhaben zur Energieeinsparung
—	zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 726/79 hinsichtlich der finanziellen Unterstützung von Vorhaben zur Nutzung alternativer Energiequellen
»EG-Dok. Nr. 10355/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Haushaltsausschuß
35. Empfehlung einer Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Abkommens in Form eines Briefwechsels zur Änderung des Anhangs A des Kooperationsabkommens zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Sozialistischen Föderativen Republik Jugoslawien
»EG-Dok. Nr. 10508/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

36. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten über die Ursprungskennzeichnung bei bestimmten Textil- und Bekleidungswaren
»EG-Dok. Nr. 10239/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
37. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates betreffend eine gemeinschaftliche Aktion im Bereich der Mikroelektronik
Empfehlungen über das Fernmeldewesen
»EG-Dok. Nr. 9361/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für
das Post- und Fernmeldewesen Ausschuß für
Forschung und Technologie
38. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1571/80 zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für bestimmte Weine mit Ursprungsbezeichnung der Tarifstelle ex 22.05 C des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Marokko (1980/81)
»EG-Dok. Nr. 10853/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
39. Vorschläge für Verordnungen (EWG) des Rates
— zur Eröffnung eines Gemeinschaftszollkontingents für frisches
gekühltes oder gefrorenes hochwertiges Rindfleisch der Tarifstellen 02.01 A II a) und 02.01 A II b) des Gemeinsamen Zolltarifs
— zur Eröffnung eines Gemeinschaftszollkontingents für gefrorenes
Büffelfleisch der Tarifstelle 02.01 A II b) 4 bb) 33 des Gemeinsamen Zolltarifs
»EG-Dok. Nr. 10773/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
40. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1572/80 zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für bestimmte Weine mit Ursprungsbezeichnung der Tarifstelle ex 22.05 C des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Algerien (1980/81)
»EG-Dok. Nr. 10854/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

41. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Gemüsepaprika oder Paprika ohne brennenden Geschmack der Tarifstelle 07.01 S des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Zypern (1981)
»EG-Dok. Nr. 10855/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
42. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für getrocknete Weintrauben der Tarifstelle 08.04 B I des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Zypern (1981)
»EG-Dok. Nr. 10856/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
43. Vorschläge für Verordnungen (EWG) des Rates
—	über die Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für bestimmte in Spanien raffinierte Erdölerzeugnisse des Kapitels 27 des Gemeinsamen Zolltarifs (1981)
—	über die Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für andere Gewebe aus Baumwolle der Tarifnummer 55.09 des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Spanien (1981)
»EG-Dok. Nr. 10843/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
44. Vorschläge für Verordnungen (EWG) des Rates
—	zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Aprikosenpülpe der Tarifstelle ex 20.06 B II c) 1 aa) des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Marokko (1981)
 - zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Aprikosenpülpe der Tarifstelle ex 20.06 B II c) 1 aa) des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Tunesien (1981)
»EG-Dok. Nr. 10857/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
45. Vorschläge für Verordnungen (EWG) des Rates
—	zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung von Gemeinschaftszollkontingenten für Sardinen, zubereitet oder haltbar gemacht, der Tarifstelle 16.04 D des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Marokko (1981)
—	zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Sardinen, zubereitet oder haltbar gemacht,

der Tarifstelle 16.04 D des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Tunesien (1981)
»EG-Dok. Nr. 10770/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
46. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Aprikosenpülpe der Tarifstelle ex. 20.06 B II c) 1 aa) des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Israel (1981)
»EG-Dok. Nr. 10771/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
47. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur vollständigen oder teilweisen Aussetzung der Zollsätze des Gemeinsamen Zolltarifs für bestimmte Erzeugnisse der Kapitel 1 bis 24 des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Malta (1981)
»EG-Dok. Nr. 10772/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
48. Entwürfe für Verordnungen (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents
- für Grege, weder gedreht noch gezwirnt, der Tarifnummer 50.02
des Gemeinsamen Zolltarifs (1981)
- für Garne, ganz aus Seide, nicht in Aufmachungen für den Einzelverkauf, der Tarifnummer ex 50.04 des Gemeinsamen Zolltarifs (1981)
- für Garne, ganz aus Schappeseide, nicht in Aufmachungen für den
Einzelverkauf, der Tarifstelle 50.05 A des Gemeinsamen Zolltarifs (1981)
»EG-Dok. Nr. 11096/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
49. Entwurf einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Kolophonium, einschließlich „Brais Resineux", der Tarifstelle 38.08 A des Gemeinsamen Zolltarifs (1981)
»EG-Dok. Nr. 11097/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
50. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Einführung eines endgültigen Antidumpingzolls auf bestimmte nahtlose Rohre aus nicht legiertem Stahl mit Ursprung in Spanien
»EG-Dok. Nr. 11197/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

51. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für bestimmte handgearbeitete Waren (1981)
»EG-Dok. Nr. 11144/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
52. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der einzelstaatlichen Anteile an bestimmten Höchstmengen für die Einfuhr von Textilwaren mit Ursprung in Drittländern für das Jahr 1980
»EG-Dok. Nr. 11165/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
53. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnungen (EWG) Nr. 1611/80, (EWG) Nr. 1612/80 und (EWG) Nr. 1613/80 betreffend die Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung von Gemeinschaftszollkontingenten für bestimmte Weine der Tarifstelle ex 22.05 C des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Portugal (1980/81)
»EG-Dok. Nr. 11130/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
54. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung des Gemeinschaftszollkontingents für bestimmte Gewebe und bestimmten Samt und Plüsch, auf Handwebstühlen hergestellt, der Tarifnummern ex 50.09, ex 55.09 und ex 58.04 des Gemeinsamen Zolltarifs (1981)
»EG-Dok. Nr. 11098/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
55. Jahreswirtschaftsbericht 1980 –1981
Jahreswirtschaftsübersicht 1980 –1981 der Kommission der Europäischen Gemeinschaften
»EG-Dok. Nr. 10444/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
56. Vorschläge für Verordnungen (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents
—	für bestimmte Spinnfasern der Tarifnummer 56.04 des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Zypern (1981)
—	für Oberbekleidung für Männer und Knaben, der Tarifnummer 61.01 des Gemeinsamen Zolltarifs, mit Ursprung in Zypern (1981)
»EG-Dok. Nr. 10927/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

57. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Verlängerung des vorläufigen Antidumpingzolls für bestimmte chemische Stickstoffdüngemittel mit Ursprung in den Vereinigten Staaten von Amerika
»EG-Dok. Nr. 10973/80«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
58. Vorschläge für Verordnungen des Rates über den Abschluß von Protokollen zu dem Assoziierungsabkommen zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und Zypern und zu den Kooperationsabkommen zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und Ägypten, Jordanien und Libanon im Anschluß an den Beitritt Griechenlands zur Gemeinschaft
Entwürfe für Protokolle zu den Abkommen zwischen den Mitgliedstaaten der Europäischen Gemeinschaft für Kohle und Stahl und Ägypten, Jordanien und Libanon im Anschluß an den Beitritt Griechenlands zur Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 11018/80«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
59. Vorschläge für Verordnungen (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents
—	für nordamerikanische Seehechte (Merluccius bilinearis) der Tarifstelle ex 03.01 B I Q des Gemeinsamen Zolltarifs (1981)
—	für gefrorene Filets vom Kabeljau der Tarifstelle 03.01 B II B) 1 des Gemeinsamen Zolltarifs (1981)
»EG-Dok. Nr. 11143/80«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
60. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur vollständigen oder teilweisen Aussetzung der Zollsätze des Gemeinsamen Zolltarifs für bestimmte landwirtschaftliche Erzeugnisse mit Ursprung in der Türkei (1981)
»EG-Dok. Nr. 11073/80«
über wiesen: Ausschuß für Wirtschaft
61. Vorschläge für Verordnungen (EWG) des Rates
—	zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung des Gemeinschaftszollkontingents für Ferrosilizium der Tarifstelle 73.02 C des Gemeinsamen Zolltarifs (1981)
—	zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung des Gemeinschaftszollkontingents für Ferrosiliziummangan der Tarifstelle 73.02 D des Gemeinsamen Zolltarifs (1981)
—	zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung des Gemeinschaftszollkontingents für Ferrochrom, mit einem Gehalt an Kohlenstoff von 0,10 Gewichtshundertteilen oder weniger und an Chrom von

mehr als 30 bis 90 Gewichtshundertteilen (hochraffiniertes Ferrochrom) der Tarifstelle ex 73.02 E I des Gemeinsamen Zolltarifs (1981)
»EG-Dok. Nr. 11273/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
62. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnungen (EWG) Nr. 1708/80, 1709/80 und 1710/80 betreffend die Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung von Gemeinschaftszollkontingenten für bestimmte Weine der Tarifstelle ex 22.05 C des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Spanien (1980/81)
»EG-Dok. Nr. 11329/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
63. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Haselnüsse, frisch oder getrocknet, auch ohne äußere Schalen oder enthäutet, der Tarifstelle ex 08.05 G des Gemeinsamen Zolltarifs, mit Ursprung in der Türkei (1981)
»EG-Dok. Nr. 11343/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
64. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates betreffend den Abschluß des Zusatzprotokolls zu dem Abkommen zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Republik Osterreich im Anschluß an den Beitritt der Republik Griechenland zur Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 11268/80«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
65. Entwurf einer Verordnung (EWG) des Rates zur zeitweiligen Aussetzung der autonomen Zollsätze des Gemeinsamen Zolltarifs für einige landwirtschaftliche Waren
»EG-Dok. Nr. 11355/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
66. Entwurf einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung des Gemeinschaftszollkontingents für getrocknete Weintrauben in unmittelbaren Umschließungen mit. einem Gewicht des Inhalts von 15 Kilogramm oder weniger, der Tarifstelle 08.04 B I des Gemeinsamen Zolltarifs (1981)
»EG-Dok. Nr. 11393/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

67. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Richtlinien (EWG) Nr. 1893/79, (EWG) 2592/79 und (EWG) Nr. 649/80 zur Schaffung eine Registrierung der Einfuhren von Rohöl und Mineralölerzeugnissen in der Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 11277/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
68. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Aufstockung des durch die Verordnung (EWG) Nr. 2898/79 für das Jahr 1980 eröffneten Gemeinschaftszollkontingents für bestimmtes Sperrholz aus Nadelholz der Tarifnummer ex 44.15 des Gemeinsamen Zolltarifs
»EG-Dok. Nr. 11331/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
69. Entwurf einer Verordnung (EWG) des Rates zur zeitweiligen Aussetzung von autonomen Zollsätzen des Gemeinsamen Zolltarifs für einige industrielle Waren
»EG-Dok. Nr. 10436/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
70. Entwurf einer Verordnung (EWG) des Rates über die Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Ferrochrom mit einem Gehalt an Kohlenstoff von 4 Gewichtshundertteilen oder mehr der Tarifstelle ex 73.02 E I des Gemeinsamen Zolltarifs und über die Ausdehnung dieses Kontingents auf bestimmte Einfuhren von Ferrochrom mit einem Gehalt an Kohlenstoff von 3 bis 4 Gewichtshundertteilen (1981)
»EG-Dok. Nr. 11478/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
71. Empfehlungen für Verordnungen (EWG) des Rates über den Abschluß eines Abkommens in Form eines Briefwechsels zur Abweichung von Artikel 1 letzter Satz des Protokolls Nr. 3 zu dem Abkommen zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Republik Österreich, der Republik Finnland, der Republik Island, dem Königreich Norwegen, der Portugiesischen Republik, dem Königreich Schweden, der Schweizerischen Eidgenossenschaft
»EG-Dok. Nr. 11501/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

72. Empfehlung für einen Beschluß des Rates zur Ermächtigung der Kommission, das Ergänzungsprotokoll zu dem Assoziationsabkommen zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und Malta auszuhandeln
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Verlängerung der Handelsregelung mit Malta über den Zeitraum der ersten Stufe des Assoziationsabkommens hinaus
»EG-Dok. Nr. 11538/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
73. Empfehlung einer Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Abkommens in Form eines Briefwechsels zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Portugiesischen Republik über zubereitete oder haltbar gemachte Tomaten der Tarifstelle 20.02 C des Gemeinsamen Zolltarifs
»EG-Dok. Nr. 11671/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
74. Vorschlag einer Verordnung des Rates zur technischen Anpassung der. Verordnungen (EWG) Nr. 2532/78, 925/79 und 2613/79 auf Grund des Beitritts Griechenlands hinsichtlich der gemeinsamen Regelungen für die Einfuhr aus der Volksrepublik China und aus anderen Staatshandelsländern
»EG-Dok. Nr. 11674/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
75. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2915/79 hinsichtlich des für Cheddar vorgesehenen jährlichen Zollkontingents
»EG-Dok. Nr. 11667/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
76. Vorschläge für Verordnungen (EWG) des Rates
—	zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1655/76 über die Verlängerung der Geltungsdauer der Ausnahmeregelung bei der Einfuhr von Butter aus Neuseeland in das Vereinigte Königreich
—	über die Einfuhr neuseeländischer Butter in die Gemeinschaft zu Sonderbedingungen
»EG-Dok. Nr. 8476/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten

77. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 100/76 über die gemeinsame Marktorganisation für Fischereierzeugnisse
»EG-Dok. Nr. 8763/80«
überwiesen :  Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
78. Vorschlag einer Richtlinie des Rates betreffend die Entwicklung der Landwirtschaft in den französischen überseeischen Departements
»EG-Dok. Nr. 8809/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
79. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Durchführung einer Erhebung über die Verdienste der ständig in der Landwirtschaft beschäftigten Arbeiter
»EG-Dok. Nr. 8774/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
80. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Verteilung der für die Gemeinschaft verfügbaren Gesamtfangmöglichkeiten von Fischbeständen oder Fischbestandgruppen in der Fischereizone der Gemeinschaft für 1980
»EG-Dok. Nr. 8958/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
81. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur zweiten Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 564/80 über die Grundregeln für die Destillation von Tafelwein, für welche der Liefervertrag vor dem 15. April 1980 genehmigt sein muß
»EG-Dok. Nr. 8576/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
82. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über allgemeine Anwendungsvorschriften für die Maßnahmen zur Förderung des Olivenölverbrauchs in der Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 8183/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten

83. Verordnung (EWG) Nr. 1318/80 des Rates vom 29. Mai 80 zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1640/79 zur Begrenzung der Gewährung der Produktionsbeihilfe für in Sirup haltbar gemachte Williamsbirnen
Verordnung (EWG) Nr. 1460/80 des Rates vom 9. Juni 80 zur Begrenzung der Gewährung der Produktionsbeihilfe für in Sirup haltbar
gemachte Williamsbirnen und Kirschen im Wirtschaftsjahr 1980/81
veröffentlicht im Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften Nr. L 134 vom 31. Mai 1980 bzw. Nr. L 146 vom 12. Juni 1980
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
84. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Durchführung der Verordnung (EWG) Nr. 753/80 betreffend die Modalitäten für die Aufzeichnung und Übermittlung der Angaben über die von Fischereifahrzeugen der Mitgliedstaaten getätigten Fänge
»EG-Dok. Nr. 8583/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
85. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung der Beihilfe für die Erzeugung von Ananaskonserven und des an die Ananaserzeuger zu zahlenden Mindestpreises für das Wirtschaftsjahr 1980/81
»EG-Dok. Nr. 8825/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
86. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung der im Rahmen der obligatorischen Destillation der Nebenerzeugnisse der Weinbereitung zu zahlenden Preise sowie des Höchstbetrags der Beteiligung des Europäischen Ausrichtungs- und Garantiefonds für die Landwirtschaft, Abteilung Garantie, für das Weinwirtschaftsjahr 1980/81
»EG-Dok. Nr. 8815/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
87. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung der allgemeinen Durchführungsbestimmungen für den Niedrigstpreis bei Tafelwein
»EG-Dok. Nr. 8998/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernihrung,
Landwirtschaft und Forsten

88. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Anwendung des Übereinkommens über den internationalen Handel mit gefährdeten Arten freilebender Tiere und Pflanzen in der Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 9150/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
89. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung bestimmter Maßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände in der 200-Meilen-Zone für die Küste des französischen Departements Guyana gegenüber Schiffen, die die Flagge von Drittländern führen
»EG-Dok. Nr. 9180/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
90. Entwurf einer Entschließung des Rates über die Verwendung der Nahrungsmittelbeihilfe der Gemeinschaft im Hinblick auf die Erreichung der Ziele der Ernährungssicherheit in den Entwicklungsländern
Vorschlag einer Verordnung des Rates zur Festlegung der Grundregeln für die Lieferung im Rahmen der Nahungsmittelhilfe von anderen Nahrungsmitteln als Getreide, Magermilchpulver und Butteroil an bestimmte Entwicklungsländer und Spezialorganisationen
»EG-Dok. Nr. 9175/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
mitberatend: Ausschuß für
wirtschaftliche Zusammenarbeit
91. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1488/76 zur Festlegung der Bestimmungen für die Einführung einer Mindestlagermengenregelung für Zucker
»EG-Dok. Nr. 8997/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
92. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung von Anhang IV der Verordnung (EWG) Nr. 516/77 über die gemeinsame Marktorganisation für Verarbeitungserzeugnisse aus Obst und Gemüse
»EG-Dok. Nr. 8823/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten

93. Vorschlag eines Beschlusses des Rates über eine finanzielle Maßnahme der Gemeinschaft zur Ausmerzung der afrikanischen Schweinepest auf Sardinien
»EG-Dok. Nr. 9281/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
94. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über Sondermaßnahmen zugunsten der Organisationen von Olivenölerzeugern im Wirtschaftsjahr 1980/81
»EG-Dok. Nr. 9151/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
95. Vorschläge für Verordnungen des Rates
—	über eine Regelung zur Förderung der Versuchsfischerei und der Zusammenarbeit in der Fischwirtschaft im Rahmen gemeinsamer Unternehmungen
—	über eine gemeinsame Aktion zur Umstrukturierung, Modernisierung und zum Ausbau des Fischereisektors sowie zur Entwicklung des Aquakultursektors
—	über die Koordinierung und Förderung der Fischerei auf dem Gebiet der Fischwirtschaft
und
—	Richtlinien für die Prüfung der staatlichen Beihilfen auf dem Fischereisektor
»EG-Dok. Nr. 8959/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
96. Verordnung (EWG) Nr. 2167/80 des Rates vom 11. August 1980 zur Festlegung von Maßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände für Schiffe unter isländischer Flagge
veröffentlicht im Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften Nr. L 212 vom 15. August 1980
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
97. Verordnung (EWG) Nr. 2168/80 des Rates vom 11. August 1980 zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1717/80 zur Festlegung von Maßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände für Schiffe unter norwegischer Flagge für 1980
veröffentlicht im Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften Nr. L 212 vom 15. August 1980
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft, und Forsten

98. Vorschläge für Verordnungen des Rates
—	betreffend Beschränkungen der Investitionsbeihilfen in der Milchproduktion
—	betreffend Beschränkungen der Investitionsbeihilfen in der Schweineproduktion
»EG-Dok. Nr. 9280/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
99. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1269/79 hinsichtlich der Gemeinschaftsfinanzierung der Beihilfe für Butter für den Direktverbrauch
»EG-Dok. Nr. 11207/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
100. Vorschläge für Verordnungen (EWG) des Rates zur Festlegung
—	der allgemeinen Regeln für die Gewährung einer Prämie zugunsten der Schaffleischerzeuger
—	der Grundregeln für die Intervention bei Schaffleisch »EG-Dok. Nr. 9370/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
101. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Zuweisung einer Erzeugungsquote für Isoglukose vom 1. Juli 1979 bis 30. Juni 1980
»EG-Dok. Nr. 9463/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
102. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 878/77 über die in der Landwirtschaft anzuwendenden Umrechnungskurse
»EG-Dok. Nr. 9462/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten

103. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die allgemeinen Durchführungsvorschriften für die Erzeugungsbeihilfe für Olivenöl für das Wirtschaftsjahr 1980/81
»EG-Dok. Nr. 9520/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
104. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung Nr. 115/67/EWG hinsichtlich der Kriterien für die Ermittlung des Weltmarktpreises für Ölsaaten
»EG-Dok. Nr. 9515/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
105. Vorschläge für Verordnungen (EWG) des Rates
—	zur Abweichung von bestimmten Einfuhrbestimmungen der Verordnung (EWG) Nr. 1837/80 über die gemeinsame Marktorganisation für Schaf- und Ziegenfleisch
—	zur Festlegung der Bedingungen für die Anwendung von Schutzmaßnahmen im Sektor Schaf- und Ziegenfleisch
»EG-Dok. Nr. 9521/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
106. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinien 70/457/EWG und 70/458/EWG über einen gemeinsamen Sortenkatalog für landwirtschaftliche Pflanzenarten und über den Verkehr mit Gemüsesaatgut
»EG-Dok. Nr. 9454/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
107. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung der Anhänge der Richtlinie 70/524/EWG über Zusatzstoffe in der Tierernährung
»EG-Dok. Nr. 9453/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten

108. Empfehlungen für eine Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Abkommens in Form eines Briefwechsels zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Tunesischen Republik, dem Königreich Marokko, der Demokratischen Volksrepublik Algerien und der Türkei zur Festsetzung des vom 1. November 1980 bis 31. Oktober 1981 geltenden Zusatzbetrags, der bei der Einfuhr in die Gemeinschaft von nicht behandeltem Olivenöl mit Ursprung in Tunesien, Marokko, Algerien und Türkei von der Abschöpfung abzuziehen ist
Vorschläge für Verordnungen (EWG) des Rates
—	zur Änderung der Verordnungen (EWG) Nr. 1508/76, (EWG) Nr. 1514/76, und (EWG) Nr. 1521/76 über die Einfuhren von Olivenöl mit Ursprung in Tunesien, Algerien und Marokko (1980/81)
—	zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1180/77 über die Einfuhr bestimmter landwirtschaftlicher Erzeugnisse mit Usprung in der Türkei in die Gemeinschaft (1980/81)
»EG-Dok. Nr. 9488/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
109. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 754/80 des Rates vom 26. März 1980 zur Festlegung der zulässigen Gesamtfangmenge, des für die Gemeinschaft verfügbaren Anteils und der Fangbedingungen hinsichtlich bestimmter Fischbestände in der Fischereizone der Gemeinschaft für 1980
»EG-Dok. Nr. 9336/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
110. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die gemeinsame Marktorganisation für Zucker
»EG-Dok. Nr. 10009/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten Haushaltsausschuß
111. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung von Maßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände für Schiffe unter isländischer Flagge
»EG-Dok. Nr. 9988/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten

112. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1716/80 zur Festlegung von Maßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände für Schiffe unter schwedischer Flagge für 1980
»EG-Dok. Nr. 9987/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
113. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1717/80 zur Festlegung von Maßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände für Schiffe unter norwegischer Flagge für 1980
»EG-Dok. Nr. 9989/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
114. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur zweiten Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3089/78 über die allgemeinen Durchführungsvorschriften für die Verbrauchsbeihilfe für Olivenöl
»EG-Dok. Nr. 10169/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
115. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2381/79 über den Pauschbetrag für nichtbehandeltes Olivenöl, das vollständig in Griechenland erzeugt und von dort unmittelbar in die Gemeinschaft befördert wird
»EG-Dok. Nr. 10195/80« .
überwiesen : Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
116. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Durchführung der Verordnung (EWG) Nr. 1837/80 über die gemeinsame Marktorganisation für Schaf- und Ziegenfleisch
»EG-Dok. Nr. 10439/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
117. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Einführung einer Abgabe auf den Lachsfang in der Ostsee durch Schiffe der Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 10350/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten

118. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur zweiten Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2925/78 hinsichtlich des Zeitraums der Aussetzung der Preisbedingung für die Einfuhr bestimmter Zitrusfrüchte mit Ursprung in Spanien in die Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 10487/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
119. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Erhebung der Abschöpfung bei bestimmten lebenden Tieren des Sektors Schaf- und Ziegenfleisch
»EG-Dok. Nr. 10440/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
120. Vorschläge für Verordnungen (EWG) des Rates
—	zur Festsetzung des repräsentativen Marktpreises und des Schwellenpreises für Olivenöl sowie der gemäß Artikel 11 Absätze 5 und 6 der Verordnung Nr. 136/66/EWG von der Verbrauchsbeihilfe einzubehaltenden Prozentsätze für das Wirtschaftsjahr 1980/81
—	zur Verlängerung des Olivenölwirtschaftsjahres 1979/80
»EG-Dok. Nr. 10214/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
121. Vorschlag einer Verordnung des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3179/78 über den Abschluß des Übereinkommens über die künftige multilaterale Zusammenarbeit auf dem Gebiet der Fischerei im Nordwestatlantik durch die Europäische Wirtschaftsgemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 11071/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
122. Empfehlungen für Verordnungen des Rates
—	über den Abschluß der Abkommen in Form von Briefwechseln zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und Barbados, Fidschi, der Kooperativen Republik Guyana, Jamaika, der Republik Kenia, der Volksrepublik Kongo, der Demokratischen Republik Madagaskar, der Republik Malawi, Mauritius, der Republik Suriname, dem Königreich Swasiland, der Vereinigten Republik Tansania, Trinidad und Tobago und der Republik Uganda sowie der Republik Indien über die Garantiepreise für Rohrzucker für 1980/81

— zur Festsetzung der Garantiepreise für Rohrzucker mit Ursprung
in den überseeischen Ländern und Gebieten (ÜLG) für 1980/81
»EG-Dok. Nr. 10986/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten mitberatend: Ausschuß für
wirtschaftliche Zusammenarbeit
123. Vorschlag eines Beschlusses des Rates über den Abschluß des Übereinkommens über die künftige multilaterale Zusammenarbeit in der Fischerei im Nordostatlantik
»EG-Dok. Nr. 11245/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
124. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung des Richtsatzes für den Fettgehalt der nach Irland und dem Vereinigten Königreich eingeführten standardisierten Vollmilch für das Milchwirtschaftsjahr 1981/82
»EG-Dok. Nr. 11208/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
125. Vorschlag eines Beschlusses des Rates über den Abschluß des Übereinkommens zur Erhaltung der Meeresschätze der Antarktis
»EG-Dok. Nr. 11217/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
126. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Verlängerung der Geltungsdauer der Verordnung (EWG) Nr. 435/80 über die Regelung für landwirtschaftliche Erzeugnisse und bestimmte aus landwirtschaftlichen Erzeugnissen hergestellte Waren mit Ursprung in den Staaten in Afrika, im karibischen Raum und im Pazifischen Ozean oder in den überseeischen Ländern und Gebieten
»EG-Dok. Nr. 11350/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten

127. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Ermächtigung der Republik Griechenland zur Übermittlung und Durchführung von einzelstaatlichen Plänen zur beschleunigten Tilgung der Brucellose und Tuberkulose der Rinder
»EG-Dok. Nr. 11386/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
128. Vorschläge für Verordnungen (EWG) des Rates
—	zur Festsetzung der Orientierungspreise für die in Anhang I Abschnitte A und C der Verordnung (EWG) Nr. 100/76 aufgeführten Fischereierzeugnisse für das Fischwirtschaftsjahr 1981
—	zur Festsetzung der Orientierungspreise für die in Anhang II der Verordnung (EWG) Nr. 100/76 aufgeführten Fischereierzeugnisse für das Fischwirtschaftsjahr 1981
—	zur Festsetzung der Interventionspreise für frische oder gekühlte Sardinen und Sardellen für das Fischwirtschaftsjahr 1981
—	zur Festsetzung des Gemeinschaftlichen Produktionspreises für Thunfische, die für die Konservenindustrie bestimmt sind, für das Fischwirtschaftsjahr 1981
»EG-Dok. Nr. 11429/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
129. Vorschlag einer Verordnung des Rates über eine gemeinsame Maßnahme zur Beschleunigung der Verbesserung der Infrastruktur in einigen benachteiligten ländlichen Gebieten der Bundesrepublik Deutschland
»EG-Dok. Nr. 11428/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
130. Vorschläge für Verordnungen des Rates betreffend die Anwendung der landwirtschaftlichen Bestimmungen der Akte über den Beitritt der Republik Griechenland zu den Europäischen Gemeinschaften
»EG-Dok. Nr. 11410/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
131. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung der zulässigen Gesamtfangmenge des für die Gemeinschaft verfügbaren Anteils und der Fangbedingungen hinsichtlich bestimmter Fischbestände in der Fischereizone der Gemeinschaft für 1981
»EG-Dok. Nr. 11477/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten

132. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die gemeinsame Marktorganisation für Fischereierzeugnisse
»EG-Dok. Nr. 11392/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft
133. Vorschlag einer Verordnung des Rates zur Änderung der Verordnungen (EWG) Nr. 729/80 und 355/77 zwecks Anpassung von bestimmten Beträgen des EAGFL, Abteilung Ausrichtung, infolge des Beitritts Griechenlands
»EG-Dok. Nr. 11635/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten mitberatend: Haushaltsausschuß
134. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur zweiten Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 351/79 über den Zusatz von Alkohol zu Erzeugnissen des Weinsektors
»EG-Dok. Nr. 11666/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
135. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Aufteilung und Kontrolle bestimmter Fangquoten für 1981 für Fischereifahrzeuge unter der Flagge eines Mitgliedstaats, die im Regelungsbereich des NAFO-Übereinkommens fischen
»EG-Dok. Nr. 11670/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
136. Entwurf eines Beschlusses zur Errichtung eines gemeinsamen Dolmetscherdienstes
»EG-Dok. Nr. 8375/80«
überwiesen: Innenausschuß
137. Vorschlag für einen Beschluß des Rates zur Ergänzung des Anhangs IV des Übereinkommens zum Schutz des Rheins gegen chemische Verunreinigung
Mitteilung der Kommission an den Rat über die Empfehlung der Internationalen Kommission zum Schutz des Rheins gegen Verunreinigung bezüglich der Überwachung der Ableitungen von Quecksilber aus Alkalichloridelektrolyseanlagen
»EG-Dok. Nr. 8155/80«
überwiesen: Innenausschuß

138. Geänderter Vorschlag einer Richtlinie des Rates über das Aufenthaltsrecht von Staatsangehörigen der Mitgliedstaaten im Hoheitsgebiet eines anderen Mitgliedstaats
»EG-Dok. Nr. 8475/80«
überwiesen: Innenausschuß
mitberatend: Rechtsausschuß Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
139. Vorschlag einer Verordnung des Rates zur Einführung vorübergehender Sondermaßnahmen betreffend das endgültige Ausscheiden von Beamten der Europäischen Gemeinschaften aus dem Dienst infolge des Beitritts neuer Mitgliedstaaten
»EG-Dok. Nr. 9168/80«
überwiesen: Innenausschuß
mitberatend: Haushaltsausschuß
140. Mitteilung betreffend einen Plan zur Bekämpfung der Ölverschmutzung des Meeres
»EG-Dok. Nr. 8479/80«
überwiesen: Innenausschuß
141. Vorschlag einer Richtlinie des Rates über die Umweltverträglichkeitsprüfung bei bestimmten öffentlichen und privaten Vorhaben
»EG-Dok. Nr. 7972/80«
überwiesen: Innenausschuß
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
142. Vorschlag einer Verordnung des Rates zur Einführung vorübergehender Sondermaßnahmen betreffend die Einstellung von Beamten der Europäischen Gemeinschaften infolge des Beitritts der Republik Griechenland
»EG-Dok. Nr. 11323/80«
überwiesen: Innenausschuß
mitberatend: Haushaltsausschuß
143. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Anpassung der Richtlinie 79/869/EWG über die Meßmethoden sowie über die Häufigkeit der Probenahmen und der Analysen des Oberflächenwassers für die Trinkwassergewinnung in den Mitgliedstaaten
»EG-Dok. Nr. 11354/80«
überwiesen: Innenausschuß

144. Vorschlag einer zweiten Richtlinie des Rates betr. die Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten bezüglich der Kraftfahrzeug-Haftpflichtversicherung
»EG-Dok. Nr. 9747/80«
überwiesen : Rechtsausschuß
145. Entwurf einer Verordnung der Kommission mit Durchführungsbestimmungen zu einigen Vorschriften der Haushaltsordnung vom 21. Dezember 1977
»EG-Dok. Nr. 9637/80«
überwiesen: Haushaltsausschuß
146. Vorschlag einer Verordnung des Rates über den Ausgleich des griechischen Beitrags zu den Kosten des Finanzmechanismus und den zusätzlichen Maßnahmen zugunsten des Vereinigten Königreichs
»EG-Dok. Nr. 11542/80«
überwiesen: Haushaltsausschuß
147. Mitteilung an den Rat betreffend die Verhandlungen über ein Abkommen in Form eines Briefwechsels zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der portugiesischen Republik über die Durchführung einer Finanzhilfe zugunsten Portugals vor dessen Beitritt
»EG-Dok. Nr. 11623/80«
überwiesen: Haushaltsausschuß
148. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Festlegung des Anwendungsbereich von Artikel 14 Abs. 1 Buchstabe d der Richtlinie 77/388/ EWG hinsichtlich der Mehrwertsteuerbefreiung bestimmter endgültiger Einfuhren von Gegenständen
»EG-Dok. Nr. 7607/80«
überwiesen: Finanzausschuß
149. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 72/464/EWG über die anderen Verbrauchsteuern auf Tabakwaren als die Umsatzsteuer
»EG-Dok. Nr. 8449/80«
überwiesen: Finanzausschuß
150. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1224/80 über den Zollwert der Waren
»EG-Dok. Nr. 10445/80«
überwiesen : Finanzausschuß

151. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung des Zollgebiets der Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 11145/80«
überwiesen: Finanzausschuß
152. Vorschlag einer Verordnung des Rates über die Anpassung des Systems der Gemeinschaftsanleihen zur Stützung der Zahlungsbilanzen der Mitgliedstaaten der Gemeinschaft
überwiesen: Finanzausschuß
mitberatend: Ausschuß, für Wirtschaft
153. Bericht der Kommision an den Rat und das Europäische Parlament über die Erfahrungen bei der Anwendung des neuen Gemeinschaftsinstruments
Vorschlag für einen Beschluß des Rates zur Ermächtigung der Kommission, Anleihen zur Investitionsförderung in der Gemeinschaft aufzunehmen
»EG-Dok. Nr. 10990/80«
überwiesen: Finanzausschuß
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft Haushaltsausschuß
154. Entwurf einer Verordnung (EWG) des Rates zur Vereinfachung des Erlasses von Maßnahmen zur zeitweiligen Nichtanwendung von Zollsätzen des Gemeinsamen Zolltarifs
»EG-Dok. Nr. 11216/80«
überwiesen: Finanzausschuß
155. Vorschläge für Verordnungen (EWG) des Rates über Europäische Rechnungseinheiten
- Anwendung in den Abkommen mit den Mittelmeerländern - »EG-Dok. Nr. 11249/80«
überwiesen: Finanzausschuß
156. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 72/464/EWG über andere Verbrauchsteuern auf Tabakwaren als die Umsatzsteuer
»EG-Dok. Nr. 11388/80«
überwiesen: Finanzausschuß

157. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Aufhebung der Verordnung (EWG) Nr. 3023/77 über Maßnahmen, mit denen Mißbräuchen durch den Verkauf landwirtschaftlicher Erzeugnisse an Bord von Schiffen ein Ende bereitet werden soll
»EG-Dok. Nr. 11308/80«
überwiesen: Finanzausschuß
158. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1408/71 des Rates zur Anwendung der Systeme der sozialen Sicherheit auf Arbeitnehmer und deren Familien, die innerhalb der Gemeinschaft zu- und abwandern, zugunsten beschäftigungsloser Arbeitnehmer
»EG-Dok. Nr. 8167/80«
überwiesen: Ausschuß für Arbeit und
Sozialordnung
159. Vorschlag einer Richtlinie des Rates ' zur Festlegung von Grundnormen für den Gesundheitsschutz der Arbeitskräfte und der Einzelpersonen der Bevölkerung gegen die Gefahren von Mikrowellen
»EG-Dok. Nr. 8303/80«
überwiesen: Ausschuß für Arbeit und
Sozialordnung
160. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Beteiligung des Europäischen Sozialfonds zugunsten der Arbeitnehmer des Textil- und Bekleidungssektors der Wanderarbeitnehmer, der Jugendlichen unter 25 Jahren und der Frauen
»EG-Dok. Nr. 9036/80«
überwiesen: Ausschuß für Arbeit und
Sozialordnung
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft Haushaltsausschuß
161. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Einführung einer Beihilfe des Europäischen Sozialfonds zur Sicherung des Einkommens
der Arbeitnehmer im Schiffbau »EG-Dok. Nr. 9198/80«
überwiesen: Ausschuß für Arbeit und
Sozialordnung
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft Haushaltsausschuß

162. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten über die Sicherheit von Spielzeug
»EG-Dok. Nr. 8511/80«
überwiesen: Ausschuß für Arbeit und
Sozialordnung
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft
163. Vorschlag einer zweiten Richtlinie des Rates zum Schutz der Arbeitnehmer vor der Gefährdung durch Agenzien bei der Arbeit: Asbest
»EG-Dok. Nr. 9953/80«
überwiesen: Ausschuß für Arbeit und
Sozialordnung
164. Vorschlag einer Richtlinie des Rates über die Unterrichtung und Anhörung der Arbeitnehmer von Unternehmen mit komplexer, insbesondere transnationaler Struktur
»EG-Dok. Nr. 10732/80«
überwiesen: Ausschuß für Arbeit und
Sozialordnung
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft
165. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnungen (EWG) Nr. 1408/71 und Nr. 574/72 zur Anwendung der Systeme der sozialen Sicherheit auf Arbeitnehmer und deren Familien, die innerhalb der Gemeinschaft zu- und abwandern
»EG-Dok. Nr. 10680/80«
überwiesen: Ausschuß für Arbeit und
Sozialordnung
mitberatend: Haushaltsausschuß
166. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Anpassung der Richtlinie 73/173/EWG über Zubereitungen gefährlicher Stoffe (Lösemittel) infolge des Beitritts der Republik Griechenland zu den Europäischen Gemeinschaften
»EG-Dok. Nr. 10967/80«
überwiesen: Ausschuß für Arbeit und
Sozialordnung
167. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur technischen Anpassung der Richtlinie 67/548/EWG — betr. gefährliche Stoffe — infolge des Beitritts der Republik Griechenland zu den Europäischen Gemeinschaften
»EG-Dok. Nr. 9122/80«
überwiesen: Ausschuß für Arbeit und
Sozialordnung

168. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnungen (EWG) Nr. 1408/71 und Nr. 574/72 betreffend die Anwendung der Systeme der sozialen Sicherheit auf Arbeitnehmer und deren Familien, die innerhalb der Gemeinschaft zu- und abwandern
»EG-Dok. Nr. 11484/80«
überwiesen: Ausschuß für Arbeit und
Sozialordnung
mitberatend: Haushaltsausschuß
169. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2895/77 des Rates über Maßnahmen, bei denen ein erhöhter Beteiligungssatz des Europäischen Sozialfonds angewandt wird
»EG-Dok. Nr. 11675/80«
überwiesen: Ausschuß für Arbeit und
Sozialordnung
170. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 337/79 über die gemeinsame Marktorganisation für Wein
»EG-Dok. Nr. 9073/80«
überwiesen: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
mitberatend: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
171. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur fünfzehnten Änderung der Richtlinie 64/54/EWG zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten für konservierende Stoffe, die in Lebensmitteln verwendet werden dürfen
»EG-Dok. Nr. 9113/80«
überwiesen: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
172. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur dritten Änderung der Richtlinie 70/357/EWG zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten für Stoffe mit antioxydierender Wirkung, die in Lebensmitteln verwendet werden dürfen
»EG-Dok. Nr. 9149/80«
überwiesen:  Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit

173. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur zweiten Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 355/79 zur Aufstellung allgemeiner Regeln für die Bezeichnung und Aufmachung der Weine und Traubenmoste
»EG-Dok. Nr. 8996/80«
überwiesen: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
mitberatend: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
174. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur sechsten Änderung der Richtlinie 76/769/EWG zur Angleichung der Rechts- und Verwaltungsvorschriften der Mitgliedstaaten für Beschränkungen des Inverkehrbringens und der Verwendung gewisser gefährlicher Stoffe und Zubereitungen (Benzol)
»EG-Dok. Nr. 10446/80«
überwiesen: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
175. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2967/76 des Rates zur Festlegung gemeinsamer Normen für den Wassergehalt von gefrorenen und tiefgefrorenen Hähnen, Hühnern und Hähnchen
»EG-Dok. Nr. 10745/80«
überwiesen: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
176. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 80/154/EWG über die gegenseitige Anerkennung der Diplome, Prüfungszeugnisse und sonstigen Befähigungsnachweise für Hebammen und über Maßnahmen zur Erleichterung der tatsächlichen Ausübung des Niederlassungsrechts aufgrund des Beitritts Griechenlands zu den Europäischen Gemeinschaften
»EG-Dok. Nr. 11628/80«
überwiesen: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
177. Vorschlag einer Richtlinie des Rates über die harmonisierte Anwendung des Internationalen Übereinkommens über sichere Container (CSC) in der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 8967/80«
überwiesen: Ausschuß für Verkehr

178. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie des Rates 74/561/EWG über den Zugang zum Beruf des Güterkraftverkehrsunternehmers im innerstaatlichen und grenzüberschreitenden Verkehr
Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie
74/562/EWG über den Zugang zum Beruf des Personenkraftverkehrsunternehmers im innerstaatlichen und grenzüberschreitenden Verkehr
Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie des Rates 77/796/EWG über die gegenseitige Anerkennung der Diplome, Prüfungszeugnisse und sonstigen Befähigungsnachweise für die Beförderung von Gütern und die Beförderung von Personen im Straßenverkehr und über Maßnahmen zur Fördeung der tatsächlichen Inanspruchnahme der Niederlassungsfreiheit der betreffenden Verkehrsunternehmer
»EG-Dok. Nr. 9000/80«
überwiesen: Ausschuß für Verkehr
179. Vorschlag einer Verordnung des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3164/76 über das Gemeinschaftskontingent für den Güterkraftverkehr zwischen den Mitgliedstaaten
»EG-Dok. Nr. 9112/80«
überwiesen: Ausschuß für Verkehr
180. Vorschlag einer Richtlinie des Rates über die Durchsetzung von internationalen Normen für die Sicherheit im Seeverkehr und die Verhütung von Meeresverschmutzung in bezug auf den Schiffsverkehr in den Häfen der Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 8480/80«
überwiesen: Ausschuß für Verkehr
mitberatend: Innenausschuß
181. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung der ersten Richtlinie des Rates vom 23. Juli 1962 über die Aufstellung einiger gemeinsamer Regeln für bestimmte Beförderungen im Güterkraftverkehr zwischen den Mitgliedstaaten und der Richtlinie 65/269/EWG des Rates
»EG-Dok. Nr. 9713/80«
überwiesen: Ausschuß für Verkehr
182. Vorschlag einer Entscheidung des Rates über die Billigung durch die Gemeinschaft des Entwurfs einer Entschließung der Europäischen Konferenz der Verkehrsminister über die Einführung einer „EKVMGenehmigung für grenzüberschreitende Beförderung von Umzugsgut"
»EG-Dok. Nr. 9712/80«
überwiesen: Ausschuß für Verkehr

183. Entwurf einer Entschließung des Rates über die Prioritäten und den Zeitplan von Entscheidungen des Rates auf dem Gebiet des Verkehrs in der Zeit bis Ende 1983
»EG-Dok. Nr. 10709/80«
überwiesen: Ausschuß für Verkehr
184. Unterlagen über den zweiten Aktionsplan zur Verbesserung der Informationsübertragung zwischen den europäischen Sprachen
Unterlagen über die Schaffung eines europäischen automatischen Übersetzungssystems modernster Konzeption (EUROTRA)
Unterlagen über den Vorschlag für einen Beschluß des Rates zur Annahme eines Forschungs- und Entwicklungsprogramms der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft für ein automatisches Übersetzungssystem modernster Konzeption
»EG-Dok. Nr. 8237/80«
überwiesen: Ausschuß für Forschung
und Technologie
mitberatend: Haushaltsausschuß
185. Vorschlag eines Beschlusses des Rates zur Genehmigung einer gemeinsamen Absichtserklärung zur Durchführung einer europäischen Forschungsaktion betreffend küstennahe benthonische Ökosysteme im Namen der Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 8428/80«
überwiesen: Ausschuß für Forschung
und Technologie
186. Vorschlag eines Beschlusses des Rates zur Änderung des Beschlusses des Rates 78/384/EWG zur Festlegung eines mehrjährigen Forschungs- und Entwicklungsprogramms auf dem Gebiet der Wiederverwertung von Altpapier und -pappe (Indirekte Aktion)
»EG-Dok. Nr. 8469/80«
überwiesen: Ausschuß für Forschung
und Technologie
187. Vorschlag eines Beschlusses des Rates zur Verabschiedung eines Zweiten Forschungs- und Entwicklungprogramms der Europäischen Atomgemeinschaft auf dem Gebiet der Uranschürfung und Urangewinnung (Indirekte Aktion 1981-1984)
»EG-Dok. Nr. 8856/80 (ATO 92) «
überwiesen: Ausschuß für Forschung
und Technologie
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft

188. Entwurf einer Empfehlung des Rates betr. die Erfassung von Arbeiten über die Neuverknüpfung von Desoxyribonukleinsäure (DNS)
»EG-Dok. Nr. 9549/80«
überwiesen: Ausschuß für Forschung
und Technologie
mitberatend: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
189. Vorschlag eines Beschlusses des Rates zur Festlegung eines dritten Aktionsplans im Bereich der wissenschaftlich-technischen Information und Dokumentation (1981-1983)
»EG-Dok. Nr. 10188/80«
überwiesen: Ausschuß für Forschung
und Technologie
190. Vorschlag eines Beschlusses des Rates zur Änderung des Beschlusses 78/167/EWG zur Festlegung einer konzertierten Aktion der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft auf dem Gebiete der Registrierung angeborener Abnormitäten (Forschung in Medizin und Gesundheitswesen)
»EG-Dok. Nr. 10225/80«
überwiesen: Ausschuß für Forschung
und Technologie
mitberatend: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
Berichtigung
In Drucksache 8/4332 muß die Überweisung unter Nummer 3 richtig lauten:
„überwiesen: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit"</TEXT>
</DOKUMENT>
