<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Kleine Anfrage</DRS_TYP>
  <NR>09/349</NR>
  <DATUM>15.04.1981</DATUM>
  <TITEL>Umweltfreundliche Substitution von Bleizusätzen zu Vergaserkraftstoffen</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der CDU/CSU</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Broll, Werner</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Echternach, Jürgen</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Fellner, Hermann</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Geldern, Wolfgang von</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>George, Haimo</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Gerlach, Paul</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hartmann, Klaus</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hartmann, Klaus</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Helmrich, Herbert</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Höpfinger, Stefan</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hürland, Agnes</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Jagoda, Bernhard</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Jahn, Friedrich-Adolf</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Jentsch, Hans-Joachim</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Kalisch, Joachim</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Kansy, Dietmar</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Kolb, Elmar</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Kraus, Rudolf</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Krey, Franz Heinrich</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Kroll-Schlüter, Hermann</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Kunz, Max</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Laufs, Paul</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Lenzer, Christian</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Maaß, Erich</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Meyer zu Bentrup, Reinhard</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Müller, Alfons</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Oldenstädt, Martin</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Pfeffermann, Gerhard O.</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Pohlmann, Eberhard</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Rainer, Alois</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Riesenhuber, Heinz</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Röhner, Paul</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Rühe, Volker</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Schorlemer, Reinhard Freiherr von</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Spranger, Carl-Dieter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Vogel, Friedrich</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Volmer, Günter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Voss, Friedrich</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Waffenschmidt, Horst</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Weiß, Werner</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Weiskirch, Willi</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Wimmer, Willy</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/349
15.04.81
Sachgebiet 2129 
Kleine Anfrage
der Abgeordneten Spranger, Dr. Laufs, Volmer, Dr. Jahn (Münster), Dr. von Geldern, Frau Hürland, Dr. Riesenhuber, Gerlach (Obernau), Hartmann, Dr. Jentsch (Wiesbaden), Dr. George, Kroll-Schlüter, Vogel (Ennepetal), Lenzer, Kalisch, Müller (Wesseling), Hartmann, Dr. Kunz (Weiden), Pfeffermann, Rainer, Kraus, Broll, Fellner, Freiherr von Schorlemer, Röhner, Dr. Waffenschmidt, Krey, Helmrich, Weiß, Dr.-Ing. Oldenstädt, Weiskirch (Olpe), Wimmer (Neuss), Rühe, Dr. Meyer zu Bentrup, Echternach, Pohlmann, Maaß, Jagoda, Höpfinger, Kolb, Dr.-Ing. Kansy, Dr. Voss und Genossen und der Fraktion der CDU/CSU
Umweltfreundliche Substitution von Bleizusätzen zu Vergaserkraftstoffen
Wir fragen die Bundesregierung:
1. Ist es zutreffend, daß die heute noch als Antiklopfmittel übliche Bleizugabe von 0,15 Gramm je Liter Vergaserkraftstoff durch eine verstärkte Beigabe von Methyl-Tertiär-butyläther (MTB) abgelöst und damit die Bleiemissionen von rd. 3000 t jährlich, die insbesondere an verkehrsreichen Straßen von Ballungsgebieten immer noch zu erheblichen Umweltbelastungen führen, drastisch gesenkt oder sogar völlig verhindert werden könnten?
2. Trifft es zu, daß durch MTB als Zusatz zu Vergaserkraftstoffen eine vollständigere Verbrennung des Kraftstoffs und dadurch auch eine Verringerung anderer Schadstoffemissionen vor allem von Kohlenmonoxid um ca. 30 v. H. und kanzerogener polyzyklischer Kohlenwasserstoffe etwa um den Faktor 10 erreicht werden könnte?
3. Ist die Bundesregierung der Ansicht, daß die Substitution der Bleizusätze durch MTB weder eine Verminderung der Motorenleistung noch eine Erhöhung des Kraftstoffverbrauchs bewirken würde, noch Veränderungen an vorhandenen Motoren oder dem existierenden Kraftstoffvertriebssystem erforderlich machen würde?
4. Liegen der Bundesregierung Erkenntnisse darüber vor, ob eine Substitution der Bleizusätze durch MTB eine weitere Abgasreinigung z. B. durch Katalysatoren erleichtern würde?
5. Ist der Bundesregierung bekannt, um welchen Betrag sich der Preis für Benzin bei Substitution des Bleizusatzes durch MTB

ändern müßte und mit welcher Senkung der Betriebskosten durch verminderte Korrosion bei Verwendung bleifreien Benzins für die Fahrzeughalter zu rechnen wäre?
Bonn, den 15. April 1981
Spranger
Dr. Laufs
Volmer
Dr. Jahn (Münster) Dr. von Gelden
Frau Hürland
Dr. Riesenhuber Gerlach (Obernau) Hartmann
Dr. Jentsch (Wiesbaden) Dr. George
Kroll-Schlüter
Vogel (Ennepetal) Lenzer
Kalisch
Müller (Wesseling) Hartmann
Dr. Kunz (Weiden) Pfeffermann
Rainer
Kraus
Broll
Fellner
Freiherr von Schorlemer Röhner
Dr. Waffenschmidt Krey
Helmrich
Weiß
Dr.-Ing. Oldenstädt
Weiskirch (Olpe)
Wimmer (Neuss)
Rühe
Dr. Meyer zu Bentrup
Echternach Pohlmann Maaß
Jagoda
Höpfinger Kolb
Dr.-Ing. Kansy
Dr. Voss
Braun
Frau Geier Dr. Hornhues Köster
Lamers
Löher
Petersen
Dr. Schneider
Dr. Schroeder (Freiburg)
Tillmann
Weirich
Dr. Kohl, Dr. Zimmermann und Fraktion</TEXT>
</DOKUMENT>
