<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/127</NR>
  <DATUM>29.01.1981</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 21. bis 27. Januar 1981 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse sowie über die erneute Überweisung von unerledigten EG-Vorlagen aus der 8. Wahlperiode</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/127
29.01.81
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 21. bis 27. Januar 1981 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse sowie über die erneute Überweisung von unerledigten EG-Vorlagen aus der 8. Wahlperiode
I. In der Zeit vom 21. bis 27. Januar 1981 eingegangene EG-Vorlagen
1. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung und Verwaltung eines präferentiellen Gemeinschaftsplafonds für bestimmte in der Türkei raffinierte Erdölerzeugnisse und zur Einrichtung einer gemeinschaftlichen Überwachung der Einfuhren dieser Erzeugnisse
»EG-Dok. Nr. 12021/80«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
2. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Senkung der Zölle bei der Einfuhr bestimmter Agrarerzeugnisse mit Ursprung in der Türkei in die Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 12524/80«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
3. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Verlängerung der Geltungsdauer der Richtlinie vom 4. April 1978 über die Gewährung von Beihilfen für den Schiffbau (78/338/EWG)
»EG-Dok. Nr. 4086/81«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
4. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die aufgrund des Beitritts Griechenlands erforderliche Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 926/79 betreffend die gemeinsame Einfuhrregelung
»EG-Dok. Nr. 4142/81«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft

5. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1639/80 des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Aprikosenpülpe der Tarifstelle ex 20.06 B II C) 1 aa) des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in der Türkei
»EG-Dok. Nr. 4116/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
6. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2778/75 über die Berechnung der Abschöpfung und des Einschleusungspreises für Geflügelfleisch sowie der Verordnung (EWG) Nr. 950/68 über den gemeinsamen Zolltarif
»EG-Dok. Nr. 12313/80«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
7. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Durchführung von Artikel 43 der Akte über die Bedingungen des Beitritts der Republik Griechenland und die Anpassungen der Verträge in bezug auf die Handelsregelung für Waren, die unter die Verordnungen (EWG) Nr. 3033/80 und (EWG) Nr. 3035/80 fallen
»EG-Dok. Nr. 4128/81«
überwiesen :  Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
8. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung der zulässigen Gesamtfangmenge, des für die Gemeinschaft verfügbaren Anteils und der Fangbedingungen hinsichtlich bestimmter Fischbestände in der Fischereizone der Gemeinschaft für 1981
»EG-Dok. Nr. 4081/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
9. Vorschlag einer Entscheidung des Rates zur Verlängerung der Entscheidung 76/402/EWG betreffend die Höhe der in der Richtlinie 72/159/ EWG über die Modernisierung der landwirtschaftlichen Betriebe vorgesehenen Zinsvergütung in Italien
»EG-Dok. Nr. 4162/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten

10. Mitteilung für Überlegungen zur gemeinsamen-Agrarpolitik
»EG-Dok. Nr. 12271/80«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft
11. Vorschlag einer Entscheidung des Rates über die Bereitstellung von backfähigem Weichweizen aus Beständen der italienischen Interventionsstelle an die italienischen Behörden
»EG-Dok. Nr. 4132/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
12. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Anpassung der Richtlinie 79/ 409/EWG über die Erhaltung der wildlebenden Vogelarten
»EG-Dok. Nr. 4104/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
13. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 77/93/ EWG über Maßnahmen zum Schutz gegen das Verbringen von Schadorganismen der Pflanzen oder Pflanzenerzeugnisse in die Mitgliedstaaten im Hinblick auf den Beitritt Griechenlands
»EG-Dok. Nr. 12261/80«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
14. Bericht der Kommission der Europäischen Gemeinschaften an den Rat über Griechenland, Bericht „Staatliche Beihilfen"
»EG-Dok. Nr. 4082/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

15. Vorschläge für Verordnungen (EWG) des Rates
—	zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2727/75 über die gemeinsame Marktorganisation für Getreide, der Verordnung (EWG) Nr. 3330/74 über die gemeinsame Marktorganisation für Zucker und der Verordnung (EWG) Nr. 950/68 über den Gemeinsamen Zolltarif
—	zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2742/75 über die Erstattungen bei der Erzeugung für Getreide und Reis
—	zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2744/75 über die Regelung für die Einfuhr und Ausfuhr von Getreide- und Reisverarbeitungserzeugnissen
»EG-Dok. Nr. 4129/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
16. Empfehlung eines Beschlusses des Rates über den Abschluß von Selbstbeschränkungsabkommen mit Österreich, Island, Polen und Rumänien im Schaf-und Ziegenfleischsektor
»EG-Dok. Nr. 4172/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
17. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Genehmigung des interregionalen Linienflugverkehrs zur Beförderung von Personen, Post und Fracht zwischen den Mitgliedstaaten
»EG-Dok. Nr. 11895/80«
überwiesen: Ausschuß für Verkehr
18. Vorschlag einer Entscheidung des Rates zur Einführung eines Informations- und Beratungsverfahrens betreffend die Beziehungen und Abkommen mit Drittländern im Eisenbahn-, Straßen- und Binnenschiffsverkehr
»EG-Dok. Nr. 40e/81«
überwiesen: Ausschuß für Verkehr
19. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Anpassung der Verordnung (EWG) Nr. 1108/70 zur Einführung einer Buchführung über die Ausgaben für die Verkehrswege des Eisenbahn-, Straßen- und Binnenschiffsverkehrs infolge des Beitritts Griechenlands
»EG-Dok. Nr. 4078/81«
überwiesen: Ausschuß für Verkehr

20. Memorandum über Eisenbahnpolitik der Gemeinschaft: Rückblick und Ausblick auf die 80er Jahre
»EG-Dok. Nr. 4004/81«
überwiesen: Ausschuß für Verkehr
21. Vorschlag einer Richtlinie des Rates über Maßnahmen zur Förderung des kombinierten Verkehrs
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1107/70 zwecks Ergänzung der Beihilferegelung im Eisenbahn-, Straßen- und Binnenschiffsverkehr durch die Aufnahme von Bestimmungen über den kombinierten Verkehr
»EG-Dok. Nr. 4076/81«
überwiesen : Ausschuß für Verkehr
22. Vorschlag einer Richtlinie des Rates über Einzelheiten der Überwachung und der Kontrolle der durch die Ableitungen aus der TitandioxidProduktion betroffenen Umweltmedien
»EG-Dok. Nr. 4105/81«
überwiesen: Innenausschuß
II. Erneute Überweisung von EG-Vorlagen aus der 8. Wahlperiode
23. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur vierten Änderung der Richtlinie 76/769/EWG zur Angleichung der Rechts- und Verwaltungsvorschriften der Mitgliedstaaten für Beschränkungen des Inverkehrbrïngens und der Verwendung gewisser gefährlicher Stoffe und Zubereitungen
— Drucksache 8/3670 Nr. 26 —überwiesen:  Innenausschuß
24. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten über die Methoden zur Kontrolle der biologischen Abbaubarkeit nichtionischer grenzflächenaktiver Substanzen und zur Änderung der Richtlinie 73/404/EWG
Drucksache 8/3834 Nr. 7
überwiesen : Innenausschuß
24. Vorschlag einer Verordnung des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1172/76 vom 17. Mai 1976 zur Schaffung eines Finanzmechanismus
— Drucksache 8/4384 Nr. 3 —überwiesen : Haushaltsausschuß

26. Vorschlag einer Verordnung des Rates zur Einführung von zusätzlichen Gemeinschaftsmaßnahmen als Beitrag zur Lösung der wichtigsten Strukturprobleme des Vereinigten Königreichs und damit zur Konvergenz der Wirtschaften der Mitgliedstaaten der Gemeinschaft
— Drucksache 8/4384 Nr. 4 —überwiesen:  Haushaltsausschuß</TEXT>
</DOKUMENT>
