<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Gesetzentwurf</DRS_TYP>
  <NR>09/1912</NR>
  <DATUM>12.08.1982</DATUM>
  <TITEL>Entwurf eines Gesetzes über die Anpassung von Dienst- und Versorgungsbezügen in Bund und Ländern 1982 (Bundesbesoldungs- und -versorgungsanpassungsgesetz 1982 - BBVAnpG 82)</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1912
12.08.82 Sachgebiet 2032 
Gesetzentwurf
der Bundesregierung
Entwurf eines Gesetzes über die Anpassung von Dienst- und Versorgungsbezügen in Bund und Ländern 1982
(Bundesbesoldungs- und -versorgungsanpassungsgesetz 1982 — BBVAnpG 82)
A. Zielsetzung
Anpassung der Bezüge der Beamten, Richter und Soldaten sowie der Versorgungsempfänger des Bundes, der Länder und Gemeinden entsprechend der Entwicklung der allgemeinen wirtschaftlichen und finanziellen Verhältnisse (§ 14 BBesG/ § 70 BeamtVG).
B. Lösung
Vom 1. August 1982 werden die Bezüge linear um 3,6 v. H. angehoben. Ferner wird ein Einmalbetrag von 40 DM gezahlt. Die Anwärterbezüge werden vom 1. Juni 1982 an ohne Einmalzahlung linear angepaßt.
C. Alternativen keine
D. Kosten
Für den Bereich des Bundes (ohne Bundesbahn und Bundespost) werden für das Haushaltsjahr 1982 Mehrkosten von rund 388 Millionen DM entstehen. Neben der Deutschen Bundesbahn und der Deutschen Bundespost werden auch die Länder und Gemeinden mit Mehrkosten belastet werden.

Bundesrepublik Deutschland
Der Bundeskanzler
14 (13) — 225 00 — Bu 157/82
Bonn, den 12. August 1982
An den Herrn
Präsidenten des Deutschen Bundestages
Hiermit übersende ich den von der Bundesregierung beschlossenen Entwurf eines Gesetzes über die Anpassung von Dienst- und Versorgungsbezügen in Bund und Ländern 1982 (Bundesbesoldungs- und -versorgungsanpassungsgesetz 1982 — BBVAnpG 82) mit Begründung, sechs Anlagen (Anlage A) und Vorblatt.
Ich bitte, die Beschlußfassung des Deutschen Bundestages herbeizuführen. Federführend ist der Bundesminister des Innern.
Der Bundesrat hat in seiner 514. Sitzung am 16. Juli 1982 beschlossen, zu dem Gesetzentwurf gemäß Artikel 76 Abs. 2 des Grundgesetzes, wie aus Anlage B ersichtlich, Stellung zu nehmen.
Die Auffassung der Bundesregierung zu der Stellungnahme des Bundesrates ist in der als Anlage C beigefügten Gegenäußerung dargelegt.
Der Stellvertreter des Bundeskanzlers
Genscher

Anlage A
Entwurf eines Gesetzes über die Anpassung von Dienst- 
und Versorgungsbezügen in Bund und Ländern 1982 (Bundesbesoldungsund -versorgungsanpassungsgesetz 1982 — BBVAnpG 82)
Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:
ABSCHNITT I
Anpassung von Dienst- und Versorgungs-
bezügen in Bund und Ländern
§1
Das Bundesbesoldungsgesetz in der Fassung der Bekanntmachtung vom 13. November 1980 (BGBl. I S. 2081), das zuletzt geändert wurde durch . . ., wird wie folgt geändert:
1. An die Stelle der Anlagen IV bis IX treten die Anlagen 1 bis 6 dieses Gesetzes.
2. § 41 a sowie die Fußnotenhinweise 1) und die Fußnoten 1 in Anlage VIII und in Anlage IX zu den Nummern 23 bis 30 der Vorbemerkungen zu den Bundesbesoldungsordnungen A und B werden aufgehoben.
§2
(1) Um 3,6 vom Hundert werden erhöht
1. Grundgehaltssätze (Gehaltssätze)
a) in den fortgeltenden Besoldungsordnungen und Besoldungsgruppen der Hochschullehrer,
b) in Zwischenbesoldungsgruppen der Besoldungsordnungen der Länder,
2. a) Zuschüsse zum Grundgehalt nach Anlage II (Bundesbesoldungsordnung C) Vorbemerkung Nummer 1 und 2, die in festen Beträgen festgesetzt sind,
b) Höchstbeträge für Sondergrundgehälter und Zuschüsse zum Grundgehalt sowie festgesetzte Sondergrundgehälter und Zuschüsse nach fortgeltenden Besoldungsordnungen der Hochschullehrer,
3. Amtszulagen in Landesbesoldungsordnungen.
(2) Soweit in landesrechtlichen Vorschriften, die nach Maßgabe des Artikels IX des Zweiten Gesetzes zur Vereinheitlichung und Neuregelung des Besoldungsrechts in Bund und Ländern fortgelten, besondere Grundgehaltssätze (Gehaltssätze, einheitliche Gehaltssätze für die Wahrnehmung mehrerer Ämter) festgelegt sind, werden diese um den in Absatz 1 genannten Vomhundertsatz erhöht. Dies gilt auch für die Regelungen über Rahmensätze, Höchstbeträge und Mittelbeträge oder entsprechende Begrenzungen sowie für die auf Grund dieser Regelungen festgesetzten Grundgehaltssätze (Gehaltssätze).
(3) Festgehälter, Zuschüsse zum Grundgehalt und Amtszulagen werden mit auf volle Pfennige aufgerundeten Beträgen festgesetzt. Die Grundgehaltssätze (Gehaltssätze) in den Besoldungsgruppen für Hochschullehrer, in Zwischenbesoldungsgruppen und anderen Besoldungsgruppen mit aufsteigenden Gehältern werden in der Weise festgesetzt, daß das Endgrundgehalt auf volle Pfennigbeträge aufgerundet wird und die übrigen Grundgehaltssätze durch den Abzug eines einheitlichen Unterschiedsbetrages zwischen den Dienstaltersstufen ermittelt werden, der um den in Absatz 1 genannten Vomhundertsatz erhöht und auf volle Pfennigbeträge abgerundet worden ist. Soweit für Zwischenbesoldungsgruppen mehrere der Höhe nach unterschiedliche Unterschiedsbeträge zwischen den Dienstaltersstufen bestehen, ist entsprechend zu verfahren.
§3
(1) Bei Versorgungsempfängern, deren Versorgungsbezügen ein Grundgehalt der Besoldungsordnungen des Bundesbesoldungsgesetzes zugrunde liegt, treten an die Stelle der Sätze der Grundgehälter in der Anlage 1 des Bundesbesoldungs- und -versorgungsanpassungsgesetzes 1981 vom 21. Dezember 1981 (BGBl. I S. 1465) die Sätze in der Anlage 1 dieses Gesetzes.
(2) Bei Versorgungsempfängern, deren Versorgungsbezügen ein Grundgehalt (Gehalt) im Sinne des § 2 Abs. 1 Nr. 1 und 2, Abs. 2 zugrunde liegt, treten an die Stelle der bisherigen Grundgehaltssätze (Gehaltssätze) die nach § 2 erhöhten Sätze.
(3) Bei Versorgungsempfängern, deren Versorgungsbezügen ein Grundgehalt (Gehalt) nach einer früheren Besoldungsregelung zugrunde liegt, werden die Grundgehaltssätze (Gehaltssätze) sowie die ruhegehaltfähigen Zulagen im Gesetz über die Amtsbezüge der Richter und Staatsanwälte des Landes Hessen vom 4. März 1970 (Gesetz- und Verordnungsblatt I S. 201) in der Fassung des Bundesbesoldungs- und -versorgungsanpassungsgesetzes 1981 um den in § 2 Abs. 1 genannten Vomhundertsatz erhöht. An die Stelle der Sätze des Ortszuschlages in der Anlage 2 des in Satz 1 genannten Gesetzes treten die Sätze der Anlage 2 dieses Gesetzes.
(4) Bei Versorgungsempfängern, deren Versorgungsbezügen eine Grundvergütung sowie ein Ortszuschlag nach dem Bundesbesoldungsgesetz zugrunde liegen, wird die Grundvergütung um den in § 2 Abs. 1 genannten Vomhundertsatz erhöht.
(5) Bei Versorgungsempfängern, deren Versorgungsbezügen Amtszulagen nach dem Bundesbesoldungsgesetz zugrunde liegen, treten an die Stelle der

Sätze der Amtszulagen die Sätze in der Anlage IX des Bundesbesoldungsgesetzes in der Fassung der Anlage 6 dieses Gesetzes. Soweit den Versorgungsbezügen Amtszulagen zugrunde liegen, die nicht in dieser Anlage aufgeführt sind, werden diese um 3,6 vom Hundert erhöht.
(6) Versorgungsbezüge, deren Berechnung ein Ortszuschlag nach dem Bundesbesoldungsgesetz nicht zugrunde liegt, und Versorgungsbezüge, die in festen Beträgen festgesetzt sind, werden um 3,5 vom Hundert erhöht.
(7) Artikel 1 Nr. 5 des 2. Haushaltsstrukturgesetzes vom 22. Dezember 1981 (BGBl. I S. 1523) wird aufgehoben.
Der durchschnittliche Hundertsatz der allgemeinen Erhöhung der Dienstbezüge im Sinne des § 70 Abs. 3 des Beamtenversorgungsgesetzes vom 24. August 1976 (BGBl. I S. 2485), das zuletzt durch Gesetz vom 22. Dezember 1981 (BGBl. I S. 1523) geändert worden ist, wird für das Bundesbesoldungs- und -versorgungsanpassungsgesetz 1982 auf 3,5 vom Hundert festgestellt.
ABSCHNITT II
Einmalige Zahlung
§5
(1) Eine einmalige Zahlung nach § 6 erhalten Empfänger von Dienstbezügen (§ 1 Abs. 2 des Bundesbesoldungsgesetzes),
1. die am 31. Juli 1982 bei einem öffentlich-rechtlichen Dienstherrn (§ 29 Abs. 1 des Bundesbesoldungsgesetzes) in einem hauptberuflichen Dienstverhältnis gestanden haben,
2. deren Dienstverhältnis am 1. August 1982 fortbestanden hat und
3. die für mindestens einen Tag im Monat August 1982 Dienstbezüge erhalten haben.
(2) Absatz 1 gilt für Empfänger von Amtsbezügen oder Amtsgehalt entsprechend.
§6
(1) Die einmalige Zahlung beträgt für Empfänger von Dienst- oder Amtsbezügen oder Amtsgehalt 40 Deutsche Mark.
(2) Teilzeitbeschäftigte Empfänger von Dienstoder Amtsbezügen oder Amtsgehalt erhalten den Teil der einmaligen Zahlung, der dem Verhältnis der ermäßigten zur regelmäßigen Arbeitszeit entspricht.
(3) Beamte, die durch das Amt nicht voll in Anspruch genommen sind, erhalten die einmalige Zahlung zu dem Teil, der dem Maß der Inanspruchnahme durch das Amt entspricht.
(4) Beurlaubte Empfänger von Dienst- oder Amtsbezügen oder Amtsgehalt erhalten die einmalige Zahlung zu dem Teil, der dem Verhältnis der während der Beurlaubung gewährten Bezüge zu den vollen Bezügen entspricht.
(5) Gehört der dienstliche Wohnsitz eines Berechtigten zu einem anderen Währungsgebiet als dem der Deutschen Mark, so finden §§ 7, 54 des Bundesbesoldungsgesetzes entsprechende Anwendung.
(6) Maßgebend für die Fälle der Absätze 2 bis 5 sind die Verhältnisse am 1. August 1982.
§7
(1) Eine einmalige Zahlung erhalten die am 1. August 1982 vorhandenen
1. Empfänger von laufenden Versorgungsbezügen (§ 3 Abs. 1 bis 5) in Höhe des Betrages, der sich nach dem jeweils maßgeblichen Ruhegehaltssatz und den Anteilssätzen des Witwen- und Waisengeldes sowie des Unterhaltsbeitrages aus dem Betrag von vierzig Deutsche Mark ergibt,
2. Empfänger von laufenden Versorgungsbezügen im Sinne des § 3 Abs. 6 in Höhe von 24 Deutsche Mark, Witwen und versorgungsberechtigte geschiedene Ehefrauen in Höhe von 14,40 Deutsche Mark, Empfänger von Vollwaisengeld in Höhe von 4,80 Deutsche Mark und Empfänger von Halbwaisengeld in Höhe von 2,88 Deutsche Mark,
wenn sie für den Monat August 1982 laufende Versorgungsbezüge erhalten haben.
(2) Absatz 1 Nr. 1 gilt entsprechend für Empfänger von laufenden Versorgungsbezügen, deren Berechnung Amtsbezüge oder Amtsgehalt zugrunde liegen. Empfänger von Ausgleichsbezügen nach § 11 a Abs. 1 Satz 2 Nr. 1 des Soldatenversorgungsgesetzes erhalten die einmalige Zahlung nach § 6 dieses Gesetzes.
§8
(1) Die einmalige Zahlung wird für jeden Berechtigten nur einmal gewährt.
(2) Bei mehreren Dienstverhältnissen gilt § 5 des Bundesbesoldungsgesetzes entsprechend. Der Anspruch aus einem Dienstverhältnis geht dem Anspruch aus dem Rechtsverhältnis als Versorgungsempfänger vor.
(3) Der Anspruch aus einem späteren Rechtsverhältnis als Versorgungsempfänger geht dem Anspruch aus einem früheren Rechtsverhältnis als Versorgungsempfänger vor.
(4) Ruhens- und Anrechnungsvorschriften sowie Vorschriften über die anteilige Kürzung finden keine Anwendung.
(5) Im Sinne der Absätze 1 bis 4 stehen der einmaligen Zahlung entsprechende Leistungen aus einem anderen Rechtsverhältnis im öffentlichen Dienst (§ 40 Abs. 7 des Bundesbesoldungsgesetzes, § 53 Abs. 5 des Beamtenversorgungsgesetzes oder entsprechende Vorschriften) der einmaligen Zahlung nach diesen Vorschriften gleich, auch wenn die Regelungen im einzelnen nicht übereinstimmen.
(6) Ist nach Anwendung der Absätze 1 bis 5 einem Anspruchsberechtigten aus dem vorgehenden

Rechtsverhältnis ein geringerer Betrag zu zahlen, als ihm aus einem nachrangigen Rechtsverhältnis zustehen würde, ist ihm der Unterschied aus dem anderen Rechtsverhältnis zu zahlen.
(7) Die einmalige Zahlung bleibt bei sonstigen Besoldungs- und Versorgungsleistungen unberücksichtigt.
ABSCHNITT III
Schlußvorschriften
§9
Berlin-Klausel
Dieses Gesetz gilt nach Maßgabe des § 13 Abs. 1 des Dritten Überleitungsgesetzes auch im Land Berlin.
§ 10
Inkrafttreten
Dieses Gesetz tritt vorbehaltlich des Satzes 2 mit Wirkung vom 1. August 1982 in Kraft. § 1 Nr. 2 und § 3 Abs. 7 treten mit Wirkung vom 1. März 1982, die Beträge der Anlage 5 mit Wirkung vom 1. Juni 1982 in Kraft.

Anlage 1
(Anlage IV des BBesG)
Grundgehaltssätze
(Monatsbeträge in DM)
1. Bundesbesoldungsordnung A
Besoldungsgruppe	Ortszuschlag Tarifklasse							
		1	2	3	4	5	6	7
A 1		961,04	992,86	1024,68	1056,50	1088,32	1120,14	1151,96
A 2		1017,95	1049,77	1081,59	1113,41	1145,23	1177,05	1208,87
A 3		1090,58	1124,19	1157,80	1191,41	1225,02	1258,63	1292,24
A 4		1 131,82	1 170,71	1 209,60	1 248,49	1 287,38	1 326,27	1 365,16
	I							
A 5		1171,61	1215,94	1260,27	1304,60	1348,93	1393,26	1437,59
A 6		1240,60	1286,55	1332,50	1378,45	1424,40	1470,35	1516,30
A 7		1340,46	1386,41	1432,36	1478,31	1524,26	1570,21	1616,16
A 8		1403,81	1460,45	1517,09	1573,73	1630,37	1687,51	1746,98
A 9		1568,51	1626,95	1687,84	1749,21	1811,71	1879,82	1947,93
A 10		1 717,55	1 802,17	1 886,79	1 971,41	2 056,03	2 140,65	2 225,27
	Ic							
A 11		2 001,09	2 087,79	2 174,49	2 261,19	2 347,89	2 434,59	2 521,29
A 12		2 179,45	2 282,83	2 386,21	2 489,59	2 592,97	2 696,35	2 799,73
A 13		2 469,56	2 581,17	2 692,78	2 804,39	2 916,00	3 027,61	3 139,22
A 14		2 542,07	2 686,78	2 831,49	2 976,20	3 120,91	3 265,62	3 410,33
	Ib							
A 15		2 866,29	3 025,38	3 184,47	3 343,56	3 502,65	3 661,74	3 820,83
A 16		3 185,57	3 369,58	3 553,59	3 737,60	3 921,61	4 105,62	4 289,63
2. Bundesbesoldungsordnung B
Besoldungsgruppe	Ortszuschlag	
	Tarifklasse	
B 1	I b	5 093,55
		
B 2		6 041,01
B 3		6 320,28
B 4		6 740,36
B 5		7 222,32
B 6		7 677,44
B 7	I a	8 120,14
B 8		8 581,60
B 9		9154,56
B 10		10 933,73
B 11		11 937,13

Dienstaltersstufe						
8	9	10	11	12	13	14	15
1 183,78	1215,60					
1 240,69	1 272,51	1 304,33				
1 325,85	1 359,46	1 393,07				
1404,05	1442,94	1 481,83				
1481,92	1 526,25	1 570,58				
1 562,25	1 608,20	1 654,15	1 701,21			
1 662,11	1 709,62	1 757,87	1 806,12	1 856,15	1 909,72	
1 806,45	1 868,99	1 935,01	2 001,03	2 067,05	2 133,07	
2 016,04	2 084,15	2 152,26	2 220,37	2 288,48	2 356,59	
2 309,89	2 394,51	2 479,13	2 563,75	2 648,37	2 732,99	
2 607,99	2 694,69	2 781,39	2 868,09	2 954,79	3 041,49	3 128,19
2 903,11	3 006,49	3 109,87	3 213,25	3 316,63	3 420,01	3 523,39
3 250,83	3 362,44	3 474,05	3 585,66	3 697,27	3 808,88	3 920,49
3 555,04	3 699,75	3 844,46	3 989,17	4 133,88	4 278,59	4 423,30
3 979,92	4 139,01	4 298,10	4 457,19	4 616,28	4 775,37	4 934,46	5 093,55
4 473,64	4 657,65	4 841,66	5 025,67	5 209,68	5 393,69	5 577,70	5 761,71

3. Bundesbesoldungsordnung C
Besoldungs-	Ortszuschlag 							
gruppe	Tarifklasse							
C 1	I b		Stufe 1	3 040,57				Stufe 2
				Dienstaltersstufe				
		1	2	3	4	5	6	7
C 2	I b	2 476,32	2 654,17	2 832,02	3 009,87	3 187,72	3 365,57	3 543,42
								
C 3		2 798,64	3 000,00	3 201,36	3 402,72	3 604,08	3 805,44	4 006,80
C 4	I a	3 624,50	3 826,92	4 029,34	4 231,76	4 434,18	4 636,60	4 839,02
4. Bundesbesoldungsordnung R
						Stufe					
Besol-	Ortszuschlag										
		1	2	3	4	5	6	7	8	9	10
dungsgruppe	Tarifklasse										
						Lebensalter					
		31	33	35	37	39	41	43	45	47	49
											
R 1		3 199,72	3 427,02	3 654,32	3 881,62	4 108,92 4 336,22		4 563,52	4 790,82	5 018,12	5 245,42
	I b										
R 2		3 743,71	3 971,01	4 198,31	4 425,61	4 652,91 4 880,21		5 107,51	5 334,81	5 562,11	5 789,41
R 3		6 320,28
R 4		6 740,36
R 5		7 222,32
R 6		7 677,44
	I a	
R 7		8 120,14
R 8		8 581,60
R 9		9154,56
R 10		11 440,93

								
3 152,23					Stufe 3		3 263,85	
			Dienstaltersstufe					
8	9	10	11	12	13		14	15
3 721,27	3 899,12	4 076,97		4 254,82	4 432,67		4 610,52		4 788,37	4 966,22	
4 208,16	4 409,52	4 610,88		4 812,24	5 013,60		5 214,96		5 416,32	5 617,68	
5 041,44	5 243,86	5 446,28		5 648,70	5 851,12		6 053,54		6 255,96	6 458,38	

Anlage 2
(Anlage V des BBesG)
Ortszuschlag
(Monatsbeträge in DM)
Tarifklasse	Zu der Tarifklasse	Stufe 1	Stufe 2	Stufe 3	Stufe 4	Stufe 5	Stufe 6	Stufe 7	Stufe 8
	gehörende			1 Kind	2 Kinder	3 Kinder	4 Kinder	5 Kinder	6 Kinder
	Besoldungsgruppen								
I a	B3 bis B 11 C 4	778,70	902,92	1 009,20	1 110,76	1 157,90	1 247,21	1 336,53	1 447,78
	R3 bis R 10								
I b	B 1 und B2	656,90	781,12	887,40	988,96	1 036,10	1 125,41	1 214,73	1 325,98
	A 13 bis A 16								
	C 1 bis C 3 R 1und R 2								
I c	A 9 bis A 12	583,81	-708,03	814,31	915,87	963,01	1 052,32	1 141,64	1 252,89
II	A 1 bis A 8	549,96	668,26	774,54	876,10	923,24	1 012,55	1 101,87	1 213,12
Bei mehr als sechs Kindern erhöht sich der Ortszuschlag für jedes weitere zu berücksichtigende Kind um 111,25 DM.
Ortszuschlag nach § 39 Abs. 2: Tarifklasse I c 467,05 DM
Tarifklasse II 439,97 DM
Anlage 3 a
(Anlage VI a des BBesG)
Auslandszuschlag (§ 55 Abs. 2)
(Monatsbeträge in DM)
Besoldungsgruppe						Stufe						
	1	2	3	4	5	6	7	8	9	10	11											12
A	l bis A 4 ....	850	1 021	1 192	1 363	1 534	1 705	1 876	2 047	2 218	2 389	2 560	2 731
A	5 bis A 6 ....	970	1 151	1 332	1 513	1 694	1 875	2 056	2 237	2 418	2 599	2 780	2 961
A	7 bis A8 ....	1 098	1 297	1 496	1 695	1 894	2 093	2 292	2 491	2 690	2 889	3 088	3 287
A 9 		1 295	1510	1 725	1 940	2 155	2 370	2 585	2 800	3 015	3 230	3 445	3 660
A10 		1 467	1 691	1 915	2 139	2 363	2 587	2 811	3 035	3 259	3 483	3 707	3 931
A 11 		1 615	1 852	2 089	2 326	2 563	2 800	3 037	3 274	3 511	3 748	3 985	4 222
A 12 		1 795	2 045	2 295	2 545	2 795	3 045	3 295	3 545	3 795	4 045	4 295	4 545
A 13 		1 974	2 236	2 498	2 760	3 022	3 284	3 546	3 808	4 070	4 332	4 594	4 856
A 14 		2 156	2 426	2 696	2 966	3 236	3 506	3 776	4 046	4 316	4 586	4 856	5 126
A 15 		2 410	2 702	2 994	3 286	3 578	3 870	4 162	4 454	4 746	5 038	5 330	5 622
A 16 bis B 2		2 593	2 905	3 217	3 529	3 841	4 153	4 465	4 777	5 089	5 401	5 713	6 025
B 3 bis B 4		2 623	2 956	3 289	3 622	3 955	4 288	4 621	4 954	5 287	5 620	5 953	6 286
B 5 bis B 7 		2 909	3 277	3 645	4 013	4 381	4 749	5 117	5 485	5 853	6 221	6 589	6 957
B 8 und höher 		3 173	3 594	4 015	4 436	4 857	5 278	5 699	6 120	6 541	6 962	7 383	7 804

Anlage 3 b
(Anlage VIb des BBesG)
Auslandszuschlag (§ 55 Abs. 3)
(Monatsbeträge in DM)
Besoldungsgruppe						Stufe						
	1	2	3	4	5	6	7		8	9	10	11	12
A l bis A 4		723	868	1 013	1 158	1 303	1 448	1 593	1 738	1 883	2 028	2 173	2 318
A 5 bis A 6		825	979	1 133	1 287	1 441	1 595	1 749	1 903	2 057	2 211	2 365	2 519
A 7 bis A 8		933	1 102	1 271	1 440	1 609	1 778	1 947	2 116	2 285	2 454	2 623	2 792
A 9 		1 101	1 284	1 467	1 650	1 833	2 016	2 199	2 382	2 565	2 748	2 931	3 114
A10 		1 247	1 437	1 627	1 817	2 007	2 197	2 387	2 577	2 767	2 957	3 147	3 337
All 		1 373	1 574	1 775	1 976	2 177	2 378	2 579	2 780	2 981	3 182	3 383	3 584
A 12 		1 526	1 738	1 950	2 162	2 374	2 586	2 798	3 010	3 222	3 434	3 646	3 858
A 13 		1 678	1 901	2 124	2 347	2 570	2 793	3 016	3 239	3 462	3 685	3 908	4 131
A 14 		1 833	2 062	2 291	2 520	2 749	2 978	 3 207	3 436	3 665	3 894	4 123	4 352
A 15 		2 049	2 297	2 545	2 793	3 041	3 289	3 537	3 785	4 033	4 281	4 529	4 777
A 16 bis B 2		2 204	2 469	2 734	2 999	3 264	3 529	3 794	4 059	4 324	4 589	4 854	5 119
B 3 bis B 4 		2 230	2 513	2 796	3 079	3 362	3 645	3 928	4 211	4 494	4 777	5 060	5 343
B 5 bis B 7 		2 473	2 786	3 099	3 412	3 725	4 038	4 351	4 664	4 977	5 290	5 603	5 916
B 8 und höher 		2 697	3 055	3 413	3 771	4 129	4 487	4 845	5 203	5 561	5 919	6 277	6 635
Anlage 3 c
(Anlage VI c des BBesG)
Auslandszuschlag (§ 55 Abs. 4)
(Monatsbeträge in DM)
Besoldungsgruppe						Stufe						
	1	2	3	4	5	6	7	8	9	10	11	12
A l bis A 4		595	715	835	955	1 075	1 195	1 315	1 435	1 555	1 675	1 795	1 915
A 5 bis A 6		679	806	933	1 060	1 187	1 314	1 441	1 568	1 695	1 822	1 949	2 076
A 7 bis A 8		769	908	1 047	1 186	1 325	1 464	1 603	1 742	1 881	2 020	2 159	2 298
A 9 		907	1 057	1 207	1 357	1 507	1 657	1 807	1 957	2 107	2 257	2 407	2 557
A10 		1 027	1 184	1 341	1 498	1 655	1 812	1 969	2 126	2 283	2 440	2 597	2 754
A 11 		1 131	'	1 297	1 463	1 629	1 795	1 961	2 127	2 293	2 459	2 625	2 791	2 957
A 12 		1 257	1 432	1 607	1 782	1 957	2 132	2 307	2 482	2 657	2 832	3 007	3 182
A 13 		1 382	1 565	1 748	1 931	2 114	2 297	2 480	2 663	2 846	3 029	3 212	3 395
A 14 		1 509	1 698	1 887	2 076	2 265	2 454	2 643	2 832	3 021	3 210	3 399	3 588
A 15 		1 687	1 891	2 095	2 299	2 503	2 707	2 911	3 115	3 319	3 523	3 727	3 931
A 16 bis B 2 		1 815	2 033	2 251	2 469	2 687	2 905	3 123	3 341	3 559	3 777	3 995	4 213
B 3 bis B 4		1 836	2 069	2 302	2 535	2 768	3 001	3 234	3 467	3 700	3 933	4 166	4 399
B 5 bis B 7 		2 036	2 294	2 552	2 810	3 068	3 326	3 584	3 842	4 100	4 358	4 616	4 874
B 8 und höher . .	2 221	2 516	2 811	3 106	3 401	3 696	3 991	4 286	4 581	4 876	5 171	5 466

Anlage 3 d
(Anlage VId des BBesG)
Auslandszuschlag (§ 55 Abs. 4)
— Gemeinschaftsunterkunft und Gemeinschaftsverpflegung —
(Monatsbeträge in DM)
Besoldungsgruppe						Stufe						
	1	2	3	4	5	6	7	8	9	10	11											12
	I	I	I	I	I	I											
A	l bis A 4 ....	417	501	585	669	753	837	921	1 005	1 089	1 173	1 257	1 341
A	5 bis A 6 ....	475	564	653	742	831	920	1 009	1 098	1 187	1 276	1 365	1 454
A	7 bis A8 ....	538	635	732	829	926	1 023	1 120	1 217	1 314	1 411	1 508	1 605
A 9 		635	740	845	950	1 055	1 160	1 265	1 370	1 475	1 580	1 685	1 790
A10 		719	829	939	1 049	1 159	1 269	1 379	1 489	1 599	1 709	1 819	1 929
A 11 		792	908	1 024	1 140	1 256	1 372	1 488	1 604	1 720	1 836	1 952	2 068
A 12 		880	1 002	1 124	1 246	1 368	1 490	1 612	1 734	1 856	1 978	2 100	2 222
A13 		967	1 095	1 223	1 351	1 479	1 607	1 735	1 863	1 991	2 119	2 247	2 375
A 14 		1 056	1 188	1 320	1 452	1 584	1 716	1 848	1 980	2 112	2 244	2 376	2 508
A 15 		1 181	1 324	1 467	1 610	1 753	1 896	2 039	2 182	2 325	2 468	2 611	2 754
A 16 bis B 2 ....	1 271	1 424	1 577	1 730	1 883	2 036	2 189	2 342	2 495	2 648	2 801	2 954
B	3 bis B 4 ....	1 285	1 448	1 611	1 774	1 937	2 100	2 263	2 426	2 589	2 752	2 915	3 078
B	5 bis B 7 ....	1 425	1 606	1 787	1 968	2 149	2 330	2 511	2 692	2 873	3 054	3 235	3 416
B 8 und höher .	1 555	1 761	1 967	2 173	2 379	2 585	2 791	2 997	3 203	3 409	3 615	3 821
Anlage 3 e
(Anlage Vie des BBesG)
Auslandszuschlag (§ 55 Abs. 4)
— Gemeinschaftsunterkunft oder Gemeinschaftsverpflegung —
(Monatsbeträge in DM)
Besoldungsgruppe						Stufe						
	1	2	3	4	5	6	7	8	9	10	11											12
A	1 bis A 4 ....	506	608	710	812	914	1 016	1 118	1 220	1 322	1 424	1 526	1 628
A	5 bis A 6 ....	577	685	793	901	1 009	1 117	1 225	1 333	1 441	1 549	1 657	1 765
A	7 bis A 8 ....	654	772	890	1 008	1 126	1 244	1 362	1 480	1 598	1 716	1 834	1 952
A 9		771	898	1 025	1 152	1 279	1 406	1 533	1 660	1 787	1 914	2 041	2 168
A10 		873	1 006	1 139	1 272	1 405	1 538	1 671	1 804	1 937	2 070	2 203	2 336
A 11 		961	1 102	1 243	1 384	1 525	1 666	1 807	1 948	2 089	2 230	2 371	2 512
A 12 		11 068	1 217	1 366	1 515	1 664	1 813	1 962	2 111	2 260	2 409	2 558	2 707
A 13 		1 175	1 331	1 487	1 643	1 799	1 955	2 111	2 267	2 423	2 579	2 735	2 891
A 14 		1 283	1 444	1 605	1 766	1 927	2 088	2 249	2 410	2 571	2 732	2 893	3 054
A 15 		1 434	1 607	1 780	1 953	2 126	2 299	2 472	2 645	2 818	2 991	3 164	3 337
A 16 bis B 2 ....	1 543	1 728	1 913	2 098	2 283	2 468	2 653	2 838	3 023	3 208	3 393	3 578
B	3 bis B 4 ....	1 561	1 759	1 957	2 155	2 353	2 551	2 749	2 947	3 145	3 343	3 541	3 739
B	5 bis B 7 ....	1 731	1 950	2 169	2 388	2 607	2 826	3 045	3 264	3 483	3 702	3 921	4 140
B 8 und höher .	1 888	2 139	2 390	2 641	2 892	3 143	3 394	3 645	3 896	4 147	4 398	4 649

Anlage 3 f
(Anlage VI f des BBesG)
Auslandskinderzuschlag (§ 56)
(Monatsbeträge in DM je Kind)
nach § 56 Abs. 1 Nr. 1		nach § 56
		
Besoldungsgruppe	Stufe des Auslandszuschlages	Abs. 1 Nr. 2
	1	2	3	4	5	6	7	8	9	10	11	12	
		
A1 bis A16		
	162	186	210	234	258	282	306	330	354	378	402	426	162	
B1 bis B11		
	Dieser Betrag erhöht sich um Beträge in Höhe des Kindergeldes, das nach dem Bundes-	
	kindergeldgesetz zustehen würde.	
Anlage 4
(Anlage VII des BBesG)
Zulage für die Beamten in der Ständigen
Vertretung der Bundesrepublik Deutschland
bei der Deutschen Demokratischen Republik
(Monatsbeträge in DM)
Besoldungsgruppe	Stufe 1	Stufe 2
	(verheiratete	(sonstige
	Beamte mit	Beamte)
	gemeinsamem	
	Wohnsitz im	
	Amtsbereich der	
	Ständigen	
	Vertretung)	
A 1 bis A4	1086	958
A 5 bis A 6	1 214	1 043
A 7 bis A 8	1 362	1 179
A 9	1 565	1 320
A 10	1 738	1 463
A 11	1 894	1 578
A 12	2 081	1 711
A13	2261	1864
A14	2439	2020
A15	2704	2214
A 16	2 903	2 335
B3	2966	2335
B6	3278	2511
B 9 und höher	3 608	2 685
Zur Stufe 2 gehören auch verheiratete Beamte, die mit ihrem Ehegatten keinen gemeinsamen Wohnsitz im Amtsbereich der Ständigen Vertretung haben oder deren Ehegatte ebenfalls einen Anspruch nach § 45 oder entsprechenden für Arbeitnehmer geltenden Regelungen hat.
Die Zulage erhöht sich für jedes Kind um 50 Deutsche
Mark, für das dem Beamten Kindergeld nach dem
Bundeskindergeldgesetz zusteht oder ohne Berücksichtigung des § 3 oder § 8 des Bundeskindergeldgesetzes zustehen würde und das sich nicht nur vorübergehend im Haushalt des Beamten aufhält. Der Erhöhungsbetrag wird für jedes Kind nur einmal gezahlt.
Anlage 5
(Anlage VIII des BBesG)
Anwärtergrundbetrag
Anwärterverheiratetenzuschlag
(Monatsbeträge in DM)
1. Für Anwärter, die vor dem 1. Januar 1982 eingestellt worden sind:
Eingangsamt, in	Grundbetrag		Verheiratetenzuschlag	
das der Anwärter nach Abschluß des Vorbereitungs-				
dienstes unmittelbar eintritt				
	vor Vollendung des	nach Vollendung des	nach	nach
	26. Lebensjahres	26. Lebensjahres	§ 62	§ 62
			Abs. 1	Abs. 2 
A 1 bis A 4	826	927	262	87
A 5 bis A 8	990	1 130	303	87
A 9 bis A 11	1 168	1 331	350	87
A 12	1 493	1 682	383	87
A 13	1 548	1 739	391	87
A 13 + Zulage				
(Nummer 27				
Abs. 1 Buch-				
stabe d der Vor-				
bemerkungen				
zu den Bundes-				
besoldungsord-				
nungen A und B)				
oder R 1	1 604	1 800	396	87

2. Für Anwärter, die nach dem 31. Dezember 1981 eingestellt worden sind oder eingestellt werden:
Eingangsamt,	Grundbetrag		Verheiratetenzuschlag	
in das der				
Anwärter nach				
	vor Voll-	nach		
Abschluß des	endung	Vollen-		
Vorbereitungs-	des	dung des	nach	nach
dienstes	26. Le-	26. Le-	§ 62	§ 62
unmittelbar	bens-	bens-	Abs.1	Abs.2
eintritt	jahres	jahres		
A 1 bis A 4	778	876	250	83
A 5 bis A 8	933	1 065	287	83
A 9 bis A 11	1 037	1 191	333	83
A 12	1 265	1 437	352	83
A 13	1 311	1 490	365	83
A 13 + Zu-				
lage				
(Nummer 27				
Abs. 1 Buch-				
stabe d der				
Vorbemer-				
kungen zu				
den Bundes-				
besoldungs-				
ordnungen A				
und B)				
oder R 1	1 356	1 543	376	83

Anlage 6
(Anlage IX des BBesG)
Amtszulagen, Stellenzulagen, Zulagen, Vergütungen
(Monatsbeträge)
- in der Reihenfolge der Gesetzesstellen -
Dem Grunde nach geregelt in	Betrag	
	in Detscher Mark, Vomhutsundert,	
	Bruchteil	
Bundesbesoldungsgesetz		
§ 44	bis zu	150,00
§ 48 Abs. 2	bis zu	100,00
§ 50a		90,00
§ 78	bis zu	150,00
Bundesbesoldungsordnungen	A und B	
Vorbemerkungen		
Nummer 2 Abs. 2		250,00
Nummer 4		50,00
Nummer 5 Abs. 1 Buchstabe a	bis zu	80,00
Buchstabe b	bis zu	50,00
Nummer 6 Abs. 1 Buchstabe a		450,00
Buchstabe b		360,00
Buchstabe c		288,00
Nummer 6 a		120,00
Nummer 7		
Die Zulage beträgt für die	12,5 v. H. des	
Beamten und Soldaten der	Endgrundgehalts	
Besoldungsgruppen	oder, bei festen	
	Gehältern,	des
	Grundgehalts	
	der Besoldungs-	
	gruppe*)	
A 1 bis A 5	A5	
A 6 bis A 9	A9	
A10 bis A13	A13	
A14, A15, B1	A15	
A16, B2 bis B4	B3	
B5 bis B7	B6	
B8 bis B10	B9	
B11	B11	
Nummer 8 Abs. 1		
Die Zulage beträgt für die		
Beamten der Besoldungs-		
gruppen		
A 1 bis A 5		200,00
A 6 bis A 9		275,00
A 10 bis A 13		350,00
A 14 und höher		425,00
*) Nach Maßgabe des Artikels 1 § 5 des Haushaltsstrukturgesetzes
Dem Grunde nach geregelt in	Betrag
	in Deutscher Mark, Vomhundert,
	Bruchteil
für Anwärter der Laufbahn-	
gruppe	
des mittleren Dienstes	150,00
des gehobenen Dienstes	200,00
des höheren Dienstes	250,00
Nummer 8 a	
Die Zulage beträgt für die	
Beamten und Soldaten der	
Besoldungsgruppen	
A 1 bis A 5	110,00
A 6 bis A 9	150,00
A 10 bis A 13	185,00
A 14 und höher	220,00
für Anwärter der Laufbahn-	
gruppe	
des mittleren Dienstes	80,00
des gehobenen Dienstes	105,00
des höheren Dienstes	130,00
Nummer 9	
Die Zulage beträgt nach	
einer Dienstzeit	
von einem Jahr	60,00
von zwei Jahren	120,00
Nummer 10 Abs. 1	
Die Zulage beträgt nach	
einer Dienstzeit	
von einem Jahr	60,00
von zwei Jahren	120,00
Nummer 11	1/12 des Grund-
	gehalts und des
	Ortszuschlags *)
Nummer 12	90,00
Nummer 13a	bis zu 150,00
Nummer 19 Satz 1	249,68
Nummer 23	
Absatz 1	87,00
Absatz 2	145,00
*) Nach Maßgabe des Artikels 1 § 5 des Haushaltsstrukturgesetzes

Dem Grunde nach geregelt in	Betrag Vom Deutscher Mark,	
	Vomhundert Bruchteil	
nach Absatz 3 Satz 2 ruhe-		
gehaltfähig bei Beamten		
des mittleren Dienstes		20,00
des gehobenen Dienstes		45,00
Nummer 24		
Absatz 1		
Die Zulage beträgt für		
Beamte		
des mittleren Dienstes/		
für Unteroffiziere		87,00
des gehobenen Dienstes/		
für Offiziere bis zur Besol-		
dungsgruppe A 12		145,00
nach Absatz 2 ruhegehalt-		
fähig bei Beamten		
des mittleren Dienstes/		
bei Unteroffizieren		67,00
des gehobenen Dienstes/		
bei Offizieren bis zur		
Besoldungsgruppe A 12		100,00
Nummer 25 Abs. 1		100,00
Nummer 26		
Absatz 1		
Die Zulage beträgt für		
Beamte		
des mittleren Dienstes		67,00
des gehobenen Dienstes		100,00
Absatz 2		
Die Zulage beträgt für		
Beamte		
des mittleren Dienstes		20,00
des gehobenen Dienstes		45,00
Nummer 27 Abs. 1 Buchstabe a		40,00
Buchstabe b		67,00
Buchstabe c		100,00
Buchstabe d		100,00
Nummer 30		145,00
nach Absatz 2 Satz 2 erster		
Halbsatz ruhegehaltfähig		45,00
Besoldungsgruppen	Fußnote		
A 2	1		36,09
2		34,67
A 3	1, 2		36,09
A 4	1, 2		36,09
A 5	3, 4		36,09
A 7	2		80,00
3		44,78
A 8	3		57,74
4		80,00
Dem Grunde nach geregelt in	Betrag
	in Deutscher Mark, Vomhundert,
	Bruchteil
Besoldungsgruppen	Fußnote	
A 9	4	268,80
5	80,00
A 12	7, 8	156,07
A 13	6	124,84
7	187,27
A 14	5	187,27
A 15	7	187,27
B 9	3	450,00
B 10	1, 2	432,80
Bundesbesoldungsordnung C	
Vorbemerkungen	
Nummer 3	
Die Zulage beträgt	12,5 v. H. des
	Endgrundgehalts
	oder, bei festen
	Gehältern, des
	Grundgehalts
	der Besoldungs-
	gruppe *)
für Professoren der Besol-	
dungsgruppe C 2 und für	
Hochschulassistenten	A 15
für Professoren der Besol-	
dungsgruppen C 3 und C 4	B 3
Nummer 5	
wenn ein Amt ausgeübt	
wird	
der Besoldungsgruppe R 1	402,00
der Besoldungsgruppe R 2	450,00
Bundesbesoldungsordnung R	
Vorbemerkungen	
Nummer 2	
die Zulage beträgt	12,5 v. H. des
	Endgrundgehalts
	oder, bei festen
	Gehältern, des
	Grundgehalts
	der Besoldungs-
	gruppe *)
1 Nach Maßgabe des Artikels 1 § 5 des Haushaltsstrukturgesetzes

Dem Grunde nach geregelt in	Betrag	
	Vomhundertin Deutscher Mark,	
	Bruchteil	
a) bei Verwendung bei		
obersten Gerichtshöfen		
des Bundes für die Rich-		
ter und Staatsanwälte		
der Besoldungsgrup-		
pe(n)		
R1	R1	
R2 bis R4	R3	
R5 bis R7	R6	
R 8 bis R 10	R 9	
b) bei Verwendung bei		
obersten Bundesbehör-		
den, der Hauptverwal-		
tung der Deutschen Bun-		
desbahn oder bei ober-		
sten Gerichtshöfen des		
Bundes, wenn ihnen		
kein Richteramt übertra-		
gen ist, für die Richter		
und Staatsanwälte der		
Besoldungsgruppe(n)		
R1	A15	
R2 bis R4	B3	
R5 bis R7	B6	
R8 bis R10	B9	
Nummer 4		75,00
Besoldungsgruppen	Fußnote		
R 1	1, 2		187,27
R 2	3 bis 8, 10		187,27
R 3	3		187,27
R 8	2		374,52

Begründung
I. Allgemeines
Die Dienst- und Versorgungsbezüge sind zuletzt mit Wirkung vom 1. März 1981 durch das Gesetz über die Anpassung von Dienst- und Versorgungsbezügen in Bund und Ländern 1981 vom 21. Dezember 1981 (BGBl. I S. 1465) angepaßt worden.
Im Hinblick auf die Entwicklung der allgemeinen wirtschaftlichen und finanziellen Verhältnisse (vgl. § 14 BBesG/§ 70 BeamtVG) sieht der vorliegende Gesetzentwurf eine Anpassung der Dienst- und Versorgungsbezüge ab 1. August 1982 vor; der Geltungsbereich erstreckt sich auf Bund und Länder. Dem Zeitpunkt des Inkrafttretens liegt der Beschluß der Bundesregierung vom 2. September 1981 zugrunde, demzufolge die Anpassung der Dienst- und Versorgungsbezüge gegenüber dem Tarifbereich des öffentlichen Dienstes um drei Monate verschoben wird (vgl. Begründung des Regierungsentwurfes des Zweiten Gesetzes zur Verbesserung der Haushaltsstruktur, Drucksache 9/842, S. 40, 50).
Die Regelung umfaßt vom 1. August 1982 an eine lineare Anpassung insbesondere der Grundgehälter, Amtszulagen, Zuschüsse zum Grundgehalt für Professoren an Hochschulen und Ortszuschläge sowie eine Einmalzahlung; die Anwärterbezüge werden vom 1. Juni 1982 an ohne Einmalzahlung linear angepaßt.
Ausgelöst durch die Entwicklung im Tarifbereich des öffentlichen Dienstes enthält der Gesetzentwurf ferner Vorschriften über den Wegfall von besoldungsrechtlichen und versorgungsrechtlichen Regelungen (1 v. H.-Kürzung) des 2. Haushaltsstrukturgesetzes vom 22. Dezember 1981 (BGBl. I S. 1523). Mit der Aufhebung dieser Kürzungsvorschrift mit Wirkung vom 1. März 1982 würde der Entwurf des Vorschaltgesetzes zum Bundesbesoldungs- und -versorgungsanpassungsgesetz 1982 (Drucksache 9/1533) gegenstandslos.
II. Zu den einzelnen Vorschriften Zu Abschnitt I
1. Zu §1
Die Grundgehaltssätze (Anlage IV des Bundesbesoldungsgesetzes) und Amtszulagen (aus Anlage IX a. a. O.) der Beamten, Richter und Soldaten sollen ab 1. August 1982 um 3,6 v. H. angehoben werden. Die maßgebenden neuen Grundgehaltssätze ergeben sich aus der Anlage 1 des Gesetzentwurfes. Die neuen Sätze der Amtszulagen sind aus der Anlage 6 des Gesetzentwurfes ersichtlich; die Sätze aller übrigen Zulagen in Anlage 6 werden nicht angepaßt.
Die in der Anlage V des Bundesbesoldungsgesetzes
enthaltenen Sätze des Ortszuschlages sollen ebenfalls ab 1. August 1982 um 3,6 v. H. angehoben werden. Die neuen Sätze des Ortszuschlages ergeben sich aus der Anlage 2 des Gesetzentwurfes. Die Anwendung auf Versorgungsempfänger ergibt sich aus § 50 Abs. 1 des Beamtenversorgungsgesetzes.
Entsprechend der Anhebung der Grundgehaltssätze und der übrigen genannten Besoldungsbestandteile werden ferner die Sätze des Auslandszuschlages und Auslandskinderzuschlages (Anlagen 3 a bis 3 f des Gesetzentwurfes) sowie die Sätze der Zulage nach § 45 BBesG (Anlage 4 des Gesetzentwurfes) angepaßt.
In die allgemeine Besoldungsanpassung einbezogen werden auch die Anwärterbezüge (Anlage 5 des Gesetzentwurfes), und zwar mit Wirkung vom 1. Juni 1982. Anwärter erhalten keine Einmalzahlung nach Abschnitt II.
Ausgehend von dem Grundsatz der Gleichbehandlung aller Statusgruppen im öffentlichen Dienst (siehe zuletzt Begründung des Regierungsentwurfs des Vorschaltgesetzes zum Bundesbesoldungs- und -versorgungsanpassungsgesetz 1982, BT-Drucksache 9/1533) und ausgelöst durch die Entwicklung im Tarifbereich enthält § 1 Nr. 2 des Gesetzentwurfes Vorschriften über den Wegfall besoldungsrechtlicher Regelungen (1 v. H.-Kürzung), die auf Artikel 1 Nr. 1, 3 und 4 des 2. Haushaltsstrukturgesetzes vom 22. Dezember 1981 (BGBl. I S. 1523) beruhen.
2. Zu §2
Bei den in Absatz 1 genannten Besoldungsbestandteilen und bei weiteren fortgeltenden landesrechtlichen Vorschriften (Absatz 2) bedarf es einer Erstreckung der Anpassung auf diese Regelungen, wie sie den Anlagen 1 und 6 des Gesetzentwurfes zugrunde liegt. Miterfaßt sind Rahmensätze, Höchstbeträge und Mittelbeträge oder entsprechende Begrenzungen in Regelungen für den Kommunalbereich.
In Absatz 3 werden die Berechnungs- und Rundungsgrundsätze für die in den Absätzen 1 und 2 getroffenen Regelungen festgelegt.
3. Zu § 3
Die Vorschrift enthält die Anpassung der Versorgungsbezüge entsprechend den Regelungen in den §§ 1 und 2 des Gesetzentwurfes.
§ 3 Abs. 7 enthält entsprechend der Aufhebung von besoldungsrechtlichen Regelungen des 2. Haushaltsstrukturgesetzes die Vorschrift über die Aufhebung der auf Artikel 1 Nr. 5 beruhenden versorgungsrechtlichen Folgeregelungen (1 v. H./0,7 v. H.-Kürzung).

4. Zu §4
Die Vorschrift ist notwendig im Hinblick auf das System der Anpassung der Versorgungsbezüge gemäß §§ 70 bis 76 des Beamtenversorgungsgesetzes.
Da die allgemeine Erhöhung der Dienstbezüge erst am 1. August 1982 in Kraft tritt, wirkt sich der in § 4 festgestellte Durchschnittssatz der allgemeinen Erhöhung der Dienstbezüge von 3,5 v. H. erst im Feststellungszeitraum (§ 72 Abs. 4 BeamtVG) vom 1. Juli 1982 bis 1. Juli 1983 aus.
Zu Abschnitt II
Die Empfänger von Dienstbezügen sollen eine die lineare Anpassung der Dienstbezüge ergänzende, für alle gleichhohe einmalige Zahlung erhalten. Eine gleichartige Zahlung erhalten die Empfänger tariflicher Bezüge. Den Empfängern von laufenden Versorgungsbezügen soll die einmalige Zahlung entsprechend den Grundsätzen des Versorgungsrechts anteilig gezahlt werden.
1. Zu § 5
Absatz 1 regelt den Empfängerkreis und die Voraussetzungen, unter denen eine einmalige Zahlung gewährt wird.
Absatz 2 regelt die entsprechende Geltung des Absatzes 1 für die Empfänger von Amtsbezügen oder Amtsgehalt.
2. Zu § 6
Absatz 1 regelt die Höhe der einmaligen Zahlung für die Empfänger von Dienst- oder Amtsbezügen oder Amtsgehalt. Die Absätze 2 bis 4 betreffen die Höhe der einmaligen Zahlung für teilzeitbeschäftigte und beurlaubte Empfänger von Dienst- oder Amtsbezügen (Absätze 2 und 4) sowie für Beamte, die durch das Amt nicht voll in Anspruch genommen sind (Absatz 3).
Absatz 5 regelt die Anwendung der Vorschriften über den Kaufkraftausgleich auf die einmalige Zahlung.
Absatz 6 legt den Zeitpunkt fest, der maßgebend ist für die Beurteilung der Frage, ob ein Fall der Absätze 2 bis 5 vorliegt.
3. Zu §7
Die Vorschrift regelt die anteilige Weitergabe der einmaligen Zahlung an Empfänger von laufenden Versorgungsbezügen. Maßgeblicher Ruhegehaltssatz im Sinne des Absatzes 1 ist bei Empfängern von Mindestversorgungsbezügen der jeweils maßgebliche Mindestruhegehaltssatz.
Für den in Absatz 1 Nr. 2 genannten Personenkreis mußte eine pauschalierende Regelung vorgesehen werden, da eine Anknüpfung an einen Ruhegehaltssatz hier nicht in Betracht kommt.
Absatz 2 regelt die entsprechende Geltung des Absatzes 1 Nr. 1 für Empfänger von laufenden Versorgungsbezügen, deren Berechnung Amtsbezüge oder Amtsgehalt zugrunde liegen. Er regelt außerdem den Anspruch auf die einmalige Zahlung für ehemalige Soldaten auf Zeit, die Ausgleichsbezüge nach § 11 a Abs. 1 Satz 2 Nr. 1 SVG erhalten.
4. Zu §8
Die Vorschrift enthält Konkurrenzvorschriften, durch die sichergestellt werden soll, daß die Zahlung jedem Berechtigten nur einmal gewährt wird (Absätze 1 bis 6). Ferner wird klargestellt, daß die einmalige Zahlung bei sonstigen Besoldungs- und Versorgungsleistungen unberücksichtigt bleibt, z. B. weder auf Ausgleichszulagen oder -beträge angerechnet wird noch in die Bemessungsgrundlage von z. B. Sterbegeld, Witwenabfindung eingeht (Absatz 7).
Zu Abschnitt III
1. Zu § 9
Die Vorschrift enthält die übliche Berlin-Klausel.
2. Zu § 10
Die Vorschrift enthält den Zeitpunkt des Inkrafttretens des Gesetzes.
III. Kosten
Der Gesetzentwurf führt zu nachstehenden Mehrzusgaben für die öffentlichen Haushalte. Die sich aus entsprechenden Tarifverträgen für die Angestellten und Arbeiter des öffentlichen Dienstes ergebenden Mehrkosten sind nicht berücksichtigt.
1. Bundeshaushalt
1.1 Obergruppe 42
Abschnitt I Jahresbetrag	447,5 Mio. DM
(Haushaltsbelastung 1982 = 6/13*)
207,1 Mio. DM)
Abschnitt II
(einmalig 1982) **)	14,6 Mio. DM
1.2 Obergruppe 43
Abschnitt I Jahresbetrag	341,7 Mio. DM
(Haushaltsbelastung 1982 = 6/13
157,7 Mio. DM)
Abschnitt II (einmalig 1982)	8,6 Mio. DM
Der Finanzplan ist bei der Fortschreibung für 1983 ff. anzupassen.
*) Anwärterbesoldung mit 8/13 enthalten (gilt entsprechend für Nummer 2)
**) ohne Anwärter (gilt entsprechend für Nummer 2)

2. Auswirkungen auf andere öffentliche Haushalte
(zum Teil geschätzt)
		Besoldung	Versorgung
		Mio. DM	
2.1	Deutsche Bundesbahn		
	Abschnitt I		
	Jahresbetrag	222,3	192,5
	(Haushaltsbelastung		
	1982)	(103,0)	(88,8)
	Abschnitt II		
	(einmalig 1982)	7,2	6,2
2.2	Deutsche Bundespost		
	Abschnitt I		
	Jahresbetrag	' 343,8	112,2
	(Haushaltsbelastung		
	1982)	(159,2)	(51,8)
	Abschnitt II		
	(einmalig 1982)	11,9	3,8
2.3	Länder und Stadtstaaten		
	Abschnitt I		
	Jahresbetrag	1628,5	479,3
	(Haushaltsbelastung		
	1982)	(763,0)	(221,2)
	Abschnitt II		
	(einmalig 1982)	36,0	9,3
2.4	Gemeinden und Gemein-		
	deverbände (Gebietskör-		
	perschaften)		
	Abschnitt I		
	Jahresbetrag	222,1	120,3
	(Haushaltsbelastung		
	1982)	(103,9)	(55,5)
	Abschnitt II		
	(einmalig 1982)	5,3	2,6
2.5	Sonstige (Sozialversiche-		
	rungsträger usw. im Bun-		
	des- und Länderbereich)		
	Abschnitt I		
	Jahresbetrag	40,3	26,2
	(Haushaltsbelastung		
	1982)	(18,7)	(12,1)
	Abschnitt II		
	(einmalig 1982)	1,1	0,7
Durch die Aufhebung des § 41 a BBesG in der Fassung des 2. Haushaltsstrukturgesetzes und entsprechender Vorschriften tritt die dort vorgesehene Kürzung nicht in Kraft, so daß Einsparungen in entsprechender Höhe entfallen (vgl. Drucksache 9/842). Das Einsparungsziel wird jedoch durch die Begrenzung der Besoldungsanpassung auf das in diesem Gesetz vorgesehene Maß erreicht.
Die Auswirkungen auf Einzelpreise und Preisniveau sind im voraus nicht quantifizierbar. Sie hängen weitgehend ab vom Verlauf der gesamtwirtschaftlichen Nachfrage und insbesondere von der weiteren Entwicklung der öffentlichen Haushalte.
Zur Durchführung des Gesetzes wird zusätzliches Personal bei Bund, Ländern und Gemeinden nicht benötigt.
IV. Besondere Fragen
A. Amtsbezüge der Mitglieder der Bundesregierung und der Parlamentarischen Staatssekretäre
Das Bundeskabinett hat in seiner Sitzung am 28. Oktober 1981 beschlossen:
1. Die Mitglieder der Bundesregierung und die Parlamentarischen Staatssekretäre wollen an etwaigen Einkommensverbesserungen infolge einer Anpassung der Beamtenbesoldung im Kalender-j ahr 1982 nicht teilnehmen. Die Bundesregierung bittet den Deutschen Bundestag, diesem Wunsch durch eine Änderung des Abgeordnetengesetzes vom 18. Februar 1977 zu entsprechen.
2. Der Bundesminister des Innern wird im Zusammenhang mit dem Entwurf eines Besoldungsanpassungsgesetzes 1982 einen Formulierungsvorschlag im Sinne der Nummer 1 vorlegen.
In seiner Sitzung am 12. November 1981 hat der Deutsche Bundestag folgende Entschließung gefaßt (BR-zu Drucksache 498/81):
Der Deutsche Bundestag begrüßt die Erklärung des Kabinetts, daß im Jahre 1982 auch die Minister und Parlamentarischen Staatssekretäre ihren Beitrag zum Sparen leisten wollen. Der Diätenanteil ihrer Einkünfte wird bei allgemeiner Einkommensverbesserung entsprechend gesenkt.
Der Deutsche Bundestag erwartet, daß dieser Bereitschaft auch die Landesregierungen folgen werden.
B. Stellenobergrenzen
Zum Anliegen des Haushaltsausschusses des Deutschen Bundestages (Beschluß vom 9./10. Dezember 1981), in Abstimmung mit den Ländern im Entwurf des Bundesbesoldungsanpassungsgesetzes 1982 und in dem nächsten nach Inkrafttreten der Gesetzesänderung aufzustellenden Haushalt eine sachgerechte und ausgewogene, dem Stellenkegel gemäße Absenkung der Beförderungsämter für den gehobenen und höheren Dienst aufzunehmen, nimmt die Bundesregierung nach Abstimmung mit für den für das Besoldungsrecht zuständigen Länderministerien wie folgt Stellung:
Eine Absenkung der Stellenanteile für Beförderungsämter (§ 26 BBesG) würde im Ergebnis eine sachlich nicht gerechtfertigte bewertungsmäßige Herabstufung allein von Beamtenfunktionen bedeuten und zu einer unvertretbaren Ungleichbehand-

lung gegenüber den Arbeitnehmern im öffentlichen Dienst führen, da sich die Bewertung von Beamten- und Arbeitnehmerfunktionen im wesentlichen parallel entwickelt hat und eine Korrektur der tariflichen Eingruppierungsmerkmale nicht zu erwarten ist.
Die allgemeinen Stellenobergrenzen erfassen in den Ländern nur einen relativ kleinen Teil der vorhandenen Beamten. Die damit mittelbar verbundene Funktionsbewertung in den Regellaufbahnen ist nur unzureichend den gesetzlichen Strukturverbesserungen bei den Lehrern, den Hochschullehrern, der Polizei sowie den Richtern und Staatsanwälten gefolgt. Eine Absenkung der Obergrenzen würde sich daher einseitig zum Nachteil besonders der Beamten des allgemeinen Verwaltungsbereichs auswirken. Sie wäre auch personalpolitisch bedenklich, da sie eine leistungsfeindliche und demotivierende Wirkung hätte.
Schon jetzt sind im beruflichen Werdegang der Beamten und der Berufssoldaten aufgrund der ungünstigen Altersstrukturen und wegen der bereits durchgeführten Stelleneinsparungen ständig zunehmende Verzögerungen festzustellen (Beförderungs- und Verwendungsstau). Die Folge ist, daß auch Hochqualifizierte erst sehr spät oder überhaupt nicht mehr ein ihrer Befähigung entsprechendes höherwertiges Amt übernehmen können. Die Bundesregierung hat dem Deutschen Bundestag über die Situation wiederholt berichtet (Beantwortung einer Kleinen Anfrage in Drucksache 8/3838, Bericht an den Innenausschuß des Deutschen Bundestages vom 25. August 1981 — D II 2 — 221 250/4 a —, Beantwortung einer Großen Anfrage zum inneren Zustand der Bundeswehr und zur Lage der Soldaten in den Streitkräften in Drucksache 9/873, vgl. dort Antworten zu Nummern 11 bis 14).
Der Deutsche Städtetag hat darauf hingewiesen, daß die eingangs genannte Maßnahme im Falle ihrer Verwirklichung die Kommunen in außerordentliche Schwierigkeiten versetzen und einen weiteren Rückgang der Beschäftigung von Beamten zur Folge haben würde.

Anlage B
Stellungnahme des Bundesrates
Die im Gesetzentwurf enthaltene Verschiebung der Besoldungsanpassung um drei Monate ist zwar im Zusammenhang mit dem 2. Haushaltsstrukturgesetz angekündigt und als eine notwendige Maßnahme zur Konsolidierung der öffentlichen Haushalte vorgesehen gewesen. Nachdem diese Verschiebung jedoch im Tarifbereich nicht hat durchgesetzt werden können, benachteiligt der Gesetzentwurf die Beamten gegenüber den Angestellten und Arbeitern des öffentlichen Dienstes und setzt sich dadurch in Widerspruch mit einer seit über zehn Jahren geübten Praxis, in der stets die prinzipielle Gleichbehandlung aller Mitarbeiter des öffentlichen Dienstes ohne Rücksicht auf ihren Status beachtet worden ist. Der Bundesrat hält die Schlechterstellung der Beamten für beamtenpolitisch bedenklich, weil sie von den Betroffenen als eine Veletzung der Fürsorgepflicht des Dienstherrn verstanden wird und damit eine der Grundlagen des Berufsbeamtentums
gefährdet. Die Bundesregierung konnte bisher auch nicht nachweisen, aus welchen Gründen das Anpassungsbedürfnis für die Beamten, Richter und Soldaten sowie für die Arbeitnehmer im öffentlichen Dienst unterschiedlich ist.
Für die Beamten wäre es schwerverständlich, wenn die Erhöhung ihrer Bezüge, die die Steigerung der Lebenshaltungskosten im Jahre 1982 ohnehin nicht ausgleicht, später erfolgt als bei ihren Kollegen im Arbeitnehmerverhältnis. Darin liegt eine Gefahr für den sozialen Frieden im öffentlichen Dienst.
Der Bundesrat fordert deshalb Bundesregierung und Bundestag auf, im weiteren Gesetzgebungsverfahren möglichst eine Gleichstellung innerhalb des öffentlichen Dienstes herbeizuführen und zu prüfen, wie die angestrebte und notwendige haushaltsmäßige Entlastung auf andere Weise bewirkt werden kann.

Anlage C
Gegenäußerung der Bundesregierung zur Stellungnahme des Bundesrates
Der Bundesrat beruft sich zu Unrecht darauf, daß die Verschiebung im Tarifbereich nicht hat durchgesetzt werden können. Tatsächlich ist die lineare Erhöhung der Bezüge statt zum 1. März erst zum 1. Mai 1982 erfolgt.
Darüber hinaus hatte die Bundesregierung in der Begründung zum 2. Haushaltsstrukturgesetz angekündigt, „im Vergleich zum Tarifbereich Besoldung und Versorgung drei Monate später anzupassen". Entsprechend dieser Ankündigung hat die Bundesregierung den Gesetzentwurf vorgelegt.
Die Bundesregierung hat sich im Rahmen der verfassungsrechtlichen Anpassungspflicht davon leiten lassen, daß die Haushaltslage auch zu Einsparungen im Bereich der Beamten, Richter, Soldaten und Versorgungsempfänger zwingt.
Nach § 14 Bundesbesoldungsgesetz und § 70 Beamtenversorgungsgesetz werden Besoldung und Versorgung entsprechend der Entwicklung der allgemeinen wirtschaftlichen und finanziellen Verhältnisse unter Berücksichtigung der mit den Dienstaufgaben verbundenen Verantwortung angepaßt. Die Verschiebung der maßvollen, an den Tarifabschlüssen orientierten Besoldungsanpassung um drei Monate gegenüber dem für den Tarifbereich des öffentlichen Dienstes vereinbarten Zeitpunkt trägt insoweit der verschlechterten Haushaltslage von Bund, Ländern und Gemeinden zusätzlich Rechnung.
Das besondere Rechtsverhältnis der Beamten, Richter und Soldaten rechtfertigt in dieser Lage auch eine enge Auslegung der gesetzlichen Kriterien. Die Bundesregierung hält diese Belastung für zumutbar. Sie hat hierbei u. a. berücksichtigt, daß die Belastung der Arbeiter und Angestellten auch im öffentlichen Dienst mit den Sozialabgaben inzwischen gestiegen ist, zuletzt ab Januar 1982 um weitere 0,25 v. H. Die Verschiebung der Besoldungsanpassung gegenüber dem Tarifbereich um drei Monate läßt das bisherige Verhältnis der aktiven Nettoeinkommen im Besoldungs- und Tarifbereich im wesentlichen unverändert.
Außerdem hält sich die Belastung für den einzelnen in vertretbaren Grenzen, während der Handlungsspielraum der öffentlichen Haushalte durch die dreimonatige Verschiebung der Besoldungsanpassung um rd. 1 Milliarde DM erweitert wird.
Mit seiner Stellungnahme hat sich der Bundesrat seiner politischen Mitverantwortung für die Konsolidierung der öffentlichen Haushalte entzogen. Einerseits erkennt er an, daß die haushaltsmäßige Entlastung notwendig ist, andererseits will er es aber der Bundesregierung allein überlassen, die Deckung für den Ausfall von rd. 1 Milliarde DM bei Bund, Ländern und Gemeinden anzuschaffen. Die Bundesregierung kann dieses Verfahren nicht akzeptieren. Sie hat bereits bei Beschlußfassung über den Gesetzentwurf sorgfältig über etwaige anderweitige Deckungsvorschläge beraten.</TEXT>
</DOKUMENT>
