<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/1285</NR>
  <DATUM>20.01.1982</DATUM>
  <TITEL>zu dem Entschließungsantrag der Fraktion der CDU/CSU - Drucksachen 9/293, 9/1266 - zur Beratung des Agrarberichts 1981 der Bundesregierung</TITEL>
  <K_URHEBER>Haushaltsausschuss</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Schmitz, Hans Peter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Zumpfort, Wolf-Dieter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Zutt, Ruth</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1285
20.01.82
Sachgebiet 780
Bericht
des Haushaltsausschusses (8. Ausschuß) gemäß § 96 der Geschäftsordnung
zu dem Entschließungsantrag der Fraktion der CDU/CSU — Drucksachen 9/293, 9/1266 —
zur Beratung des Agrarberichts 1981 der Bundesregierung
Bericht der Abgeordneten Frau Zutt, Dr. Zumpfort und Schmitz (Baesweiler)
Der Haushaltsausschuß hat den obengenannten Entschließungsantrag in seiner Sitzung am 3. Dezember 1981 im Zusammenhang mit der Haushaltsberatung für 1982 über den Einzelplan 10 — Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten — beraten. Er hat dabei auch die Beschlußempfehlung des federführenden Ausschusses für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten behandelt und ist dabei einmütig zu der Auffassung gekommen, soweit vom federführenden Ausschuß Nummern des Entschließungsantrags für erledigt erklärt werden sollen, sich diesem Votum anzuschließen und soweit Nummern neu gefaßt bzw. ergänzt worden sind, diese zur Kenntnis zu nehmen. Die darin aufgeführten Ersuchen sind kostenneutral und würden sich erst später bei künftigen Haushaltsberatungen in den Titelansätzen niederschlagen. Der Entschließungsantrag hat somit keine Auswirkengen auf den laufenden Haushalt.
Bonn, den 3. Dezember 1981
Der Haushaltsausschuß
Haase (Kassel) Vorsitzender
Frau Zutt Berichterstatter
Dr. Zumpfort
Schmitz (Baesweiler)</TEXT>
</DOKUMENT>
