<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/1413</NR>
  <DATUM>04.03.1982</DATUM>
  <TITEL>Übersicht 7 des Rechtsausschusses (6. Ausschuß) über die dem Deutschen Bundestag zugeleiteten Streitsachen vor dem Bundesverfassungsgericht</TITEL>
  <K_URHEBER>Rechtsausschuss</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1413
04.03.82
Übersicht 7
des Rechtsausschusses (6. Ausschuß)
über die dem Deutschen Bundestag zugeleiteten Streitsachen vor dem Bundesverfassungsgericht
A. Problem
Die in der Übersicht zusammengestellten Verfassungsstreitsachen sind dem Deutschen Bundestag vom Bundesverfassungsgericht zugeleitet worden. Der Bundestag hat in den Verfassungsgerichtsverfahren ein Recht zur Äußerung bzw. zum Verfahrensbeitritt.
B. Lösung
Der Rechtsausschuß empfiehlt, von einer Äußerung oder einem Verfahrensbeitritt abzusehen.
C. Alternativen
wurden im Ausschuß nicht erörtert.
D. Kosten
Es entstehen keine Kosten.

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen,
von einer Äußerung oder einem Verfahrensbeitritt zu den nachstehend aufgeführten Streitsachen vor dem Bundesverfassungsgericht abzusehen.
Bonn, den 3. März 1982
Der Rechtsausschuß
Frau Dr. Däubler-Gmelin
Vorsitzende und Berichterstatterin
A. Aussetzungsbeschlüsse
Lfd.	BVerfG	Aussetzendes Gericht
Nr.	Az./Datum	Beschl. v./Az.
9/78	1 BvL 25/81	Bundesverwaltungs-
	5. 10. 1981	gericht
		2. 7. 1981
		5 C 87.80
9/84	1 BvL 18/81	Finanzgericht
	3.12.1981	Rheinland-Pfalz
		4. 8. 1981
		2 K 207/80
Streitsache
Herbeiführung einer Entscheidung des Bundes-
verfassungsgerichts darüber,
ob § 9 a des Gesetzes zum Schutze der erwerbstäti-
gen Mutter (Mutterschutzgesetz — MuSchG), ein-
gefügt durch Artikel 1 Nr. 2 des Gesetzes zur Ein-
führung eines Mutterschaftsurlaubs vom 25. Juni
1979 (BGBl. I S. 797), insoweit mit dem Grundge-
setz unvereinbar ist und deswegen einer Ergän-
zung bedarf, als diese Vorschrift für keinerlei Aus-
nahmefälle gestattet, eine Kündigung für zulässig
zu erklären.
ob § 76 Abs. 1 und 3 Nr. 1 BewG (in der Fassung
vom 26. September 1974, BGBl. I S. 2369), soweit
dort bestimmt ist, daß die in Absatz 3 Nr. 1 der Vor-
schrift genannten Ein- und Zweifamilienhäuser
nach dem Sachwertverfahren bewertet werden
und die Vorschrift zur Grundlage einer Fortschrei-
bung auf den 1. Januar 1980 gemacht wird, gegen
den Gleichheitssatz des Grundgesetzes verstößt.

B. Verfassungsbeschwerden
Lfd.	BVerfG	Verfassungsbeschwerden
Nr.	Az./Datum	
9/74	1 BvR 938/81	des F. E. O. H., Gemünden a. M. — Schaippach
	28.9.1981	
		gegen
		§ 1 Abs. 1 Nr. 3, § 8 Abs. 1 Nr. 1 des Gesetzes über die Änderung der Vornahmen
		und die Feststellung der Geschlechtszugehörigkeit in besonderen Fällen (Trans-
		sexuellengesetz — TSG) vom 10. September 1980 (BGBl. I S. 1654)
9/75	1 BvR 410/79	des Herrn Dr. H. M., Idstein
	9.10.1981	
		gegen
		den Beschluß des Amtsgerichts Mannheim vomn 29. März 1979
		— 3 F 1002/79 EA I
	1 BvR 650/79	des Herrn St. L., Neustadt/Aisch
		gegen
		a) das Urteil des Oberlandesgerichts Nürnberg vom 7. Mai 1979
		— 10 UF 207/78 (6) —
		b) das Urteil des Amtsgerichts Neustadt a. d. Aisch vom 8. November 1978
		— F 13/78 —
	1 BvR 697/80	des Herrn B. H., Ditzingen
		gegen
		das Urteil des Oberlandesgerichts Stuttgart vom 22. Mai 1980
		— 16 UF 301/79 ES —
	1 BvR 941/80	des Herrn H. M., Schernbeck
		gegen
		das Urteil des Oberlandesgerichts Düsseldorf vom 22. Juli 1980 — 1 UF 291/79 —
	1 BvR 955/80	des Herrn W. W. E. K., Ratingen
		gegen
		das Urteil des Oberlandesgerichts Düsseldorf vom 28. Juli 1980 — 6 UF 68/80 —
	1 BvR 1364/80	des Herrn F. L., Goslar
		gegen
		a) das Urteil des Oberlandesgerichts Braunschweig vom 29. Oktober 1980
		— 1 UF 2/80 —
		b) das Urteil des Amtsgerichts Goslar vom 16. November 1979 — 5 F 8/77 —
	1 BvR 1449/80	des Herrn B. H., Ditzingen
		gegen
		das Urteil des Oberlandesgerichts Stuttgart vom 27. November 1980
		— 16 UF 80/80 —
	1 BvR 828/81	des Herrn Dr. W. Sch., Stuttgart
		gegen
		das Urteil des Oberlandesgerichts Stuttgart vom 11. Juni 1981
		— 16 UF 285/80 UE —

Lfd.	BVerfG	Verfassungsbeschwerden
Nr.	Az./Datum	
	1 BvR 909/81	des Herrn E.-A. T., Witten
		gegen
		a) das Urteil des Oberlandesgerichts Hamm vom 21. Mai 1981 — 3 UF 187/80
		b) das Urteil des Amtsgerichts Witten vom 28. März 1980 — 10 F 430/78 —
9/76	2 BvR 856/81	des Herrn P. K., Nürnberg
	8.10.1981	
		gegen
		a) den Beschluß des Oberlandesgerichts Nürnberg vom 27. Juli 1981
		— 2 AR 2/79, Ausl. 4/79 —
		b) den Haftbefehl des Oberlandesgerichts Nürnberg vom 28. Juli 1981
		— 2 AR 2/79, Ausl. 4/79 —
9/77	1 BvR 818/81	der Frau H. W., Mönchengladbach
	5.10.1981	
		gegen
		das Urteil des Bundessozialgerichts vom 14. Mai 1981— 4 RJ 105/78 — und die vor-
		rangegangenen Entscheidungen
9/79	1 BvR 1025/79	der F. F.-B. B. KG, Augsburg
	2.11.1981	
		gegen
		den Beschluß des Bayer. Obersten Landesgerichts vom 23. August 1979
		— BReg. 2 Z 36/78 —
9/80 -	1 BvR 821/81	der Frau M. G., Hamburg
	10.11.1981	
		gegen
		a) den Beschluß des Hamburgischen Oberverwaltunsgerichts vom 30. Juni 1981
		— OVG Bs V 65/81 —
		b) den Beschluß des Verwaltungsgerichts Hamburg vom 9. April 1981
		— 7 VG 582/81 —
9/82	1 BvR 1254/81	der Frau A. H., Erkrath
	25.11.1981	
		gegen
		a) den Beschluß des Bundessozialgerichts vom 16. Oktober 1981
		— 11 BA 136/81 —
		b) das Urteil des Landessozialgerichts für das Land Nordrhein-Westfalen vom
		19. Mai 1981 — L 18 An 3/81 —
		c) das Urteil des Sozialgerichts Düsseldorf vom 9. September 1980
		— S 20 An 168/80 —
9/83	1 BvR 996/81	des Herrn H. M., Gunzenhausen
	7. 12. 1981	1. unmittelbar gegen
		a) den Beschluß des Bundessozialgerichts vom 14. Mai 1981
		— 12 BK 7/81 —
		b) das Urteil des Bayer. Landessozialgerichts vom 2. Dezember 1980
		— L 5 /Ar 296/79 —
		c) das Urteil des Sozialgerichts Nürnberg vom 20. April 1979
		— S 3 Ar 500/78 —
		2. mittelbar gegen
		§§ 1 f. HwVG i. V. m. § 1229 Abs. 1 Nr. 3 RVO
9/85	1 BvR 1013/81	der Frau F. I., Gevelsberg
	4.12.1981	
		gegen
		den Beschluß des Oberverwaltungsgerichts für das Land Nordrhein-Westfalen
		vom 23. Juli 1981 — 17 B 954/81 —</TEXT>
</DOKUMENT>
