<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Antrag</DRS_TYP>
  <NR>09/1071</NR>
  <DATUM>24.11.1981</DATUM>
  <TITEL>Bundeseigenes Gelände in Hannover-Langenhagen; Veräußerung einer insgesamt 10,89.21 ha großen Teilfläche an a) die Landeshauptstadt Hannover und b) die Fa. VDO Meß- und Regeltechnik GmbH, Hannover § 64 Abs. 2 der Bundeshaushaltsordnung</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesministerium der Finanzen</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1071
24.11.81 Sachgebiet 63 
Antrag
des Bundesministers der Finanzen
Bundeseigenes Gelände in Hannover-Langenhagen; Veräußerung einer insgesamt 10,89.21 ha großen Teilfläche an
a) die Landeshauptstadt Hannover
und
b) die Fa. VDO Meß- und Regeltechnik GmbH, Hannover § 64 Abs. 2 der Bundeshaushaltsordnung
Schreiben des Bundesministers der Finanzen— VI C 2 — VV 2906.154/81 —11C 6 — F 0742 — 31/81 — vom 20. November 1981:
Ich beabsichtige, eine 10,89.21 ha große unbebaute Teilfläche der ehemaligen Wehrkreiswaffenwerkstatt in Hannover-Langenhagen an folgende Erwerber zu veräußern:
a) Landeshauptstadt Hannover (4 072 qm für die Schaffung von Verkehrsflächen, 59 836 qm für die Ansiedlung von Gewerbe- und Industriebetrieben),
b) Fa. VDO Meß- und Regeltechnik GmbH, Hannover, (45 013 qm für die Verlegung und Vergrößerung der bisherigen Betriebsstätten) .
Die Grundstücke sind für Zwecke des Bundes dauernd entbehrlich; ihr Verkehrswert beträgt insgesamt 6 418 730 DM.
Davon entfallen auf
a) die an die Landeshauptstadt Hannover zu veräußernde Teilfläche 3 894 297 DM
und
b) das Kaufobjekt der Fa. VDO Meß- und Regeltechnik GmbH, Hannover, 2 524 433 DM.
Soweit das Gelände für Verkehrsanlagen verwendet werden soll, ist gemäß § 1 Nr. 11 und § 3 Abs. 1 des Gesetzes über die verbilligte Veräußerung, Vermietung und Verpachtung von bundeseigenen Grundstücken vom 16. Juli 1971 (BGBl. I S. 1005) die Gewährung eines Preisnachlasses in Höhe von 15 v.H. vom Verkehrswert vorgesehen.
Der Kaufpreis für die Landeshauptstadt Hannover beträgt sodann 3 858 871 DM.
Ich bitte, gemäß § 64 Abs. 2 der Bundeshaushaltsordnung die Einwilligung des Bundestages zur Veräußerung des Geländes an die Bewerber herbeizuführen.

Antrag
auf Einwilligung des Deutschen Bundestages und des Bundesrates zur Veräußerung von Grundstücken
(§ 64 Abs. 2 Bundeshaushaltsordnung)
a) Bezeichnung, Größe und Beschreibung des Grundstücks	-		Verkaufspreis	Erwerber-	Verwendung des	Begründung der
b)	Dienststelle, die das	Ermittelter Verkehrswert		DM		Grundstücks	Veräußerung
Grundstück verwaltet	DM				a)	b)	
					jetzige	künftige	
1	2		3	4	5	6
a) Ehem. Wehrkreiswaffenwerkstatt in Hannover-Langenhagen (Teilfläche),	59 836 qm Gewerbegebiet	3 590 160	Auf die künftige Verkehrsfläche ist eine Verbilligung in Höhe von 15 v. H. gemäß § 1 Nr. 11 und § 3 Abs. 1 des „Gesetzes über die verbilligte Veräußerung, Vermietung und Verpachtung von bundeseigenen Grundstücken" vom 16. Juli 1971 (BGBl. I S. 1005) zu gewähren.	Landeshauptstadt Hannover (insgesamt 63 908 qm) und Fa. VDO Meß- und Regeltechnik GmbH, Hannover	a) Das Gelände ist überwiegend ungenutzt.	Da das Grundstück auch in Zukunft keiner verstärkten gewerblichen Nutzung durch Vermietung zugeführt werden
Größe: 10,89.21 ha,	x 60 DM/qm	67 961	Somit:	(45 013 qm)	b) Die Stadt Hannover wird das Gelände erschließen	kann und
unbebautes, nur mit Gebäuderesten bestandenes Grundstück	zuzügl. Erschl.-Beitrag	2 475 715	15 v. H. von		und für Gewerbe- und Industrie- betriebe zur Verfügung stellen.	die Ausgaben für die Liegenschaft die Einnahmen nachhaltig übersteigen, ist eine Veräußerung geboten.
b) Bundesvermögensamt Hannover	45 013 qm Gewerbegebiet	48 718	236 176 DM = 35 426 DM		Die Fa. VDO Meß- und Regeltechnik wird auf dem Gelände eine neue Betriebsstätte errichten.	
	x 55 DM/qm	236 176	6 418 730 ./. 35 426 = Kaufpreis: 6 383 304			
	zuzügl. Erschl.-Beitrag	6 418 730				
	4 072 qm künftige Verkehrsfläche					
	x 58 DM/qm					
	Verkehrswert insgesamt:</TEXT>
</DOKUMENT>
