<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung und Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/1117</NR>
  <DATUM>02.12.1981</DATUM>
  <TITEL>zu der Verordnung der Bundesregierung - Drucksache 9/987 - Zustimmungsbedürftige Verordnung zur Änderung des Deutschen Teil-Zolltarifs (Nr. 4/81 - Zollkontingent für Walzdraht - 2. Halbjahr 1981)</TITEL>
  <K_URHEBER>Ausschuss für Wirtschaft</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Mitzscherling, Peter</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1117
02.12.81 Sachgebiet 613 
Beschlußempfehlung und Bericht
des Ausschusses für Wirtschaft (9. Ausschuß)
zu der Verordnung der Bundesregierung — Drucksache 9/987
Zustimmungsbedürftige Verordnung zur Änderung des Deutschen Teil-Zolltarifs (Nr. 4/81 — Zollkontingent für Walzdraht — 2. Halbjahr 1981)
A. Problem
Die Preisgestaltung von gewissen Stahlsorten soll stabilisiert werden.
B. Lösung
Die Bundesregierung will von einer Ermächtigung der Kommission Gebrauch machen und das Zollkontingent für das 2. Halbjahr 1981 in Höhe von 1350 t zum Null-Zollsatz eröffnen. Die Ausnutzung dieser Ermächtigung ist von der Zustimmung des Bundestages abhängig.
Einmütigkeit im Ausschuß
C. Alternativen
keine
D. Kosten
keine	V

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen,
der Verordnung — Drucksache 9/987 — zuzustimmen.
Bonn, den 2. Dezember 1981
Der Ausschuß für Wirtschaft
Dr. Dollinger Vorsitzender
Dr. Mitzscherling Berichterstatter
Bericht des Abgeordneten Dr. Mitzscherling
Die Zollverordnung — Drucksache 9/987 — wurde vom Präsidenten des Deutschen Bundestages mit Schreiben vom 13. November 1981 an den Ausschuß für Wirtschaft überwiesen. Fristablauf: 10. Dezember 1981. Die Verordnung kann nach § 77 Abs. 1 Nr. 1 des Zollgesetzes nur mit Zustimmung des Bundestages in Kraft treten. Der Ausschuß für Wirtschaft hat die Verordnung in seiner Sitzung am 2. Dezember 1981 beraten.
Auf Antrag der Bundesregierung haben die im Rat vereinigten Vertreter der Regierungen der Mitgliedstaaten der Europäischen Gemeinschaft für Kohle und Stahl — im Hinblick darauf, daß die betreffenden Erzeugnisse nicht oder in nicht genügenden Mengen innerhalb der Gemeinschaft hergestellt werden — beschlossen, der Bundesrepublik Deutschland wie in den Vorjahren auch für das zweite Halbjahr 1981 ein Zollkontingent zum NullZollsatz zu gewähren.
Die Kommission der Europäischen Gemeinschaft hat gestützt auf den Beschluß der im Rat vereinigten Vertreter der Regierungen der Mitgliedstaaten vom 27. Juli 1981 mit der Entscheidung vom 9. September 1981 die Bundesregierung ermächtigt, von der sich aus Artikel 1 der Empfehlung der Hohen Behörde Nr. 1/64 vom 15. Januar 1964 ergebenden Verpflichtung (Einhaltung eines Mindestaußenschutzniveaus) insoweit abzuweichen, als es notwendig ist, um das Zollkontingent für die zollfreie Einfuhr in Höhe von 1350 t anzuwenden.
Die Bundesregierung will von der ihr erteilten Ermächtigung Gebrauch machen. Mit Rücksicht darauf, daß das Zollkontingent im Interesse der deutschen Wirtschaft liegt, empfehle ich Namens des Ausschusses dem Hohen Haus, der Verordnung zuzustimmen.
Bonn, den 2. Dezember 1981
Dr. Mitzscherling Berichterstatter</TEXT>
</DOKUMENT>
