<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Fragen für die Fragestunde</DRS_TYP>
  <NR>09/1089</NR>
  <DATUM>27.11.1981</DATUM>
  <TITEL>für die Fragestunden der Sitzungen des Deutschen Bundestages am Mittwoch, dem 2. Dezember 1981 am Donnerstag, dem 3. Dezember 1981</TITEL>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1089
27.11.81
Fragen
für die Fragestunden der Sitzungen des Deutschen Bundestages am Mittwoch, dem 2. Dezember 1981
am Donnerstag, dem 3. Dezember 1981
Verzeichnis der Fragesteller
Abgeordneter	Nummer
der Frage
Frau Benedix-Engler (CDU/CSU)	2, 3
Berger (Lahnstein) (CDU/CSU) 	19
Breuer (CDU/CSU) 	 53, 54
Broll (CDU/CSU) 	 51, 52
Catenhusen (SPD)	57
Collet (SPD)	 13, 14
Daweke (CDU/CSU) 	 38, 39
Dr. Diederich (Berlin) (SPD) 	 46, 47
Dörflinger (CDU/CSU)	109, 110
Dolata (CDU/CSU) 	 65, 66
Eigen (CDU/CSU)	 93, 98
Dr. Enders (SPD)	 27, 28
Eymer (Lübeck) (CDU/CSU)	 105
Dr. Feldmann (FDP) 	 61, 97
Fischer (Hamburg) (CDU/CSU) 	 44, 45
Francke (Hamburg) (CDU/CSU)	18
Dr. Friedmann (CDU/CSU)	 15, 16
Frau Fromm (FDP)	 29, 30
Gilges (SPD)	 48, 83
Haase (Fürth) (SPD)	 35, 36
Dr. Hennig (CDU/CSU) 	4
Herberholz (SPD) 	 108
Herkenrath (CDU/CSU) 	 99, 100
Dr. Hornhues (CDU/CSU)	 59, 60
Dr. Hubrig (CDU/CSU)	76
Dr. Hupka (CDU/CSU)	 41, 77
Jäger (Wangen) (CDU/CSU)	 62, 71
Dr. Jahn (Münster) (CDU/CSU) 	 84, 85
Jaunich (SPD)	 91, 92
Dr.-Ing. Kansy (CDU/CSU) 	111, 112
Kirschner (SPD) 	 73, 74
Dr. Kübler (SPD)	 72, 96
Dr. Kunz (Weiden) (CDU/CSU) 	 1, 40
Lambinus (SPD) 	81
Abgeordneter	Nummer
der Frage
Dr. Lammert (CDU/CSU)	 55, 90
Dr. Langner (CDU/CSU)	 86, 87
Dr. Laufs (CDU/CSU) 	 67, 68
Frau Dr. Lepsius (SPD)	106, 107
Lutz (SPD)	 31, 32
Meinike (Oberhausen) (SPD)	58
Michels (CDU/CSU)	 94, 95
Dr. Miltner (CDU/CSU) 	 49, 50
Milz (CDU/CSU)	 42, 43
Dr. Möller (CDU/CSU)	 69, 70
Nelle (CDU/CSU) 	10
Neumann (Bramsche) (SPD) 	 78, 79
Pauli (SPD) 	 12
Poß (SPD) 	 7, 82
Purps (SPD) 	 8, 9
Rapp (Göppingen) (SPD) 	103, 104
Rossmanith (CDU/CSU)	37
Frau Schmidt (Nürnberg) (SPD)	 33, 34
Schreiner (SPD) 	80
Sielaff (SPD) 	 25, 26
Dr. Freiherr Spies v. Büllesheim (CDU/CSU).101, 102
Dr. Spöri (SPD)	 11
Spranger (CDU/CSU)	 20, 21
Dr. Sprung (CDU/CSU) 	 88, 89
Graf Stauffenberg (CDU/CSU)	 115
Dr. Struck (SPD)	 63, 64
Thüsing (SPD)	 56, 75
Dr. Voss (CDU/CSU) 	113, 114
Weirich (CDU/CSU)	5, 6
Weiß (CDU/CSU) 	 22, 23
Wimmer (Neuss) (CDU/CSU)	24
Dr. Wörner (CDU/CSU) 	17

Verzeichnis der Geschäftsbereiche der Bundesregierung
Seite
Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie  	3
Geschäftsbereich des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft	3
Geschäftsbereich des Bundesministers für wirtschaftliche
Zusammenarbeit  	3
Geschäftsbereich des Bundesministers der Finanzen  	3
Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung  	4
Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung  	5
Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr  	7
Geschäftsbereich des Bundesministers für das Post- und Fernmeldewesen  	9
Geschäftsbereich des Bundeskanzlers und des Bundeskanzleramtes .  	10
Geschäftsbereich des Bundesministers des Auswärtigen  	11
Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern 	  12
Geschäftsbereich des Bundesministers der Justiz  	14
Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft . . ..  	15
Geschäftsbereich des Búndesministers für Ernährung, Landwirtschaft
und Forsten	16
Geschäftsbereich des Bundesministers für Jugend, Familie und
Gesundheit  	17
Geschäftsbereich des Bundesministers für Raumordnung, Bauwesen
und Städtebau  	18
Geschäftsbereich des Bundesministers für innerdeutsche Beziehungen  	18

Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie
1. Abgeordneter Dr. Kunz (Weiden) (CDU/CSU)
Gibt es neue, in der Praxis anwendbare Techniken zur wesentlichen Reduzierung des Volumens der in Kernkraftwerken gelagerten leicht- und mittelradioaktiven Abfällen, wie z. B. die Veraschung, und wie wird diese von der Bundesregierung bewertet?
Geschäftsbereich des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft
2. Abgeordnete Frau
Benedix-Engler (CDU/CSU)
Trifft es zu, daß der Staatssekretär im Bundesministerium für Bildung und Wissenschaft empfohlen hat, die 15 teilige sowjetisch-amerikanische Fernsehserie „Der unvergessene Krieg" an Schulen vorzuführen, und heißt das, daß er sie für geeignet hält, die Enkel der Kriegsgeneration ein so schwerwiegendes Stück Zeitgeschichte nacherleben zu lassen?
3. Abgeordnete Frau
Benedix-Engler (CDU/CSU)
Billigt die Bundesregierung gegebenenfalls die Empfehlung des Staatssekretärs im Bundesministerium für Bildung und Wissenschaft, und wenn j a, bedeutet dies, daß sie den Film, der erwiesenermaßen keinen Anspruch auf Objektivität erheben kann, für geeignet hält, der jungen Generation wieder ein ungebrochenes Verhältnis zur deutschen Geschichte zu vermitteln und die bedrohlichen Verständigungsschwierigkeiten zwischen den Generationen beheben zu helfen?
Geschäftsbereich des Bundesministers für wirtschaftliche Zusammenarbeit
4. Abgeordneter Dr. Hennig (CDU/CSU)
Welche Zusammenhänge sieht die Bundesregierung zwischen der Asylproblematik und außen- bzw. entwicklungspolitischen Aspekten, und ist die Bundesregierung in der Tat bereit, wie das im Auslandskurier 10/81, Seite 6, aufgeführt wird, die Entwicklungshilfe für Länder, aus denen überdurchschnittlich viele Asylbewerber kommen, einfach zu erhöhen, ohne zu prüfen, auf welche sonstige Weise ein solcher Zustrom gesteuert bzw. vermindert werden könnte?
Geschäftsbereich des Bundesministers der Finanzen
5. Abgeordneter Weirich (CDU/CSU)
Welche Vorstellung hat der Bundesforschungsminister im Rahmen der Sparmaßnahmen der Bundesregierung, einen Abbau der Steuerbegünstigung für Mineralöl bei Verwendung für Forschungszwecke im Interesse der Verwaltungsvereinfachung und der Einsparung entsprechend den Vorschlägen des Bundesrechnungshofs in die Wege zu leiten?

6. Abgeordneter Weirich (CDU/CSU)
Warum soll eine Steuerbefreiung für Mineralöl für Forschung und Entwicklung gewährt werden, wenn dieser Tatbestand überhaupt nicht überprüft werden kann, wie der Bundesrechnungshof in seinen Bemerkungen feststellt, und was hat der Bundesforschungsminister unternommen, um diese Mißstände abzubauen?
7. Abgeordneter Poß
(SPD)
Wie beurteilt die Bundesregierung die Möglichkeit der Einführung einer Gewerbesteuer für Freiberufler?
8. Abgeordneter Purps
(SPD)
Liegen der Bundesregierung Erkenntnisse darüber vor, in welcher Höhe ausgleichsberechtigte Länder im Länderfinanzausgleich eigene Einnahme- und Steuerquellen (z. B. Förderzins, sog. Bohrlochsteuer) nicht in vollem Umfang ausschöpfen?
9. Abgeordneter Purps
(SPD)
Wie beurteilt die Bundesregierung eine Änderung der jetzt geltenden gesetzlichen Regelung des Steuerkraftausgleichs dahin gehend, daß nicht ausgeschöpfte Einnahme- und Steuerquellen als Negativsaldo bei der. Berechnung des Ausgleichsbetrags in Ansatz gebracht werden?
10. Abgeordneter Nelle (CDU/CSU)
Sind der Bundesregierung, außer der geplanten Reduzierung der Ausbildungsplätze bei dem bundeseigenen Stahlunternehmen P + S AG in Peine um mehr als 25 v. H., weitere Fälle bekannt, in denen bei bundeseigenen Unternehmen oder Unternehmen mit Bundesbeteiligung ähnliche Ausbildungsreduzierungen erwogen werden?
11. Abgeordneter Dr. Spöri (SPD)
Wird die Bundesregierung aus ihren Antworten auf die Fragen 82 und 83 der Fragestunde am 25./26. November 1981 auch dahin gehende Konsequenzen ziehen, daß sie einen Gesetzentwurf zur Änderung des Finanzausgleichsgesetzes vorlegt, der die Einnahmen aus dem Förderzins bei der Ausgleichsbemessung im Rahmen des Länderfinanzausgleichs berücksichtigt?
Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung
12. Abgeordneter Pauli
(SPD)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß der Anteil der durch die Betriebe des öffentlichen Personennahverkehrs unentgeltlich zu befördernden behinderten Fahrgäste vielerorts weit über 10 v. H. der Gesamtbeförderung angewachsen ist, und was gedenkt die Bundesregierung angesichts der Tatsache zu tun, daß die Erstattungsbeiträge von zur Zeit 2,99 v. H. in Rheinland-Pfalz die tatsächlichen Kosten bei weitem nicht mehr decken?
13. Abgeordneter Collet
(SPD)
Wieviel Überstunden wurden in der Bundesrepublik Deutschland 1972, 1979 und 1980 in der Industrie, im privaten Dienstleistungsbereich und im öffentlichen Dienst in jedem der drei Bereiche geleistet?

14. Abgeordneter Collet
(SPD)
Wann wird die Bundesregierung einen Gesetzentwurf zur Änderung der auf der 48 Stundenwoche basierenden Arbeitszeitordnung (AZO) von 1938 vorlegen zur Anpassung dieser AZO an die heute nahezu überall gültige 40 Stundenwoche, um auch auf diese Weise der berechtigten Kritik der Arbeitslosen und ihrer Gewerkschaften am Überstundenwesen Rechnung zu tragen?
15. Abgeordneter Dr. Friedmann (CDU/CSU)
Was kostet ein Arbeitsloser (einschließlich der Beiträge zur Kranken- und Rentenversicherung) auf der Grundlage der durchschnittlichen Ist-Zahlen des Jahrs 1981?
16. Abgeordneter Dr. Friedmann (CDU/CSU)
Wie hoch sind die für Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen veranschlagten Beträge Dritter, und welche Ansätze sind dafür im Haushalt der Bundesanstalt für Arbeit in den Jahren 1981 und 1982 vorgesehen?
Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung
17. Abgeordneter Dr. Wörner (CDU/CSU)
Hält die Bundesregierung Form und Inhalt der Erklärung des Sprechers des Bundesverteidigungsministeriums vom 5. November 1981, in der dieser dem Abgeordneten des Deutschen Bundestages Würzbach „rein parteipolitische Wichtigtuerei" vorgeworfen und Politikern der CDU „kleinliches parteipolitisches Gezänk" unterstellt hat, mit der im Soldatengesetz verankerten Pflicht des Soldaten zu parteipolitischer Zurückhaltung für vereinbar?
18. Abgeordneter
Francke
(Hamburg)
(CDU/CSU)
Teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß es nicht Aufgabe eines Soldaten sein kann, die Äußerungen eines Bundestagsabgeordneten parteipolitisch zu qualifizieren?
19. Abgeordneter Berger (Lahnstein) (CDU/CSU)
Wie will die Bundesregierung zukünftig verhindern, daß Soldaten auf diese Weise in parteipolitische Auseinandersetzungen einbezogen werden?
20. Abgeordneter
Spranger
(CDU/CSU)
Wiewiel zusätzliche Flugbewegungen, insbesondere Tiefflüge, werden durch die in der Bundesrepublik Deutschland notwendige Ausbildung und Übung mit dem neuen besonders für den Tiefflugeinsatz konzipierten Kampfflugzeug MRCA Tornado anfallen, und welche Vorkehrungen hat die Bundesregierung zur Verringerung der dadurch eventuell für die Bevölkerung entstehenden Lärmbelastung getroffen?
21. Abgeordneter
Spranger
(CDU/CSU)
Zu welchen konkreten, den Fluglärm mindernden, Ergebnissen haben die von der Bundesregierung in ihrer Antwort auf die Kleine Anfrage der CDU/ CSU-Fraktion zur Bekämpfung des Fluglärms vom 7. Februar 1980 unter Nummer 3.3 angeführten Bemühungen um die Entwicklung lärmarmer Triebwerke auch für Militärmaschinen beim Flugzeugtyp MRCA Tornado geführt, und zu welcher Fluglärmverminderung bei Tiefflügen wird dies führen?

22. Abgeordneter Weiß (CDU/CSU)
Wie erklärt die Bundesregierung den Widerspruch zwischen ihren Aussagen, daß einerseits eine lückenlose Überwachung der einzelnen Tiefflugbewegungen von Militärflugzeugen technisch nicht möglich sei sowie die vor etwa zwei Jahren bereits angekündigten Untersuchungen zur Erstellung exakter Übersichten über eventuelle Häufung von Tiefflügen in bestimmten Gebieten noch nicht abgeschlossen seien, und ihren Feststellungen andererseits, daß Tiefflüge in bestimmten Gebieten dort nur nach den geltenden Bestimmungen durchgeführt würden sowie die Fluglärmbelastung einzelner Gebiete derjenigen in vielen anderen Regionen der Bundesrepublik Deutschland vergleichbar sei?
23. Abgeordneter Weiß (CDU/CSU)
Wieviel zusätzliche Flugstunden von Militärmaschinen insgesamt müssen, etwa durch die infolge Mittelknappheit erzwungene Kürzung von Auslandstrainigsprogrammen, in diesen und in den nächsten Jahren in der Bundesrepublik Deutschland zusätzlich geflogen werden?
24. Abgeordneter Wimmer (Neuss) (CDU/CSU)
Trifft es zu, daß der Bundesverteidigungsminister während der Kommandeurstagung der Bundeswehr in Ingolstadt am 27. Oktober 1981 auf die Frage eines Generals der Kampftruppen, der unter anderem sagte, „Sie haben aber gar kein Wort davon gesagt, daß natürlich dieses Thema (Friedensbewegung) auch von außen, von Moskau gesteuert wird, . . .", sich wie folgt u. a. geäußert hat, ,,.. . Ich bin davon überzeugt, daß die politische Infrastruktur, auch die organisatorische Infrastruktur, sicherlich auch finanzielle Mittel aus Moskau kommen. Ich bin auch davon überzeugt, daß man im Kreml dieses alles mit einem gewissen Wohlwollen betrachtet. Nur den Erfolg dieser Operation, den hat Moskau nicht gemacht ... Saldenstrich: Die Moskoviter, die tun viel — und die Gleichzeitigkeit und die Gleichförmigkeit der Demonstrationen in den verschiedenen Hauptstädten Westeuropas spricht für sich ..."?
25. Abgeordneter
Sielaff
(SPD)
Entsprechen der Ablauf der ersten Gelöbnisfeiern der Bundeswehr in Industriebetrieben und die Rede des Kommandeurs der Heimatschutzbrigade 54 auf der Gelöbnisfeier in Rockenhausen, in der die Friedensbewegung als „schreiende Meuten von Gewaltdemonstranten" bezeichnet wurde, die den Staat und die Sicherheit in Frage stellen und die Drahtzieher seien, die in Wirklichkeit die freiheitlich-demokratische Grundordnung beseitigen wollen (s. Frankfurter Rundschau vom 25. November 1981), den Vorstellungen des Bundesverteidigungsministers, mit dieser Art der Gelöbnisfeiern eine neue Begegnungsform zwischen Wehrpflichtigen und Arbeitnehmern gefunden zu haben und damit die Verbundenheit der Soldaten mit den arbeitenden Menschen zu stärken?
26. Abgeordneter Sielaff
(SPD)
Stimmen diese Äußerungen des Oberst Loch, Kommandeur der Heimatschutzbrigade 54, auf der Gelöbnisfeier am 24. November 1981 bei der Firma Keiper in Rockenhausen mit den Auffassungen des Bundesverteidigungsministeriums überein?

27. Abgeordneter Dr. Enders (SPD)
Wie hoch sind die Kosten, die die Widerspruchskammern bei den Wehrbereichsverwaltungen verursachen?
28. Abgeordneter Dr. Enders (SPD)
Sind diese Kosten gerechtfertigt, da die Entscheidungen der Widerspruchskammern nur in rund 8 v. H. der Fälle zugunsten der Widersprüche der Wehrpflichtigen ausfallen und somit kaum von den vorherigen Entscheidungen der Kreiswehrersatzämter abweichen?
29. Abgeordnete Frau
Fromm (FDP)
Inwieweit treffen Presseberichte (Stern vom 12. November 1981) zu, in denen behauptet wird, die Bundeswehr habe neben den Mobvorräten noch 600 Millionen Liter Treibstoff als „Krisenpolster für Friedenszeiten" und 350 Millionen Liter als „Bewirtschaftungsvorrat", sie schwimme geradezu in Benzin und die Lagerung koste allein 24,8 Millionen DM jährlich?
30. Abgeordnete Frau
Fromm (FDP)
Wie beurteilt die Bundesregierung gegebenenfalls diesen Vorgang haushaltsrechtlich und politisch vor allem auch im Hinblick auf frühere Katastrophenmeldungen z. B. vom Generalinspekteur Brandt (Spiegel vom 6. April 1981) wegen angeblich unzureichender Treibstoffversorgung, der Absage oder Einschränkung von Manövern und der Nachbewilligung von 155 Millionen DM?
Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr
31. Abgeordneter Lutz
(SPD)
In wieviel Jahren spätestens wird eine schwächer belastete Bundesbahnstrecke praktisch unbefahrbar sein, wenn auf ihr nur noch die „Kleinstunterhaltung" gemäß HVB (Hauptvorstand Bundesbahn)-Verfügung vom 28. September 1981 vorgenommen wird, und wieviel Streckenkilometer werden davon in Bayern betroffen sein?
32. Abgeordneter Lutz
(SPD)
Wenn durch den „Kleinstunterhalt" gemäß HVB (Hauptvorstand Bundesbahn)-Verfügung vom 28. September 1981 die Strecke in den Zustand versetzt ist, daß die Betriebssicherheit nicht mehr gewährleistet werden kann, welche Stelle verfügt dann die endgültige Streckenstillegung, und in welchem Umfang wird vorher der Bahnbetrieb bei nur noch bedingt vorhandener Betriebssicherheit gefahren?
33. Abgeordnete Frau Schmidt (Nürnberg) (SPD)
Wieviel Streckenkilometer, die erst in den letzten zehn Jahren modernisiert worden sind, werden in Bayern demnächst durch einen Investitionsstopp gemäß HVB (Hauptvorstand Bundesbahn)-Verfügung vom 28. September 1981 gezielt in den Zustand der nicht mehr vorhandenen Betriebssicherheit geführt, und wie hoch dürfte sich der daraus ergebende Investitionsfehlaufwand belaufen?
34. Abgeordnete Frau
Schmidt (Nürnberg) (SPD)
Sind die durch HVB (Hauptvorstand Bundesbahn)-Verfügung vom 28. September 1981 vorentschiedenen grundsätzlichen Einschränkungen im Strekkennetz der Deutschen Bundesbahn (DB) mit den Gebietskörperschaften abgestimmt worden, und hat der Vorstand der DB den Gebietskörperschaften Alternativvorschläge zum weiteren vollen Unterhalt der Strecken unterbreitet?

35. Abgeordneter Haase
(Fürth) (SPD)
Hält die Bundesregierung es fur vertretbar, daß festgeschriebene Planungen fur das Erweiterungsnetz der S-Bahn Nürnberg durch eine Anordnung der Bundesbahndirektion Nürnberg vom 1. Oktober 1981 über die Reduzierung von Reparaturarbeiten bis faktisch Null auf 25 v. H. des Streckennetzes in Nordbayern außer Kraft gesetzt werden?
36. Abgeordneter Haase
(Fürth) (SPD)
Hält es die Bundesregierung mit den von ihr festgestellten Grundsätzen über den Ausbau des öffentlichen Personennahverkehrs (ÖPNV) für vereinbar, daß Züge in diesem Verkehr zur Hauptverkehrszeit nicht an Bahnhöfen, die für den ÖPNV-Verkehr erst vor kurzem ausgebaut wurden, halten?
37. Abgeordneter Rossmanith (CDU/CSU)
Trifft es zu, daß die Fahrpreisermäßigung für kinderreiche Familien bei der Deutschen Bundesbahn für Fahrten mit Bussen der Deutschen Bundesbahn keine Gültigkeit haben und daß Kinder aus kinderreichen Familien, die im Besitz eines entsprechenden Ausweises sind, hier keine Fahrpreisermäßigung erhalten und bejahendenfalls, ist die Bundesregierung bereit, hier eine Gleichstellung für Bahn und Busse herbeizuführen?
38. Abgeordneter Daweke (CDU/CSU)
Treffen Informationen zu, daß die Deutsche Bundesbahn zum Fahrplanwechsel im Mai 1982 den Schienennahverkehr im Raum Ostwestfalen-Lippe noch weiter einschränken will?
39. Abgeordneter Daweke (CDU/CSU)
Wenn ja, welche Strecken sind konkret von solchen Planungen betroffen?
40. Abgeordneter Dr. Kunz (Weiden) (CDU/CSU)
Inwieweit treffen Presemeldungen zu, daß die Deutsche Bundesbahn erneut plane, die Auslastung von DB-Schienenstrecken zu überprüfen mit dem Ziel, gegebenenfalls das vorgeschriebene Verfahren zur Verlagerung oder Einstellung des Personenverkehrs einzuleiten, insbesondere für die DBStrecken Bayreuth — Kirchenlaibach, Kirchenlaibach — Weiden, Bayreuth — Weidenberg, Weiden — Floß, Wiesau — Waldsassen bzw. Wiesau — Tirschenreuth?
41. Abgeordneter Dr. Hupka (CDU/CSU)
Welches sind die Gründe dafür, daß in einem Werbeprospekt der Deutschen Bundesbahn „StädteTouren 1981/82" Städte wie Kopenhagen, Brüssel, Luxemburg, Straßburg, Venedig und Prag mit den uns geläufigen deutschen Namen angeführt werden, während Breslau zuerst mit der polnischen dann mit der deutschen Bezeichnung in Klammern angeführt wird?
42. Abgeordneter Milz
(CDU/CSU)
Ist es üblich, daß die offizielle Freigabe eines Teilstücks einer Bundesautobahn durch den Bundeswirtschaftsminister vollzogen werden kann?

43. Abgeordneter Milz
(CDU/CSU)
Wer ist im allgemeinen berechtigt, die offizielle Verkehrsfreigabe von neu fertiggestellten Bundesautobahnen oder dessen Teilabschnitte vorzunehmen, oder sind inzwischen die Verkehrsübergaben so zahlreich geworden, daß andere Mitglieder der Bundesregierung in Vertretung für den Bundesverkehrsminister bei solchen Verkehrsübergaben offiziell mitwirken?
44. Abgeordneter
Fischer
(Hamburg)
(CDU/CSU)
Warum ist der Parlamentarische Staatssekretär beim Bundesministerium für Verkehr, Mahne, nicht in der Lage, meine konkret gestellten Fragen nach dem Zeitpunkt der Kenntnisnahme von den fragwürdigen Markterschließungspraktiken der Deutschen Lufthansa durch Staatssekretär Ruhnau konkret zu beantworten?
45. Abgeordneter Fischer (Hamburg) (CDU/CSU)
Aus welchen Gründen hat er diese Fragen sowohl in der Fragestunde am 21. Oktober 1981 als auch in seiner Antwort vom 10. November 1981 auf meine schriftliche Frage nur ausweichend und zum Teil überhaupt nicht beantwortet, auf der anderen Seite aber meine Aussagen über den Zeitpunkt der Kenntnisnahme von dem oben genannten Sachverhalt durch Staatssekretär Ruhnau — spätestens seit 1977 muß Ruhnau als Mitglied des Lufthansa-Aufsichtsrats über die offensichtlich überhöhten Provisionszahlungen der Deutschen Lufthansa an Herrn Przdeborski informiert gewesen sein — und die daran anknüpfenden personalpolitischen Überlegungen auch bei keiner Gelegenheit klar dementiert?
Geschäftsbereich des Bundesministers für das Post- und Fernmeldewesen
46. Abgeordneter Dr. Diederich (Berlin)
(SPD)
Wieviel illegale Radio- bzw. Fernsehsender („Piratensender", die Hörfunk- bzw. Fernsehprogramme verbreiten) gibt es derzeit im Bereich der Bundesrepublik Deutschland und in Berlin (West), einschließlich solcher Sender, die außerhalb der Grenzen gezielt auf das Gebiet der Bundesrepublik Deutschland ausstrahlen, und wie ist die Entwicklung der letzten Jahre?
47. Abgeordneter Dr. Diederich (Berlin)
(SPD)
Wie hoch ist die Zahl der von der Fahndung der Deutschen Bundespost entdeckten Stationen, und wieviel Verurteilungen mit welchen Strafen auf Grund des Fernmeldeanlagengesetzes hat es gegeben?
48. Abgeordneter Gilges
(SPD)
Kann die Bundesregierung die Gründe mitteilen, weshalb die von der rechtsradikalen Deutschen Volksunion herausgegebene und im Verfassungsschutzbericht 1980 erwähnte Zeitung „Deutscher Anzeiger" den Postbediensteten im Postamt 1 (Hauptpost Köln) auf einem Tisch vor der Glaskabine des Aufsichtsbeamten der Dienststelle III/ 1 zur Mitnahme ausliegen?

Geschäftsbereich des Bundeskanzlers und des Bundeskanzleramtes
49. Abgeordneter Dr. Miltner (CDU/CSU)
Treffen Pressemeldungen zu, daß der Präsident des Bundesnachrichtendienstes bei einer Besprechung mit Mitarbeitern seines Hauses sein Verhalten in der Sache Rauschenbach erläuterte und anschließend bei einer von ihm selbst veranlaßten Abstimmung erfuhr, daß mehr als drei Viertel dieser Mitarbeiter seinem Verhalten nicht zustimmten?
50. Abgeordneter Dr. Miltner (CDU/CSU)
Wieweit sind Berichte zutreffend, daß der Präsident des Bundesnachrichtendienstes einem Mitarbeiter seines Hauses, der im Verdacht stand, ihm einen Drohbrief geschickt zu haben, das Angebot machte oder machen ließ, er werde ihm eine Stelle in einem Bonner Bundesministerium verschaffen, wenn er nur durch ein Geständnis Klarheit über die Drohung schaffe?
51. Abgeordneter Broll (CDU/CSU)
Wie lassen sich die wegen des Vorwurfs, Kontakte zu Mitgliedern des Deutschen Bundestags gehabt zu haben, vom Präsidenten des Bundesnachrichtendienstes gegenüber zwei Mitarbeitern seines Hauses getroffenen disziplinarischen Maßnahmen in Einklang bringen mit der Unterlassung solcher Maßnahmen gegenüber hochrangigen BND-Mitarbeitern, die nach Pressemeldungen in enger Zusammenarbeit mit der Illustrierten „Stern" das vom Staatssicherheitsdienst der DDR lancierte Material für die Verleumdungskampagne gegen den ehemaligen QuickRedakteur Nouhuys aufbereitet haben?
52. Abgeordneter Broll (CDU/CSU)
Hat der Präsident des Bundesnachrichtendienstes bereits Untersuchungen gegenüber jenem Angehörigen des Bundesnachrichtendienstes eingeleitet, der dem Redakteur des „Stern"-Artikels vom 5. November 1981, Seite 246, unter der Überschrift „Methusalems Ende", die Detailinformationen für diesen Artikel lieferte, und was hindert den Präsidenten des Bundesnachrichtendienstes, dem Informanten des „Stern"-Redakteurs mit Disziplinarmaßnahmen zu begegnen?
53. Abgeordneter Breuer (CDU/CSU)
Welche Personal-, Verteilungs- und Sachkosten verursachen die vom Presse- und Informationsamt der Bundesregierung herausgegebenen „Informationen der Bundesregierung für Arbeitnehmer — aus Bonn" im laufenden Haushaltsjahr, und welche diesbezüglichen Ausgaben sind für 1982 eingeplant?
54. Abgeordneter Breuer (CDU/CSU)
In welcher Auflagenzahl wird die „Information der Bundesregierung für Arbeitnehmer — aus Bonn" wie vielen Beziehern zugestellt, und welche Veränderungen werden nach der momentan laufenden Werbekampagne erwartet?

Geschäftsbereich des Bundesministers des Auswärtigen
55. Abgeordneter Dr. Lammert (CDU/CSU)
Treffen die in dem in der „ZEIT" vom 12. November 1981 veröffentlichten „Brief eines Studenten aus Teheran über die Schreckensherrschaft des Chomeini-Regimes" dargestellten Tatsachen (Verfolgung Jugendlicher, Denunziationsaufruf durch das Fernsehen, bisherige Anzahl der Todesopfer) nach Kenntnis der Bundesregierung zu, und welche Möglichkeiten sieht die Bundesregierung für sich oder andere Institutionen, der terroristischen Ausübung politischer Macht entgegenzuwirken und den betroffenen Menschen in irgendeiner Weise zu helfen?
56 . Abgeordneter
Thüsing
(SPD)
Trifft es zu, wie in der „Süddeutschen Zeitung" und der „Frankfurter Allgemeinen Zeitung" vom 23. November 1981 berichtet, daß die Bundesregierung mit der Rückkehr des bundesrepublikanischen Botschafters nach El Salvador zum 1. Dezember auch die Wiederaufnahme der Wirtschafts-und der Entwicklungshilfe erwägt, und wenn ja, was hat die Bundesregierung dazu bewogen, dies zum jetzigen Zeitpunkt, wo sich die innenpolitischen Auseinandersetzungen in dem mittelamerikanischen Staat zuspitzen, zu tun?
57. Abgeordneter Catenhusen (SPD)
Trifft es zu, wie in der „Süddeutschen Zeitung" vom 23. November 1981 berichtet, daß die Bundesregierung den seit April vergangenen Jahrs nicht besetzten Botschafterposten in El Salvador ab 1. Dezember d. J. wieder besetzen wird, und wenn ja, welche Anhaltspunkte hat die Bundesregierung dafür, daß die im vergangenen Jahr für die Rückberufung von Botschafter Neukirch maßgeblichen Sicherheitsbedenken jetzt nicht mehr bestehen?
58. Abgeordneter Meinike (Oberhausen) (SPD)
Trifft es zu, wie die „Frankfurter Allgemeine Zeitung" vom 23. November 1981 berichtet, daß Bundesaußenminister Genscher bei einem Treffen am vergangenen Wochenende dem Außenminister von El Salvador in einem Gespräch zugesichert hat, daß die Bundesregierung wieder einen Botschafter in den mittelamerikanischen Staat entsenden wird?
59. Abgeordneter Dr. Hornhues (CDU/CSU)
Haben deutsche Firmen und Eigentümer nach dem Sturz Kaiser Haile Selassies durch Enteignungsmaßnahmen Verluste erlitten?
60. Abgeordneter Dr. Hornhues (CDU/CSU)
Falls deutsche Interessen betroffen werden, wie hat die Bundesregierung diese bisher vertreten, und wie reagiert sie auf die von der Times vom 15. September 1981 vermeldete Bereitschaft der äthiopischen Regierung, die Entschädigungsfragen zu regeln?
61. Abgeordneter Dr. Feldmann (FDP)
Welche Gründe haben die Bundesregierung bewogen, im Politischen Ausschuß der UNO-Vollversammlung gegen die Verurteilung des Ersteinsatzes von Kernwaffen „als- schwerstes Verbrechen gegen die Menschheit" zu stimmen?

62. Abgeordneter Jäger (Wangen) (CDU/CSU)
Trifft es nach den Erkenntnissen der Bundesregierung zu, daß unmittelbar nach dem Besuch des Bundespräsidenten in Rumänien in Hermannstadt drei Personen verhaftet worden sind, die versucht hatten, persönlichen Kontakt mit ihm aufzunehmen, sowie, daß eine größere Zahl von Lehrern fristlos entlassen worden sind, die sich geweigert hatten, ihre Ausreiseanträge zurückzuziehen, und welche Konsequenzen gedenkt die Bundesregierung bejahendenfalls aus diesem Verhalten rumänischer Behörden zu ziehen?
Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern
63. Abgeordneter Dr. Struck (SPD)
Welche Erkenntnisse liegen der Bundesregierung über rechtsradikale Aktivitäten der Nothilfetechischen Übungs- und Bereitschaftstaffel e. V., Bergen (Landkreis Celle), vor, und wie bewertet sie die Tätigkeit ihres Vorsitzenden Jürgens?
64. Abgeordneter Dr. Struck (SPD)
Kann die Bundesregierung Auskunft darüber geben, wie viele Jugendliche in dieser Gruppe Mitglied sind, und ob Berichte über sogenannte Ertüchtigungslager im Raum Meißendorf (Landkreis Celle) zutreffen?
65. Abgeordneter Dolata (CDU/CSU)
Worauf sind die innerhalb weniger Tage erfolgten unterschiedlichen Angaben der Bundesregierung über den 3,7 bzw. 0,45 prozentigen Anstieg der Geburtenrate in den ersten neun Monaten dieses Jahrs zurückzuführen?
66. Abgeordneter Dolata (CDU/CSU)
Wie viele von den zuletzt genannten 471 848 Lebendgeborenen sind Deutsche, und wie viele sind Kinder ausländischer Staatsangehöriger?
67. Abgeordneter Dr. Laufs (CDU/CSU)
Welche Auswirkungen des neuen Konzepts der TA Luft nach dem Entwurf vom 10. September 1981 auf Genehmigungspraxis und Verwaltungsgerichtsbarkeit erwartet die Bundesregierung bei Genehmigungsverfahren für Großfeuerungsanlagen, insbesondere hinsichtlich der neue eingeführten unbestimmten Rechtsbegriffe zur Abgrenzung der zulässigen Emissions- und Immissionswerte?
68. Abgeordneter Dr. Laufs (CDU/CSU)
Treffen Pressemeldungen zu, vergleiche Stuttgarter Zeitung vom 23. November 1981, daß geltendes Datenschutzrecht die Verfolgung von Straftaten in der Praxis erheblich behindert und in einzelnen Fällen unmöglich macht, und welche Rechtsvorschriften des Bundes müssen gegebenenfalls nach Auffassung der Bundesregierung überprüft und geändert werden?
69. Abgeordneter Dr. Möller (CDU/CSU)
Treffen Zeitungsmeldungen zu, daß die Botschaft der UdSSR dem Bundeskriminalamt eine oder mehrere Listen von ausländischen, insbesondere afghanischen Bürgern zugeleitet hat mit dem Ziel, deutsche Behörden zu veranlassen, diesen in der Bundesrepublik Deutschland lebenden Afghanen die Teilnahme

an Demonstrationen aus Anlaß des Besuchs des Generalsekretärs der KPdSU zu untersagen, und was hat das Bundeskriminalamt gegebenenfalls mit solchen Listen unternommen?
70. Abgeordneter Dr. Möller (CDU/CSU)
Enthielt eine solche Liste auch den Namen des in Bonn tätigen Pfarrers Paulis Klavins?
71. Abgeordneter
Jäger (Wangen) (CDU/CSU)
Welche Dienststelle des Bundes hat das Ordnungsamt der Stadt Bonn veranlaßt oder die Empfehlung gegeben in die Menschenrechte des lettischen Pfarrers Paulus Klavins einzugreifen, dem das Ordnungsamt nach Pressemeldungen für die Dauer des Aufenthalts des sowjetischen Staatschefs Breschnew in der Bundesrepublik Deutschland ein Ausgangsverbot bzw. ein Hausarrestgebot auferlegt hat, und wie beurteilt die Bundesregierung diesen Vorgang?
72. Abgeordneter Dr. Kübler
(SPD)
Teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß die mit der Erweiterung von Landessammelstellen in den meisten Bundesländern — z. B. auch in Hessen — zu Konditionierungs- und Behandlungsanlagen verbundene Problematik so komplex ist, daß nur über ein Planfeststellungsverfahren die sachgerechte, alle Einwendungen berücksichtigende Entscheidung über die Zulässigkeit denkbar erscheint, und beabsichtigt die Bundesregierung, das Atomgesetz in der jetzt gültigen Fassung vom 31. Oktober 1976 so zu ändern, daß die von den Bundesländern einzurichtenden Landessammelstellen (§ 9 a Abs. 3 des Atomgesetzes) auch von den Verfahren zur Planfeststellung für die Errichtung und den Betrieb von baulichen Anlagen nach diesem Gesetz erfaßt werden?
73. Abgeordneter Kirschner
(SPD)
Welche Konsequenzen hat die Bundesregierung bisher aus der Erkenntnis gezogen, daß, wie sie in ihrer Antwort vom 24. Juli 1981 (Drucksache 9/693) auf meine diesbezügliche Frage mitteilte, durch den Bremsabrieb in den Automobilen rund 8 000 t Asbeststaub jährlich auf dem Gebiet der Bundesrepublik Deutschland unkontrolliert in die Umwelt freigesetzt werden, davon 13 t in seiner gesundheitsbedrohendsten Faserform, und das, obwohl alternative Techniken in Form von asbestfreien Bremsbelägen zur Verfügung stehen und solche laut Auskunft der Bundesregierung „auch schon bevorzugt in Fahrzeugen der Post und Polizei eingesetzt werden"?
74. Abgeordneter Kirschner (SPD)
Liegen der Bundesregierung konkrete Zahlen vor, oder gibt es Schätzungen über die Zahl von durch den Bremsabrieb von asbesthaltigen Bremsbelägen an krebserkrankten Personen?
75. Abgeordneter Thüsing
(SPD)
Was gedenkt die Bundesregierung zu tun, um sicherzustellen, daß bei Demonstrationen eingesetzte Angehörige des Bundesgrenzschutzes, wie kürzlich bei der sogenannten Flughafendemonstration in Frankfurt, wehr- und hilflos am Boden liegende Demonstrationsteilnehmer gemäß den Gesetzen und Vorschriften behandeln?

76. Abgeordneter Dr. Hubrig (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß im Verlauf der Vorbereitung der Aktion Besetzung des Flughafens Frankfurt/Main am Sonntag, dem 15. November 1981, japanische „Experten", welche führend an den Besetzungsversuchen des neuen Tokioer Flughafens Narita mitgewirkt haben, von der Anarcho-Szene eingeflogen und zu Beratungen hinzugezogen wurden?
77. Abgeordneter Dr. Hupka (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß unter den polnischen Asylanten sich Mitglieder der Vereinigten Polnischen Arbeiterpartei befinden, die deswegen den Weg in die Bundesrepublik Deutschland genommen haben, weil sie befürchten müssen, in der Volksrepublik Polen für ihre bisherigen Handlungen zur Rechenschaft gezogen zu werden?
78. Abgeordneter Neumann (Bramsche) (SPD)
Welchen Stand haben die Bemühungen der Bundesregierung, die Bundesländer zu bitten, die auf der Cap Anamur befindlichen Flüchtlinge aufzunehmen?
79. Abgeordneter Neumann (Bramsche) (SPD)
Wie stellt sich die Bundesregierung zu dem Vorschlag des Deutschen Komitee Not-Ärzte e. V., die Cap Anamur für die Dauer der aus Spendenmitteln finanziell abgesicherten Zeit von fünf Monaten weiter Flüchtlinge retten zu lassen?
80. Abgeordneter Schreiner (SPD)
Gedenkt die Bundesregierung, mein am 26. Oktober 1981 an Bundesminister Baum gerichtetes Schreiben bezüglich des Kernkraftwerks Cattenom zu beantworten, und wenn ja, ist die Bundesregierung mit mir der Auffassung, daß die im Umkreis des Kernkraftwerks liegenden Gemeinden auf deutscher Seite wegen der Sicherheits- und Umweltbedingungen ebenfalls um ein Votum zu ersuchen sind und daß das Ergebnis bei der endgültigen Entscheidung durch die französische Regierung zu berücksichtigen ist?
Geschäftsbereich des Bundesministers der Justiz
81. Abgeordneter Lambinus (SPD)
Teilt die Bundesregierung meine Auffassung, daß die Gründung von „Bürgerwehren", wie z. B. in Bremen, dem Straftatbestand der Bildung einer kriminellen bzw. terroristischen Vereinigung gleichzustellen ist, und beabsichtigt die Bundesregierung, den Generalbundesanwalt gegebenenfalls anzuweisen, die Gründung derartiger „Bürgerwehren" strafrechtlich zu verfolgen?
82. Abgeordneter Poß
(SPD)
Gibt es nach der geltenden Rechtslage eine Möglichkeit, mit verbraucherschützenden Maßnahmen gegen die Anbieter sogenannter Patentsysteme beim Zahlenlotto vorzugehen, und wenn nein, sieht die Bundesregierung hierin eine Lücke, die geschlossen werden muß?
83. Abgeordneter Gilges
(SPD)
Kann die Bundesregierung mitteilen, wann sie, wie es der Parlamentarische Staatssekretär beim Bundesinnenminister, von Schoeler, in der Fragestunde des Deutschen Bundestages vom 25. November 1981 andeutete, einen Gesetzentwurf dem Parlament vorlegen wird, der die Gesetzeslücken, die bei der Verfolgung neonazistischer Aktivitäten aufgetreten sind, schließt?

84. Abgeordneter
Dr. Jahn
(Münster)
(CDU/CSU)
Hält die Bundesregierung die Zulässigkeit von Mietpreisgleitklauseln, etwa entsprechend § 9 a der Erbbaurechtsverordnung, im Hinblick auf die Erzielung einer hinreichenden Wirtschaftlichkeit anstelle der beabsichtigten Staffelmiete für sinnvoll?
85. Abgeordneter
Dr. Jahn
(Münster)
(CDU/CSU)
Wie beurteilt die Bundesregierung den Vorschlag des Bundeswirtschaftsministers vom 16. November 1981, „das Vergleichsmietensystem dadurch zu verbessern, daß als Nachweis auch — jedenfalls zum Teil — Mieten aus dem eigenen Bestand herangezogen werden können"?
Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft
86. Abgeordneter Dr. Langner (CDU/CSU)
Beabsichtigt die Bundesregierung, sich bei eventuellen Neuverhandlungen mit der DDR auf die Vereinbarung von 1974 zu beziehen und dementsprechend den Swing (derzeitige Obergrenze 850 Millionen DM) auf 200 Millionen DM pro Jahr zurückzuführen?
87. Abgeordneter Dr. Langner (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung die Auffassung der Deutschen Bundesbank bekannt, die ab nächstem Jahr nur noch eine zinslose Kreditlinie in Höhe von 200 Millionen DM einräumen will, und wie stellt sie sich zu dieser Absicht der Deutschen Bundesbank?
88. Abgeordneter Dr. Sprung (CDU/CSU)
Wird derzeit mit der DDR über eine Neuregelung des Ende Dezember diesen Jahrs auslaufenden Swing-Abkommens verhandelt?
89. Abgeordneter Dr. Sprung (CDU/CSU)
Trifft es zu, daß auf Grund der Vereinbarung aus dem Jahr 1974 bei Nichtzustandekommen einer Neuregelung der Swing mit dem Beginn des Jahrs 1982 wieder auf die Höhe von 200 Millionen DM pro Jahr zurückgeführt wird?
90. Abgeordneter Dr. Lammert (CDU/CSU)
Wie beurteilt die Bundesregierung aktuelle Überlegungen, die Kapitalanteile von Krupp und Hoesch an der Ruhrkohle-AG der VEBA zu übertragen, und welche Folgen erwartet sie gegebenenfalls für die Beteiligungen anderer Stahlunternehmen sowie die dadurch präjudizierten Eigentumsverhältnisse nach Auslaufen des gegenwärtigen Hüttenvertrags?
91. Abgeordneter
Jaunich
(SPD)
Auf welcher Grundlage beruht die in einer vom Bundeswirtschaftsminister im September dieses Jahrs herausgegebenen Informationsbroschüre enthaltene Aussage, wonach der handwerkliche Befähigungsnachweis durch Ablegen der Meisterprüfung erworben wird?
92. Abgeordneter
Jaunich
(SPD)
Wie hoch war die Auflage dieser Informationsbroschüre, und welcher Empfängerkreis soll damit im wesentlichen angesprochen werden?

93. Abgeordneter Eigen (CDU/CSU)
Sieht sich die Bundesregierung in Kenntnis der Veröffentlichung des Kieler Instituts für Agrarpolitik und Marktlehre, in der festgestellt wird, daß die Inlandspreise bei Stickstoffdünger 1981 um 56 bis 99 v. H. über dem Exportpreis lagen, veranlaßt, die in ihrer Antwort auf meine Schriftliche Anfrage 16 vom 5. Oktober 1981 (Drucksache 9/893) vertretene Auffassung zu revidieren, zwischen deutschem Inland und dem Ausland seien Preisdifferenzen bei Stickstoffdünger kaum vorhanden?
94. Abgeordneter Michels (CDU/CSU)
Trifft es zu, daß die Europäische Kommission die von Bund — Länder genutzten fünf Indikatoren zur Neubesteuerung der Fördergebiete im Rahmen der Gemeinschaftsaufgabe nicht gelten lassen will?
95. Abgeordneter Michels (CDU/CSU)
Wenn ja, was unternimmt die Bundesregierung im Interesse der ausgewiesenen Fördergebiete?
96. Abgeordneter Dr. Kübler (SPD)
Wie beurteilt die Bundesregierung die energiepolitischen und ebenso die wirtschaftlichen Vorteile des Einsatzes von Flüssiggas als alternativen Betriebsstoff im privaten Personen- und Nutzkraftfahrzeugverkehr, und welche Maßnahmen plant die Bundesregierung im Fall positiver Beurteilung, den Einsatz von Flüssiggas — gegebenenfalls auch steuerlich — zu fördern?
Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
97. Abgeordneter Dr. Feldmann (FDP)
Teilt die Bundesregierung die Auffassung der Arbeitsgemeinschaft der Verbraucher (AgV), daß die Verwirklichung des Kommissionsvorschlags zur Änderung der EG-Obst- und Gemüsemarkt-Verordnung [Korn. (81) 403 endg. vom 14. Oktober 1981 ] zu einer Ausweitung und Verschärfung der Interventionspraktiken und zu tendenziell höheren Preisen führen würde und daß damit in der Gemeinschaft auf lange Sicht für die „Mittelmeerprodukte" eine ähnlich kostspielige Entwicklung, wie beispielsweise bei Milchprodukten, eingeleitet wird?
98. Abgeordneter Eigen (CDU/CSU)
Was gedenkt die Bundesregierung zu tun anläßlich der Tatsache, daß die EG-Kommission die Verpflichtung durch den Ministerrat offensichtlich nicht ernst nimmt, für einen schnelleren Abbau der niederländischen Erdgassondertarife im Gartenbau zu sorgen, in dem sie der niederländischen Regierung weitere großzügige Fristen gewährt und damit dem deutschen Gartenbau auch im Winter 1981/82 erhebliche Einkommensverluste zumutet?
99. Abgeordneter Herkenrath (CDU/CSU)
Trifft es zu, daß die Bundesregierung noch im Frühjahr 1981 die Verwendung des Unkrautvernichtungsmittels 2, 4, 5-T als unbedenklich bezeichnete, während das Bundesgesundheitsamt und die Biologische Bundesanstalt für Land- und Forstwirtschaft nun beabsichtigen, die Zulassung fir Oktober 1982 aufzukündigen, und was sind zutreffendenfalls die Gründe für dieses widersprüchliche Verhalten?

100. Abgeordneter Herkenrath (CDU/CSU)
Teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß unsere Bürger objektiv und umfassend über wissenschaftliche Erkenntnisse und Forschungsergebnisse der Untersuchungen von Wirkungen chemischer Mittel in Land-, Garten- und Forstwirtschaft informiert werden sollten, damit sich der Verbraucher selbst ein Urteil bilden kann, und glaubt sie, daß im oben genannten Fall so verfahren wurde?
Geschäftsbereich des Bundesministers für Jugend, Familie und Gesundheit
101. Abgeordneter Dr. Freiherr Spies von Büllesheim (CDU/CSU)
Gibt es den Entwurf einer Bundeshygieneverordnung, die im Endergebnis bewirkt, daß Bäcker und Fleischer ihre Erzeugnisse nicht mehr mit den Händen berühren dürfen und daß jeder Lebensmittelladen während der gesamten Ladenöffnungszeit zumindest mit zwei Personen zu besetzen ist, weil die gleichzeitige Abgabe von Lebensmitteln und das Kassieren von Geld durch eine Person nicht mehr zulässig sein wird?
102, Abgeordneter Dr. Freiherr Spies von Büllesheim (CDU/CSU)
Sieht die Bundesregierung eine Möglichkeit, die Erstellung und Veröffentlichung von Entwürfen zu Gesetzen und Verordnungen zu vermeiden, die von offenbar weltfremden Vorstellungen ausgehen und die die wohlwollenden Verfasser daher der Lächerlichkeit preisgeben?
103. Abgeordneter Rapp (Göppingen) (SPD)
In wieviel Fällen wird die Tagesmütteridee bei Förderung aus öffentlichen Kassen des Bundes im Pflegekinderwesen umgesetzt, und laufen weiter die Tagesmütterarbeit begleitende Forschungsprojekte?
104. Abgeordneter Rapp (Göppingen) (SPD)
Sind die Forschungsergebnisse zum Tagesmüttermodell durch die Modellversuche bestätigt worden, und wie werden — gegebenenfalls — die Ergebnisse dieser Forschung den weiterhin bestehenden Tagesmüttereinrichtungen zur Kenntnis gebracht?
105. Abgeordneter Eymer (Lübeck) (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung die Praxis vieler Pharmakonzerne bekannt, frei praktizierenden Ärzten und Krankenhäusern kostenlose Präparate als Ärztemuster zur Verfügung zu stellen, die schon seit langen Jahren in Gebrauch sind, und sieht die Bundesregierung in diesem Verhalten der Pharmakonzeme eine wirtschaftliche Beeinträchtigung der schon jetzt am Rande des Existenzminimums stehenden vielen Apotheken, die Anlaß sein sollte, in diesem Bereich legislativ tätig zu werden?
106. Abgeordnete
Frau
Dr. Lepsius
(SPD)
Was wird die Bundesregierung unternehmen, um die vom Bundesrat vorgesehene Streichung des § 43 Abs. 2 des Bundessozialhilfegesetzes und die damit verbundene Benachteiligung behinderter Kinder zu verhindern?

107. Abgeordnete
Frau
Dr. Lepsius (SPD)
Hat die Bundesregierung Schritte gegen die vom Bundesrat erwogene Streichung des 1979 in Kraft getretenen Unterhaltsvorschußgesetzes unternommen, und wie beurteilt sie die Chancen für einen Ausbau der altersmäßigen Voraussetzungen für Vorschußleistungen an Kinder bis zum 12. Lebensjahr?
108. Abgeordneter Herberholz (SPD)
Sieht sich die Bundesregierung durch die Tatsache, daß sich Bürger der Bundesrepublik Deutschland ihren Wunsch nach einem Kind unter Umgehung der zuständigen Behörden im Ausland (Südostasien und Südamerika) erfüllen, indem sie unter Ausnutzung der schwierigen wirtschaftlichen Verhältnisse ein Kind dort käuflich erwerben, veranlaßt, die geltenden Rechtsvorschriften daraufhin zu prüfen, ob sie zur Unterbindung derartiger Geschäfte verbesserungsbedürftig sind?
Geschäftsbereich des Bundesministers für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau
109. Abgeordneter Dörflinger (CDU/CSU)
Kann die Bundesregierung verbindliche Angaben darüber machen, wie viele Bezieher von Wohngeldleistungen zugleich Sozialhilfeempfänger sind, und besitzt sie Informationen darüber, welche Verwaltungskosten beim Ermitteln der Wohngeldleistungen für Sozialhilfeempfänger entstehen?
110. Abgeordneter Dörflinger (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit, eine Verwaltungsvereinfachung in der Weise anzustreben, daß bei Sozialhilfeempfängern künftig auf die separate Berechnung des Wohngelds verzichtet werden kann, da es sich bei Wohngeld für Sozialhilfeempfänger weitgehend um einen internen Rechnungsposten handelt?
111. Abgeordneter Dr.-Ing. Kansy (CDU/CSU)
Wie beurteilt die Bundesregierung die Möglichkeit, in Gebieten mit Baulandknappheit eine Mobilisierung von Bauland auch dadurch vorzunehmen, daß die sogenannte rückwärtige Bebauung bei entsprechend großen Grundstücken erleichtert wird?
112. Abgeordneter Dr.-Ing. Kansy (CDU/CSU)
Könnte die Bundesregierung in Anbetracht hoher Bau- und Erschließungskosten den Gemeinden empfehlen, in diesem Zusammenhang auf neue Erschließungsstraßen zu verzichten, wenn privatrechtlich die Zufahrt über das Vordergrundstück gesichert ist und die Ver- und Entsorgungsleitungen wegen des geringeren Pro-Kopf-Wachstums und geringerer Häuserbelegung ausreichend sind?
Geschäftsbereich des Bundesministers für innerdeutsche Beziehungen
113. Abgeordneter Dr. Voss (CDU/CSU)
Trifft es zu, daß — wie in der Presse berichtet — in den frühen Morgenstunden des 22. November 1981 einem 28jährigen Hauptmann der „DDR"-Grenztruppen die Flucht in die Bundesrepublik Deutschland gelang?

114. Abgeordneter Dr. Voss (CDU/CSU)
Hat die „DDR" diese Flucht zum Anlaß genommen, bei der Bundesregierung um eine Gesprächserlaubnis mit dem Geflüchteten nachzusuchen, und wie hat die Bundesregierung gegebenenfalls darauf reagiert, oder wie gedenkt sie darauf zu reagieren, falls die „DDR" den Gesprächswunsch noch äußern sollte?
115. Abgeordneter Graf Stauffenberg (CDU/CSU)
Befindet sich der 28jährige Hauptmann der Grenztruppen der „DDR", der am 22. November 1981 über die innerdeutsche Demarkationslinie aus der „DDR" nach Niedersachsen geflohen ist (vgl. Die Welt vom 23. November 1981), noch auf dem Gebiet der Bundesrepublik Deutschland?
Bonn, den 27. November 1981</TEXT>
</DOKUMENT>
