<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung und Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/1838</NR>
  <DATUM>07.07.1982</DATUM>
  <TITEL>zu der Unterrichtung durch das Europäische Parlament Entschließung zur Zukunft des EWG-Eisenbahnnetzes - Drucksache 9/1515 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Ausschuss für Verkehr</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Jobst, Dionys</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1838
07.07.82
Sachgebiet 93
Beschlußempfehlung und Bericht
des Ausschusses für Verkehr (14. Ausschuß)
zu der Unterrichtung durch das Europäische Parlament
Entschließung zur Zukunft des EWG-Eisenbahnnetzes — Drucksache 9/1515 —
A. Problem
Das Europäische Parlament fordert den Ausbau des europäischen Eisenbahnnetzes unter Einsatz von Finanzmitteln der Europäischen Gemeinschaft.
B. Lösung
Der Verkehrsausschuß unterstützt nachdrücklich die Forderung nach einer gemeinsamen Eisenbahnpolitik innerhalb der Gemeinschaft.
Einmütigkeit im Ausschuß
C. Alternativen
entfallen
D. Kosten entfallen

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen:
Die Bundesregierung wird ersucht, bei den weiteren Verhandlungen in Brüssel
—	sich um Fortschritte bei der gemeinsamen Eisenbahnpolitik und der Verbesserung der Eisenbahninfrastruktur zu bemühen,
—	bei Infrastrukturmaßnahmen die Möglichkeit der Energieeinsparung und die Erfordernisse einer Verbesserung des Leistungsangebotes der Eisenbahnen zu berücksichtigen.
Bonn, den 23. Juni 1982
Der Ausschuß für Verkehr
Lemmrich Vorsitzender
Dr. Jobst Berichterstatter
Bericht des Abgeordneten Dr. Jobst
Die Entschließung des Europäischen Parlaments zur Zukunft des EWG-Eisenbahnnetzes in Drucksache 9/1515 wurde mit Schreiben des Präsidenten des Deutschen Bundestages vom 30. April 1982 gemäß § 80 Abs. 3 der Geschäftsordnung dem Verkehrsausschuß zur Beratung überwiesen. Der Ausschuß hat die Vorlage in seiner Sitzung am 23. Juni 1982 behandelt.
In seiner Entschließung fordert das Europäische Parlament, bei allen europäischen Verkehrsinfrastrukturmaßnahmen vorrangig den Eisenbahnverkehr zu berücksichtigen, wobei auch Finanzmittel der Gemeinschaft eingesetzt werden sollen. Es soll eine auf die Zehnergemeinschaft bezogene Strekkenkarte des bestehenden und geplanten EG-Eisenbahnnetzes erstellt werden, bei dem von dem Leitplan des Internationalen Eisenbahnverbandes ausgegangen werden soll. Dieser Leitplan enthält insbesondere den Bau von vier Basistunneln durch die Alpen, aber auch den Ärmelkanaltunnel und eine Eisenbahnbrücke über die Straße von Messina.
Der Verkehrsausschuß unterstützt nachdrücklich alle Bestrebungen, die dazu dienen, eine gemeinsame Eisenbahnpolitik innerhalb der Gemeinschaft zu realisieren und die Infrastruktur für den Schienenverkehr zu verbessern. Der Ausschuß schlägt daher die Verabschiedung einer entsprechenden Entschließung vor. Eine Finanzierung mit Gemeinschaftsmitteln ist jedoch nach Auffassung des Ausschusses erst möglich, wenn die in Aussicht genommene Verordnung über die finanzielle Unterstützung von Vorhaben von gemeinschaftlicher Bedeutung auf dem Gebiete der Verkehrsinfrastruktur, die auch das Europäische Parlament in seiner Entschließung erwähnt hat, vom Rat verabschiedet worden ist. Erst danach können die einzelnen in Betracht kommenden Projekte bewertet und für eine finanzielle Förderung ausgewählt werden.
Bonn, den 23. Juni 1982
Dr. Jobst Berichterstatter</TEXT>
</DOKUMENT>
