<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/1831</NR>
  <DATUM>06.07.1982</DATUM>
  <TITEL>Entschließung zur Europäischen Küstencharta</TITEL>
  <K_URHEBER>Europäisches Parlament</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1831
06.07.82
Unterrichtung
durch das Europäische Parlament
Entschließung zur Europäischen Küstencharta
DAS EUROPÄISCHE PARLAMENT,
in Kenntnis des Entschließungsantrags, der von den Herren DE PASQUALE, E. FAURE, GRIFFITHS, HARRIS, HUTTON, JOSSELIN, PÖTTERING und TRAVAGLINI eingereicht wurde (Dok. 1-390/81),
in Kenntnis ihrer eigenen Entschließung vom 19. Juni 1981 zum „Problem der Erosion an den Küsten der Europäischen Gemeinschaft" 1),
in Kenntnis des Berichts des Ausschusses für Regionalpolitik und Raumordnung (Dok. 1-302/82),
1. erkennt an, daß die Küstengebiete Europas unter erheblichem und zunehmendem Druck stehen, der dringende Maßnahmen zum Schutz und zur integrierten Entwicklung erfordert; stellt fest, daß dieser Druck in den Meeresrandregionen der Gemeinschaft besonders stark ist;
2. begrüßt die Initiative der Konferenz der Meeresrandregionen, eine Europäische Küstencharta zusammen mit einem präzisen Aktionsprogramm auszuarbeiten, und zwar in enger Verbindung mit der EG-Kommission;
3. nimmt zur Kenntnis, daß über dieses Dokument auf der Plenarkonferenz der Meeresrandregionen vom 6. bis 8. Oktober 1981 auf Kreta global und definitiv abgestimmt worden ist;
4. unterstützt die in der Charta vorgeschlagene Strategie, mit der versucht wird, die Ziele Entwicklung und Schutz der Küstenzonen durch eine integrierte Planungspolitik in Einklang zu bringen;
5. unterstützt die in Kapitel II der Charta vorgelegten zehn Ziele, nämlich
1) ABl. EG Nr. C 172 vom 13. Juli 1981, S. 124-125
Zugeleitet mit Schreiben des Generalsekretärs des Europäischen Parlaments — 00394036 — vom 29. Juni 1982. Das Europäische Parlament hat die Entschließung auf seiner Tagung im Juni 1982 angenommen.

1) Entwicklung einer wettbewerbsfähigen und selektiven Küstenwirtschaft, in der Erwägung, daß eine gemeinsame Lösung für die Fischereiprobleme gefunden werden muß
2) Schutz und Nutzung der Besonderheiten jeder Küstenzone
3) Gestaltung des Küstenraums
4) Verwaltung des Küstenraums
5) Schutz vor Gefahren
6) Steuerung des Fremdenverkehrs
7) Weiträumige Verbreitung der Information
8) Ausbau der wissenschaftlichen Forschung
9) Angleichung des europäischen Rechts
10) Förderung der grenzüberschreitenden Zusammenarbeit
6. ist überzeugt, daß das Aktionsprogramm eine gesunde Basis zur Erreichung der obengenannten Ziele darstellt;
7. ist davon überzeugt, daß die europäischen Institutionen —obwohl die oberste Verantwortung bei den einzelstaatlichen, regionalen und örtlichen Behörden liegt — eine wichtige Rolle zu spielen haben, und zwar trotz der sich aus den Haushaltseinschränkungen ergebenden Zwänge, indem sie die fünfzehn Faktoren des Aktionsprogramms in den Bereichen Wissen, Planung und Kontrolle unterstützen;
8. betont in diesem Sinne folgende Punkte, die ihm besonders wichtig erscheinen:
I. Im Bereich des Wissens
a) die Notwendigkeit, die Zusammenarbeit auf europäischer Ebene zwischen den verschiedenen Forschungszentren zu ermutigen, wo nötig die Forschung zu koordinieren und zu fördern und den Informations- und Erfahrungsaustausch zu erleichtern;
b) etappenweise einen vergleichenden Überblick über die Situation der europäischen Küsten aufzustellen und damit den Küstenzonen bei Durchführung der in Vorbereitung befindlichen europäischen ökologischen Kartographie Vorrang einzuräumen;
c) die Ausarbeitung und die Verbreitung von Handbüchern für alle, die an der Raumordnung und der Nutzung der Küsten beteiligt sind, zu fördern, wobei man sich die vergleichbare Erfahrung in den einzelnen Ländern Europas zunutze machen sollte;
d) eine europäische Informationskampagne zu starten, die gegebenenfalls parallel zur Ausrufung eines „europäischen Küstenjahres" durch den Europarat abläuft;
II. Im Bereich der Planung
a) ein „Gemeinschaftsprogramm zur integrierten Entwicklung der Küstenzonen" , das einem neuen Ausgleich

zwischen dem Hinterland und dem Küstenstreifen Rechnung trägt, als einen der Faktoren für die Regionalpolitik zu prüfen, wodurch eine besser ausgewogene Entwicklung zwischen den verschiedenen Teilen Europas erreicht werden soll; eine unerläßliche Voraussetzung für dieses Programm ist die Verteidigung der Küsten und Strände vor natürlichen physikalischen Einflüssen, die zur Erosion führen;
b) im Rahmen eines solchen Gemeinschaftsprogramms den Aufgaben des Küstenschutzes besondere Aufmerksamkeit zu widmen, weil dies die unabdingbare Voraussetzung für die Sicherheit der Menschen und Produktionsstätten in den sturmflutgefährdeten Gebieten ist;
c)	dafür zu sorgen, daß die Pläne und Schemata für das Küstengebiet in den regionalen Entwicklungsprogrammen der Küstenregionen sowie bei der Durchführung der Gemeinschaftspolitiken in diesen Regionen berücksichtigt werden;
d) Standardisierung des Verfahrens zur Durchführung von Studien über die Auswirkungen der Ansiedlungen von Betrieben im Küstenbereich;
e)	für die nötige Koordinierung und wo erforderlich auch Finanzierung der Pilotprojekte im Zusammenhang mit den Zielen der Charta zu sorgen, wie etwa die „Operation Coastal Impact" ;
f)	sicherzustellen, daß innerhalb der zuständigen Dienststellen der EG-Institutionen die für die Durchführung der Planungsziele notwendige Koordinierung erfolgt;
III. Im Kontrollbereich
a)	eine vergleichende Bilanz der europäischen und einzelstaatlichen Rechtsvorschriften für Küstenbereiche aufzustellen, zumindest für die wesentlichen Punkte, von denen die Wahrung der Ziele der Charta abhängt;
b)	die Sicherheit der Schiffahrt in den europäischen Gewässern mit Unterstützung durch Gemeinschaftsmittel sicherzustellen und Einrichtung eines Koordinierungssystems für die Kontrolleinrichtungen;
c)	die diffusen und immer wieder auftretenden Verschmutzungsursachen tellurischen Ursprungs systematisch zu verringern, mit Vorrang für die geschlossenen Meere bzw. die anfälligsten Zonen;
d) die Politiken der Landverwaltung sowie die Instrumente zu ihrer Durchführung in den einzelnen Ländern miteinander zu vergleichen;
e)	die Beteiligung der öffentlichen Hand bei der Küstenplanung zu fördern;
9. fordert daher die Kommission auf, die administrativen und haushaltsmäßigen Mittel bereitzustellen, die zur Verwirkli-

chung dieser verschiedenen Ziele erforderlich sind, und zwar in Verbindung mit den Mitgliedstaaten;
10. beauftragt seinen Präsidenten, die vorliegende Entschließung und den Ausschußbericht an den Rat, die Kommission, die Parlamente der Mitgliedstaaten, an den Europarat und an die Konferenz der Meeresrandregionen der EG weiterzuleiten.</TEXT>
</DOKUMENT>
