<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/1651</NR>
  <DATUM>13.05.1982</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 28. April bis 11. Mai 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1651
13.05.82
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 28. April bis 11. Mai 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse
1. Empfehlung einer Verordnung des Rates über den Abschluß des Zusatzprotokolls zu dem Abkommen zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Argentinischen Republik über den Handel mit Textilwaren im Anschluß an den Beitritt der Republik Griechenland zur Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 6115/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
2. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß eines Abkommens in Form eines Briefwechsels zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und Barbados, Fidschi, der Kooperativen Republik Guyana, Jamaika, der Republik Kenia, der Volksrepublik Kongo, der Demokratischen Republik Madagaskar, der Republik Malawi, Mauritius, der Republik Suriname, dem Königreich Swasiland, der Vereinigten Republik Tansania, Trinidad und Tobago und der Republik Uganda über den Beitritt Simbabwes zum Protokoll Nr. 7 betreffend AKP-Zucker im Anhang zum Zweiten AKP-EWG-Abkommen von Lome
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß eines Abkommens in Form eines Briefwechsels zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und Barbados, Fidschi, der Kooperativen Republik Guyana, Jamaika, der Republik Kenia, der Volksrepublik Kongo, der Demokratischen Republik Madagaskar, der Republik Malawi, Mauritius, der Republik Suriname, dem Königreich Swasiland, der Vereinigten Republik Tansania, Trinidad und Tobago und der Republik Uganda über den Beitritt von Belize zum Protokoll Nr. 7 betreffend AKP-Zucker im Anhang zum Zweiten AKP-EWG-Abkommen von Lome
»EG-Dok. Nr. 6420/82«
überwiesen :  Auschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit

3. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Verlängerung des vorläufigen Antidumpingzolls auf mechanische Armbanduhren mit Ursprung in der UdSSR
»EG-Dok. Nr. 6296/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
4. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates betreffend die Durchführung der Beschlüsse Nr. 5/81 der Gemischten Ausschüsse EWGÖsterreich, EWG-Finnland, EWG-Island, EWG-Norwegen, EWG-Schweden und EWG-Schweiz zur Änderung der Protokolle Nr. 1 und 2 der Abkommen der EWG mit den genannten Ländern
»EG-Dok. Nr. 6058/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
5. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Anpassung der Statistik des Außenhandels der Gemeinschaft an die Richtlinien des Rates zur Harmonisierung der Verfahren für die Ausfuhr von Waren und für die Überführung von Waren in den zollrechtlich freien Verkehr
»EG-Dok. Nr. 6249/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
6. Empfehlung für eine Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß eines Abkommens in Form eines Briefwechsels zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und Barbados, Fidschi, der Kooperativen Republik Guyana, Jamaika, der Republik Kenia, der Volksrepublik Kongo, der Demokratischen Republik Madagaskar, der Republik Malawi, Mauritius, der Republik Suriname, dem Königreich Swasiland, der Vereinigten Republik Tansania, Trinidad und Tobago und der Republik Uganda über die Garantiepreise für Rohrzucker für 1981/82
Empfehlung für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung der Garantiepreise für Rohrzucker mit Ursprung in den überseeischen Ländern und Gebieten (OLG) für 1981/82
»EG-Dok. Nr. 6106/82«
überwiesen :  Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit

7. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung der Grundregeln für die Ausdehnung bestimmter von den Erzeugerorganisationen für Fischereierzeugnisse festgelegter Regeln
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung der Grundregeln für die Gewährung eines finanziellen Ausgleichs für bestimmte Fischereierzeugnisse
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung der Grundregeln für die Gewährung einer Übertragungsprämie für bestimmte Fischereierzeugnisse
»EG-Dok. Nr. 6326/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
8. Vorschlag einer Verordnung des Rates zur Verlängerung des Milchwirtschaftsjahres 1981/82
»EG-Dok. Nr. 6098/82«
üb erwies en:  Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
9. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Verlängerung der Geltungsdauer der Fischerei-Lizenzen im Rahmen der Verordnung (EWG) Nr. 848/81
»EG-Dok. Nr. 5880/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
10. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für frische Tafeltrauben der Tarifstelle ex 08.04 A I des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Zypern (1982)
»EG-Dok. Nr. 6128/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
11. Vorschlag für eine Verordnung des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1430/79 über die Erstattung oder den Erlaß von Eingangsoder Ausfuhrabgaben
»EG-Dok. Nr. 6044/82«
überwiesen: Finanzausschuß

12. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 70/220/ EWG des Rates über die Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten über Maßnahmen gegen die Verunreinigung der Luft durch Abgase von Kraftfahrzeugmotoren mit Fremdzündung
»EG-Dok. Nr. 6262/82«
überwiesen: Innenausschuß
mitberatend: Ausschuß für Verkehr</TEXT>
</DOKUMENT>
