<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung und Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/1789</NR>
  <DATUM>23.06.1982</DATUM>
  <TITEL>zu dem von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Abschaffung des Zündwarenmonopols - Drucksache 9/1518 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Finanzausschuss</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Kübler, Klaus</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1789
23.06.82
Sachgebiet 612
Beschlußempfehlung und Bericht
des Finanzausschusses (7. Ausschuß)
zu dem von der Bundesregierung eingebrachten
Entwurf eines Gesetzes zur Abschaffung des Zündwarenmonopols — Drucksache 9/1518 —
A. Problem
Mit Auslaufen der Kreuger-Anleihe entfällt die vertragliche Verpflichtung zur Unterhaltung eines Zündwarenmonopols. Es ist darüber zu entscheiden, ob das Monopol mit anderer Zweckbestimmung fortgelten oder aufgehoben werden soll.
B. Lösung
Entsprechend der Regierungsvorlage soll das Zündwarenmonopol aufgehoben werden.
Einstimmigkeit im Ausschuß
C. Alternativen
wurden nicht erwogen.
D. Kosten
Mindereinnahmen des Bundes von 3 Mio. DM jährlich

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen,
den Gesetzentwurf — Drucksache 9/1518 — mit der Maßgabe anzunehmen, daß in Artikel 3 Abs. 2 Satz 2 vor den Worten „schwedischen Gruppe" das Wort „der" eingefügt wird.
Bonn, den 23. Juni 1982
Der Finanzausschuß
Frau Matthäus-Maier Vorsitzende
Dr. Kübler Berichterstatter
Bericht des Abgeordneten Dr. Kübler
Der Gesetzentwurf — Drucksache 9/1518 — wurde in der 100. Sitzung des Deutschen Bundestages am 13. Mai 1982 an den Finanzausschuß federführend und an den Ausschuß für Wirtschaft zur Mitberatung überwiesen. Die Ausschüsse haben am 23. Juni 1982 über die Vorlage beraten; der mitberatende Ausschuß für Wirtschaft empfiehlt die Annahme der Vorlage.
Eine Abschaffung des Zündwarenmonopols nach Wegfall der vertraglichen Verpflichtung aus dem Anleihevertrag des Deutschen Reiches mit dem Kreuger-Konzern entspricht dem nationalen Grundsatz freier Marktwirtschaft und ist auf Grund der im EWG-Vertrag eingegangenen Verpflichtungen weitgehend vorbestimmt. Der Finanzausschuß empfiehlt deshalb, die Vorlage abgesehen von einer redaktionellen Änderung unverändert anzunehmen.
Bonn, den 23. Juni 1982
Dr. Kübler Berichterstatter</TEXT>
</DOKUMENT>
