<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/1950</NR>
  <DATUM>03.09.1982</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 23. Juni bis 30. August 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1950
03.09.82
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 23. Juni bis 30. August 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse
1. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 950/68 über den Gemeinsamen Zolltarif
»EG-Dok. Nr. 8396/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
2. Entwurf für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftskontingents für Spinnfäden aus Poly (p-phenylenterephtalamid), zum Herstellen von Reifen oder Waren, die zum Herstellen von Reifen verwendet werden, der Tarifstelle ex 51.01 A des Gemeinsamen Zolltarifs
»EG-Dok. Nr. 6790/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
3. Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) zur Verlängerung der Handelsregelung mit Malta über den 31. Dezember 1980 hinaus.
»EG-Dok. Nr. 7755/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
4. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Ferrochrom mit einem Gehalt an Kohlenstoff von 6 Gewichtshundertteilen oder mehr der Tarifstelle ex 73.02 E I des Gemeinsamen Zolltarifs
»EG-Dok. Nr. 8395/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

5. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für VERDE-Weine der Tarifstelle ex 22.05 des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Portugal (1982/83)
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für DAO-Weine der Tarifstelle ex 22.05 des Gemeinsamen Zollltarifs mit Ursprung in Portugal (1982/83)
»EG-Dok. Nr. 7334/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
6. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Verlängerung der Regelung für den Handel Griechenlands mit den AKP-Staaten
Entwurf für einen Beschluß der im Rat vereinigten Vertreter der Regierungen der Mitgliedstaaten der Europäischen Gemeinschaft für Kohle und Stahl zur Verlängerung der Geltungsdauer der vorläufigen Regelung für den Handel der Republik Griechenland mit den AKP-Staaten mit den in die Zuständigkeit dieser Gemeinschaft fallenden Waren
»EG-Dok. Nr. 7705/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
7. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Aussetzung der Anwendung eines mit der Verordnung (EWG) Nr. 3737/81 festgesetzten Richtplafonds für die Einfuhr bestimmter Waren mit Ursprung in Norwegen
»EG-Dok. Nr. 6378/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
8. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1736/79 des Rates vom 3. August 1979 über Zinszuschüsse für bestimmte im Rahmen des Europäischen Währungssystems gewährte Darlehen
»EG-Dok. Nr. 8256/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Haushaltsausschuß

9. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Einführung eines endgültigen Antidumpingzolls auf die Einfuhren von standardisierten Mehrphasen-Wechselstrommotoren mit einer Leistung von mehr als 0,75-75 KW mit Ursprung in der Sowjetunion einerseits und die Einstellung des Verfahrens gegenüber den Einfuhren der gleichen Waren mit Ursprung in Bulgarien, der Deutschen Demokratischen Republik, Polen, Rumänien und der Tschechoslowakei andererseits
»EG-Dok. Nr. 8362/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
10. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3746/81 zur Festlegung der Handelsregelung mit Zypern über den 31. Dezember 1982 hinaus
»EG-Dok. Nr. 8122/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
11. Empfehlung für eine Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Abkommens in Form eines Briefwechsels zur Änderung gewisser zollfreier Kontingente, die das Vereinigte Königreich für 1982 gemäß Protokoll Nr. 1 zu dem Abkommen zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Republik Finnland eröffnet hat
»EG-Dok. Nr. 8205/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
12. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Einführung eines endgültigen Antidumpingzolls auf mechanische Armbanduhren mit Ursprung in der UdSSR
»EG-Dok. Nr. 7966/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
13. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3061/79 über die Einfuhrregelung für bestimmte Textilwaren mit Ursprung in der Volksrepublik China
»EG-Dok. Nr. 7709/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

14. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3804/81 zur Festsetzung von Plafonds und zur Einrichtung einer gemeinschaftlichen Überwachung der Einfuhren bestimmter Erzeugnisse mit Ursprung in Malta (1982)
»EG-Dok. Nr. 7778/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
15. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung von Gemeinschaftszollkontingenten für Heringe der Tarifstelle 03.01 B I a) 2 des Gemeinsamen Zolltarifs
»EG-Dok. Nr. 8277/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
16. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Aufstockung des durch die Verordnung (EWG) Nr. 3276/81 für 1982 eröffneten Gemeinschaftszollkontingents für Zeitungsdruckpapier der Tarifstelle 48.01 A des Gemeinsamen Zolltarifs
»EG-Dok. Nr. 8217/82«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
17. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 950/68 über den Gemeinsamen Zolltarif
»EG-Dok. Nr. 8119/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
18. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Einführung eines endgültigen Antidumpingzolls auf Klaviere mit aufrecht stehenden Rahmen mit Ursprung in der UdSSR
»EG-Dok. Nr. 8822/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
19. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Durchführung von Artikel 18 der Richtlinie 69/73/EWG zur Harmonisierung der Rechts- und Verwaltungsvorschriften über den aktiven Veredelungsverkehr
»EG-Dok. Nr. 8538/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

20. Stärkung des Binnenmarktes
»EG-Dok. Nr. 8661/82«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
21. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung der Beihilfe für die Erzeugung von Ananaskonserven und des den Ananaserzeugern zu zahlenden Mindespreises für das Wirtschaftsjahr 1982/83
»EG-Dok. Nr. 8492/82«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
22. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung der Grundregeln für die besonderen Maßnahmen für Erbsen, Puffbohnen und Ackerbohnen
»EG-Dok. Nr. 8421/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
23. Vorschlag einer Verordnung (EWG) lies Rates über die allgemeinen Durchschnittsverordnungen für die Erzeugungsbeihilfe für Olivenöl
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates mit Grundregeln für die Olivenerzeuger und -organisationen und deren Vereinigungen
»EG-Dok. Nr. 8469/82«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
24. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 878/77 über die in der Landwirtschaft anzuwendenden Umrechnungskurse
»EG-Dok. Nr. 8203/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
25. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 878/77 über die in der Landwirtschaft anzuwendenden Umrechnungskurse
»EG-Dok. Nr. 8305/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

26. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 878/77 über die in der Landwirtschaft anzuwendenden Umrechnungskurse
»EG-Dok. Nr. 8135/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
27. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung der zulässigen Gesamtfangmenge und des für die Gemeinschaft verfügbaren Anteils, der Aufteilung dieses Anteils auf die Mitgliedstaaten sowie der Fangbedingungen bei der Ausübung der Fischerei hinsichtlich der zulässigen Gesamtfangmengen für bestimmte Fischbestände oder Bestandsgruppen in der Fischereizone der Gemeinschaft für 1982
»EG-Dok. Nr.7863/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
28. Vorschlag für eine Verordnung des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1418/76 über die gemeinsame Marktorganisation für Reis
»EG-Dok. Nr. 8055/82«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
29. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2067/81 über Maßnahmen für den Absatz des in den französischen überseeischen Departments erzeugten Zuckers
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Revision des Höchstbetrages der Produktionsabgabe für B-Zucker und des Mindestpreises von B-Zuckerrüben für das Wirtschaftsjahr 1982/83
»EG-Dok. Nr. 7669/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
30. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Aufteilung der gemäß dem Fischereiabkommen zwischen der Gemeinschaft und der Regierung Kanadas für die Gemeinschaft verfügbaren Fangquoten unter den Mitgliedstaaten in 1982
»EG-Dok. Nr. 7788/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

31. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 471/76 hinsichtlich der Dauer der Aussetzung der Anwendung der Preisbindung, der die Einfuhr frischer Zitronen mit Ursprung in einigen Ländern des Mittelmeerraumes in die Gemeinschaft unterliegt
»EG-Dok. Nr. 7729/82«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
32. Vorschlag für die Verordnung (EWG) des Rates über eine gemeinsame Übergangsmaßnahme zur Umstrukturierung der Küstenfischerei und der Aquakultur
»EG-Dok. Nr. 7864/82«
ü b erwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
33. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Aufteilung der Fangquoten für die in den Gewässern Schwedens fischenden Fischereifahrzeuge auf die Migliedstaaten
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Aufteilung bestimmter Fangquoten für die in der Wirtschaftszone Norwegens und in der Fischereizone um Jan Mayen fischenden Fischereifahrzeuge auf die Mitgliedstaaten
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Aufteilung der Fangquoten für die in den Gewässern des Färöer fischenden Fischereifahrzeuge auf die Mitgliedstaaten
»EG-Dok. Nr. 7786/82«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
34. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) zur Festlegung der allgemeinen Vorschriften der Beihilferegelung für Baumwolle
»EG-Dok. Nr. 7867/82«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

35. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 370/82 vom 15. Februar 1982 des Rates zur Bewirtschaftung und Kontrolle bestimmter Fangquoten für 1982 für Fischereifahrzeuge unter der Flagge eines Mitgliedstaates, die im Regelungsbereich des NAFO-Übereinkommens fischen
»EG-Dok. Nr. 7787/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
36. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung von Gemeinschaftskontingenten für Portweine der Tarifnummer ex 22.05 des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Portugal (1982/83)
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung von Gemeinschaftskontingenten für MadeiraWeine der Tarifnummer ex 22.05 des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Portugal (1982/83)
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung von Gemeinschaftskontingenten für Moscatelde-Setubal-Weine der Tarifnummer ex 22.05 des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Portugal (1982/83)
»EG-Dok. Nr. 7656/82«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
37. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung einer Übergangsvergütung für die am Ende des Wirtschaftsjahres 1981/82 vorhandenen Bestände an Weichweizen, Roggen und Mais
»EG-Dok. Nr. 7678/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
38. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Herabsetzung der bei der Einfuhr bestimmter landwirtschaftlicher Erzeugnisse mit Ursprung in und Herkunft aus Jugoslawien in die Gemeinschaft geltenden Abschöpfung
»EG-Dok. Nr. 8770/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

39. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung Nr. 115/67/EWG hinsichtlich der Kriterien zur Ermittlung des Weltmarktpreises für Ölsaaten
»EG-Dok. Nr. 8089/82«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
40. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Lieferung von Magermilchpulver als Nahrungsmittelsoforthilfe an das UNHCR zugunsten der afghanischen Flüchtlinge in Pakistan im Rahmen der Verordnung (EWG) Nr. 1037/82
»EG-Dok. Nr. 8763/82«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
41. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung der im Rahmen der obligatorischen Destillation der Nebenerzeugnisse der Weinbereitung zu zahlenden Preise sowie — abweichend von der Verordnung (EWG) Nr. 349/79 — des Betrages der Beteiligung des Europäischen Ausrichtungs- und Garantiefonds für die Landwirtschaft, Abteilung Garantie, für das Weinwirtschaftsjahr 1982/83
»EG-Dok. Nr. 8766/82«
üb erwies en : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
42. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über die Gewährung und die Finanzierung der den Erzeugerorganisationen der Fischwirtschaft von den Mitgliedstaaten gewährten Beihilfen
»EG-Dok. Nr. 9081/82«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
43. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates mit den Grundregeln für die Ausdehnung bestimmter von den Erzeugerorganisationen für Obst und Gemüse erlassener Vorschriften
»EG-Dok. Nr. 9099/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

44. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für bestimmte Weine mit Ursprungsbezeichnung der Tarifstelle ex 22.05 C des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Tunesien (1982/83)
»EG-Dok. Nr. 9052/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
45. Änderung des Vorschlags einer Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Abkommens in Form eines Briefwechsels über eine Fischereivereinbarung zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und dem Königreich Norwegen für 1982
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 765/82 zur Festlegung von Maßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände gegenüber Schiffen unter norwegischer Flagge für 1982
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 765/82 zur Festlegung von Maßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände gegenüber Schiffen unter norwegischer Flagge für 1982
»EG-Dok. Nr. 7700/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
46. Verordnung (EWG) Nr. 2008/82 des Rates vom 19. Juli 1982 zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 343/79 zur Aufstellung allgemeiner Regeln für bestimmte Destillationsmaßnahmen betreffend Wein
veröffentlicht im Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften Nr. L 216 vom 24. Juli 1982
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
47. Verordnung (EWG) Nr. 2009/82 des Rates vom 19. Juli 1982 zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2852/81 zur Abweichung von der Verordnung (EWG) Nr. 343/79 hinsichtlich der allgemeinen Regeln der nach Artikel 12 a der Verordnung (EWG) Nr. 337/79 beschlossenen Destillation von Tafelwein
veröffentlicht im Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften Nr. L 216 vom 24. Juli 1982
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

48. Verordnung (EWG) Nr. 2099/82 des Rates vom 20. Juli 1982 über den Transfer von Magermilchpulver an die italienische Interventionsstelle durch die Interventionsstellen anderer Mitgliedstaaten
veröffentlicht im Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften Nr. L 223/1 vom 31. Juli 1982
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
49. Verordnung (EWG) Nr. 1986/82 des Rates vom 19. Juli 1982 zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1569/72 zur Einführung von Sondermaßnahmen für Raps- und Rübsensamen
veröffentlicht im Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften Nr. L 215 vom 23. Juli 1982
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
50. Verordnung (EWG) Nr. 2101/82 des Rates vom 28. Juli 1982 zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2194/81 zur Festsetzung der Grundregeln der Produktionsbeihilferegelung für getrocknete Weintrauben und getrocknete Feigen
veröffentlicht im Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften Nr. L 223 vom 31. Juli 1982
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
51. Empfehlung für eine Verordnung des Rates über den Abschluß eines Finanzprotokolls zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der demokratischen Volksrepublik Algerien
Empfehlung für eine Verordnung des Rates über den Abschluß eines Finanzprotokolls zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der tunesischen Republik
»EG-Dok. Nr. 8992/82«
überwiesen : Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit

52. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung der allgemeinen Regeln für die Begriffsbestimmung, Bezeichnung und Aufmachung von alkoholischen Getränken, Wermutwein und anderen Weinen aus frischen Weintrauben, mit Pflanzen oder anderen Stoffen aromatisiert
»EG-Dok. Nr. 8123/82«
überwiesen : Ausschuß für Jugend,
Familie und Gesundheit
mitberatend: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
53. Vorschlag einer Verordnung des Rates mit besonderen Übergangsmaßnahmen für die Ernennung von 56 am Sitz der Europäischen Gesellschaft für Zusammenarbeit tätigen Bediensteten zu Beamten der Europäischen Gemeinschaften
»EG-Dok. Nr. 7758/82«
überwiesen : Innenausschuß
54. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 78/ 176/EWG vom 20. Februar 1978 über Abfälle aus der Titandioxid-Produktion
»EG-Dok. Nr. 8747/82«
überwiesen : Innenausschuß
55. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über ein begrenztes Vorgehen auf dem Gebiet der Verkehrsinfrastruktur
»EG-Dok. Nr. 8739/82«
überwiesen : Ausschuß für Verkehr
56. Vorschlag eines Beschlusses des Rates zur Änderung des Beschlusses 79/ 783/EWG des Rates vom 11. September 1979 zur Festlegung eines Mehrjahresprogamms (1979-1983) auf dem Gebiet der Datenverarbeitung
»EG-Dok. Nr. 8785/82«
überwiesen : Ausschuß für Forschung und
Technologie
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft Haushaltsausschuß</TEXT>
</DOKUMENT>
