<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Antrag</DRS_TYP>
  <NR>09/1229</NR>
  <DATUM>21.12.1981</DATUM>
  <TITEL>Bundeseigenes Krankenhaus in Bad Pyrmont, Maulbeerallee 4; Veräußerung an das Land Niedersachsen § 64 Abs. 2 der Bundeshaushaltsordnung</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesministerium der Finanzen</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1229
21.12.81 Sachgebiet 63 
Antrag
des Bundesministers der Finanzen
Bundeseigenes Krankenhaus in Bad Pyrmont, Maulbeerallee 4; Veräußerung an das Land Niedersachsen
§ 64 Abs. 2 der Bundeshaushaltsordnung
Schreiben des Bundesministers der Finanzen—VI C2 — VV2906. 158/81 — II C 6 — F 0742 — 33/81 —vom 18. Dezember 1981:
Ich beabsichtige, das bundeseigene Krankenhaus in Bad Pyrmont, Maulbeerallee 4, an das Land Niedersachsen zu veräußern. Der Verkehrswert des Kaufobjekts beträgt 18 Mio. DM. Das Krankenhaus ist derzeit an das Land Niedersachsen vermietet und wird als Versorgungskrankenhaus genutzt.
Da die Zahl der Versorgungsberechtigten ständig abnimmt, ist es für den Bund wirtschaftlicher, diesen Personenkreis in Allgemeinkrankenhäusern unterzubringen. Der Bund und das Land Niedersachsen streben daher die Entwidmung des Versorgungskrankenhauses an. Das Land wird das Krankenhaus sodann als allgemeines Krankenhaus weiterbetreiben und nach einer Übergangszeit von ca. fünf Jahren auf die kirchliche Stiftung Bethesda übertragen.
Ich bitte, gemäß § 64 Abs. 2 der Bundeshaushaltsordnung die Einwilligung des Bundestages zur Veräußerung an das Land Niedersachsen herbeizuführen.
Drucksache 9/1 229	Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode
Antrag
auf Einwilligung des Deutschen Bundestages und des Bundesrates zur Veräußerung
von Grundstücken
(§ 64 Abs. 2 Bundeshaushaltsordnung)
a) Bezeichnung, Größe und Beschreibung des Grundstücks	Ermittelter Verkehrswert	Verkaufspreis	Erwerber	Verwendung des	Begründung der
b) Dienststelle, die das Grundstück verwaltet	DM	DM		Grundstücks	Veräußerung
				a)	b)	
				jetzige künftige	
1	2	3	4	5	6
a) Krankenhaus in Bad Pyrmont, Maulbeerallee 4; Fist. 77/1 der Flur 7, Gem. Oesdorf, in Größe von 42.252 qm; eingetragen im Grundbuch von Oesdorf, Bd. 34,	18 Mio. DM	18 Mio. DM	LandNiedersachsen	a) Versorgungskrankenhaus	Schließung des Versorgungskrankenhauses
Bl. 1012	Die dem Verkehrswert zugrunde liegende Wertermittlung schließt mit einem Sachwert von rd. 36 Mio. DM und einem			b) Allgemeinkrankenhaus	(Der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung hat das Krankenhaus bisher mit Versorgungsberechtigten beschickt. Da deren Anzahl ständig abnimmt, ist die Unterbringung in Allgemeinkrankenhäusern für den Bund wirtschaftlicher.)
b) Bundesvermögensamt Hannover	Ertragswert von rd. 30 Mio. DM ab.	.				
	Ausgehend vom Sachwert ist — aufgrund von Erfahrungen bei gleichartigen Objekten — ein Abschlag von 50 v. H. zur Anpassung an die Marktlage gerechtfertigt.</TEXT>
</DOKUMENT>
