<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/1088</NR>
  <DATUM>26.11.1981</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 11. bis 24. November 1981 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1088
26.11.81
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 11. bis 24. November 1981 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse
1. Entwurf eines Beschlusses Nr. 1/81 des Gemischten Ausschusses EWGÖsterreich, EWG-Schweiz — Gemeinschaftliches Versandverfahren — zur Änderung der Anlage II zum Abkommen zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und Österreich und der Schweiz zur Anwendung der Bestimmungen über das gemeinschaftliche Versandverfahren
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Durchführung des Beschlusses Nr. 1/81 des Gemischten Ausschusses EWG-Österreich, EWG-Schweiz — Gemeinschaftliches Versandverfahren — zur Änderung der Anlage II zum Abkommen zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und Österreich und der Schweiz zur Anwendung der Bestimmungen über das gemeinschaftliche Versandverfahren
»EG-Dok. Nr. 10471/81«
erwiesen: Ausschuß für Wirtschaft mitberatend: Finanzausschuß
2. Entwurf für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Grège, weder gedreht noch gezwirnt, der Tarifnummmer 50.02 des gemeinsamen Zolltarifs (1982)
Entwurf für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Garne, ganz aus Seide, nicht in Aufmachungen für den Einzelverkauf, der Tarifnummer ex 50.04 des gemeinsamen Zolltarifs (1982)
Entwurf für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Garne, ganz aus Schappeseide, nicht in Aufmachung für den Einzelverkauf, der Tarifnummer 50.04 A des gemeinsamen Zolltarifs (1982)
»EG-Dok. Nr. 10390/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

3. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für bestimmtes Sperrholz aus Nadelholz, der Tarifnummer ex 44.15 des Gemeinsamen Zolltarifs (1982)
»EG-Dok. Nr. 10506/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
4. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 724/75 über die Errichtung eines Europäischen Fonds für regionale Entwicklung
»EG-Dok. Nr. 10443/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für
Raumordnung, Bauwesen und Städtebau
5. Entwicklung einer Energiestrategie für die Gemeinschaft »EG-Dok. Nr. 9602/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für Forschung und Technologie
Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
6. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung des Gemeinschaftszollkontingents für Ferrosilizium der Tarifstelle 73.02 C des Gemeinsamen Zolltarifs (1982)
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung des Gemeinschaftszollkontingents für Ferrosiliziummangan der Tarifstelle 73.02 D des Gemeinsamen Zolltarifs (1982)
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung des Gemeinschaftszollkontingents für Ferrochrom, mit einem Gehalt an Kohlenstoff von 0,10 Gewichtshundertteilen oder weniger und an Chrom von mehr als 30 bis 90 Gewichtshundertteilen (hochraffiniertes Ferrochrom) der Tarifstelle ex 73.02 E I des Gemeinsamen Zolltarifs (1982)
»EG-Dok. Nr. 10392/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
7. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung des Gemeinschaftszollkontingents für Zeitungsdruckpapier der Tarifstelle 48.01 A des Gemeinsamen Zolltarifs (1982) und zur Ausdehnung dieses Kontingents auf bestimmte andere Papiere
»EG-Dok. Nr. 10409/810
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft

8. Politik der industriellen Innovation — Leitlinien für eine Gemeinschaftsstrategie
»EG-Dok. Nr. 10379/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
9. Mandat vom 30. Mai 1980: Zur Entwicklung der Industrie in Europa: Eine Strategie der Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 10306/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für Forschung
und Technologie
Ausschuß für wirtschaftliche
Zusammenarbeit
10. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 72/464/EWG über die anderen Verbrauchsteuern auf Tabakwaren als die Umsatzsteuer
»EG-Dok. Nr. 10388/81«
überwiesen: Finanzausschuß
11. Entwurf einer Verordnung (EWG) des Rates zur zeitweiligen Aussetzung der autonomen Zollsätze des Gemeinsamen Zolltarifs für einige landwirtschaftliche Waren
»EG-Dok. Nr. 10350/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
12. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 77/391/EWG und zur Einführung einer ergänzenden Maßnahme der Gemeinschaft zur Tilgung der Brucellose, der Tuberkulose und der Leukose der Rinder
Bericht der Kommission an den Rat über die Durchführung von Plänen zur beschleunigten und verstärkten Tilgung von Brucellose, Tuberkulose und Rinderleukose
»EG-Dok. Nr. 10320/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

13. Mitteilung der Kommission an den Rat betreffend eine Nahrungsmittelhilfe an die Demokratische Republik Sudan
»EG-Dok. Nr. 10511/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
mitberatend: Ausschuß für
wirtschaftliche Zusammenarbeit
14. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur zweiten Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1724/80 zur Festlegung der Grundregeln betreffend die Sondermaßnahmen für 1980 geerntete Sojabohnen
»EG-Dok. Nr. 9852/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
15. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates mit Sonderbeihilfen für Rohtabak aufgrund des Erdbebens in Italien vom November 1980 und zur Abweichung von Artikel 12a der Verordnung (EWG) Nr. 727/70
»EG-Dok. Nr. 10385/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
16. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 849/81 zur Festlegung von Maßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände gegenüber Schiffen unter norwegischer Flagge für 1981
»EG-Dok. Nr. 10254/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
17. Mandat vom 30. Mai 1980: Mittelmeerprogramme - Aktionslinien »EG-Dok. Nr. 10314/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
18. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 75/130/ EWG über die Festlegung gemeinsamer Regeln für bestimmte Beförderungen im kombinierten Güterverkehr Schiene/Straße zwischen Mitgliedstaaten
»EG-Dok. Nr. 10316/81«
überwiesen: Ausschuß für Verkehr

19. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates (EWG) über Tarife im Linienflugverkehr zwischen Mitgliedstaaten
»EG-Dok. Nr. 10287/81«
überwiesen: Ausschuß für Verkehr
20. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur siebten Änderung der Richtlinie 36/369/EWG zur Angleichung der Rechts- und Verwaltungsvorschriften der Mitgliedstaaten für Beschränkungen des Inverkehrbringens und der Verwendung gewisser gefährlicher Stoffe und Zubereitungen
»EG-Dok. Nr. 10326/81«
überwiesen: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft
21. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung des Statuts der Beamten der Europäischen Gemeinschaften sowie der Beschäftigungsbedingungen für die sonstigen Bediensteten
»EG-Dok. Nr. 8753/810
überwiesen: Innenausschuß
mitberatend: Haushaltsausschuß
22. Mandat vom 30. Mai 1980: Schaffung von Arbeitsplätzen: Prioritäten für eine Aktion der Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 10312/81«
überwiesen: Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft Haushaltsausschuß
23. Wissenschaftliche und technische Forschung der Europäischen Gemeinschaften, Vorschläge für die achtziger Jahre
»EG-Dok. Nr. 10082/81«
überwiesen: Ausschuß für Forschung und Technologie
mitberatend: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit</TEXT>
</DOKUMENT>
