<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Entschließungsantrag</DRS_TYP>
  <NR>09/1302</NR>
  <DATUM>03.02.1982</DATUM>
  <TITEL>zur Großen Anfrage der Abgeordneten Dr. Waffenschmidt, Dr. Schneider, Dr. Dregger, Schwarz, Sick, Braun, Dr. Möller, Herkenrath, Hauser (Krefeld), Kroll-Schlüter, Frau Karwatzki, Wimmer (Neuss), Burger, Müller (Wesseling), Regenspurger, Dr.-Ing. Kansy, Seehofer, Deres, Dörflinger, Dr. Jahn (Münster), Dr. Hüsch, Hanz (Dahlen), Spranger, Broll, Fellner, Dr. von Geldern, Gerlach (Obernau), Dr. Jentsch (Wiesbaden), Krey, Dr. Laufs, Dr. Miltner, Volmer, Weiß, Clemens, Dr. Köhler (Wolfsburg), Jung (Lörrach), Zierer, Magin, Bohl, Maaß, Louven, Dr. Schroeder (Freiburg), Hartmann, Dr. Faltlhauser, Sauer (Stuttgart), Kalisch, Breuer, Dr. Jobst, Dr. Warnke, Linsmeier, Dr. Schäuble, Vogt (Düren), Frau Pack, Milz, Frau Geiger, Tillmann, Dr. Kunz (Weiden), Lenzer, Frau Benedix-Engler, Müller (Wadern), Jagoda, Dr. Bugl, Dr. George und der Fraktion der CDU/CSU - Drucksachen 9/297, 9/943 - Lage der Städte, Gemeinden und Kreise</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der CDU/CSU</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Bohl, Friedrich</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Braun, Gerhard</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Broll, Werner</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Bötsch, Wolfgang</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Deres, Karl</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Dregger, Alfred</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Dörflinger, Werner</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Fellner, Hermann</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Geldern, Wolfgang von</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>George, Haimo</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Gerlach, Paul</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hauser, Alo</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Herkenrath, Adolf</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Jahn, Friedrich-Adolf</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Jentsch, Hans-Joachim</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Kansy, Dietmar</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Krey, Franz Heinrich</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Kroll-Schlüter, Hermann</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Laufs, Paul</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Magin, Theo</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Meyer zu Bentrup, Reinhard</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Miltner, Karl</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Möller, Franz</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Müller, Alfons</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Regenspurger, Otto</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Schneider, Oscar</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Schroeder, Conrad</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Schwarz, Heinz</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Spranger, Carl-Dieter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Vogt, Wolfgang</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Volmer, Günter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Waffenschmidt, Horst</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1302
03.02.82
Entschließungsantrag
der Abgeordneten Dr. Waffenschmidt, Dr. Dregger, Dr. Schneider, Schwarz, Hauser (Krefeld),
Kroll-Schlüter, Herkenrath, Magin, Dörflinger, Deres, Dr.-Ing. Kansy, Bohl, Dr. Meyer zu Bentrup,
Dr. Möller, Dr. Schroeder (Freiburg), Braun, Dr. Bötsch, Dr. Miltner, Krey, Dr. von Geldern, Fellner, Dr. Jentsch (Wiesbaden), Gerlach (Oberhau), Dr. Laufs, Broll, Volmer, Spranger, Vogt (Düren), Müller (Wesseling), Dr. Jahn (Münster), Regenspurger, Dr. George und der Fraktion der CDU/CSU
zur Großen Anfrage der Abgeordneten Dr. Waffenschmidt, Dr. Schneider, Dr. Dregger, Schwarz, Sick, Braun, Dr. Möller, Herkenrath, Hauser (Krefeld), Kroll-Schlüter, Frau Karwatzki, Wimmer (Neuss), Burger, Müller (Wesseling), Regenspurger, Dr.-Ing. Kansy, Seehofer, Deres, Dörflinger,
Dr. Jahn (Münster), Dr. Hüsch, Hanz (Dahlen), Spranger, Broll, Fellner, Dr. von Geldern,
Gerlach (Obernau), Dr. Jentsch (Wiesbaden), Krey, Dr. Laufs, Dr. Miltner, Volmer, Weiß, Clemens, Dr. Köhler (Wolfsburg), Jung (Lörrach), Zierer, Magin, Bohl, Maaß, Louven, Dr. Schroeder (Freiburg), Hartmann, Dr. Faltlhauser, Sauer (Stuttgart), Kalisch, Breuer, Dr. Jobst, Dr. Warnke, Linsmeier,
Dr. Schäuble, Vogt (Düren), Frau Pack, Milz, Frau Geiger, Tillmann, Dr. Kunz (Weiden), Lenzer,
Frau Benedix-Engler, Müller (Wadern), Jagoda, Dr. Bugl, Dr. George und der Fraktion der CDU/CSU - Drucksachen 9/297, 9/943 -
Lage der Städte, Gemeinden und Kreise

Der Bundestag wolle beschließen:
Die Bundesregierung wird aufgefordert, bis zum 30. Juni 1982 dem Deutschen Bundestag zu berichten, unter welchen Voraussetzungen die Gemeindefinanzreform von 1969 fortgeführt werden kann. Bonn, den 3. Februar 1982
Unterschriften und Begründung umseitig

Dr. Waffenschmidt
Dr. Dregger Dr. Schneider
Schwarz
Hauser (Krefeld) Kroll-Schlüter Herkenrath Magin
Dörflinger Deres
Dr.-Ing. Kansy
Bohl
Dr. Meyer zu Bentrup Dr. Möller
Dr. Schroeder (Freiburg) Braun
Dr. Bötsch
Dr. Miltner
Krey
Dr. von Geldern Fellner
Dr. Jentsch (Wiesbaden)
Gerlach (Obernau) Dr. Laufs
Broll
Volmer
Spranger
Vogt (Duren)
Müller (Wesseling) Dr. Jahn (Münster) Regenspurger
Dr. George
Dr. Kohl, Dr. Zimmermann und Fraktion
Begründung
Die Ziele der 1969 begonnenen Gemeindefinanzreform müssen weiter verfolgt werden, um eine aufgabengerechte Finanzausstattung der Gemeinden zu erreichen. Die Bundesregierung hat in den letzten Jahren ihre finanzpolitischen Initiativen einseitig darauf konzentriert, die Einnahmesituation des Bundes zu verbessern; sie kommt ihren gesamtstaatlichen Verpflichtungen gegenüber den Gemeinden nicht genügend nach. So hat die Bundesregierung zum Beispiel für 1982 Einnahmeverbesserungen des Bundes von 17,5 Mrd. DM vorgesehen, die über 8 000 Gemeinden können jedoch insgesamt nur mit einem Plus von 5,5 Mrd. DM für 1982 rechnen. Aufgrund ihrer gesamtstaatlichen Verpflichtung ist die Bundesregierung verpflichtet, Initiativen für eine aufgabengerechte und langfristig orientierte Finanzausstattung der Gemeinden vorzunehmen. Dies gilt um so mehr, als die Gemeinden rund 2/3 der Investitionen der öffentlichen Hand in der Bundesrepublik Deutschland zu erledigen haben. Ziele der Fortführung der Gemeindefinanzreform müssen u. a. sein: Abbau von Mischfinanzierung, Verbesserung der Qualität kommunaler Finanzausstattung und mehr Autonomie der kommunalen Selbstverwaltung im Finanzbereich. Ferner steht eine Überprüfung des staatlichen Aufgabenkatalogs für die Gemeinden an.</TEXT>
</DOKUMENT>
