<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Kleine Anfrage</DRS_TYP>
  <NR>09/1535</NR>
  <DATUM>30.03.1982</DATUM>
  <TITEL>Auslandsreisen des Bundesministers für wirtschaftliche Zusammenarbeit</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der CDU/CSU</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Bahner, Dietrich</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Borchert, Jochen</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Carstens, Manfred</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Fischer, Leni</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Friedmann, Bernhard</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Gerster, Johannes</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Glos, Michael</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Haase, Lothar</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hackel, Wolfgang</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hauser, Alo</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Herkenrath, Adolf</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hornhues, Karl-Heinz</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Höffkes, Peter Wilhelm</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hüsch, Heinz Günther</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Kunz, Max</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Köhler, Volkmar</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Lamers, Karl</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Metz, Reinhard</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Picard, Walter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Pinger, Winfried</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Pohlmeier, Heinrich</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Repnik, Hans-Peter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Riedl, Erich</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Rose, Klaus</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Schmitz, Hans Peter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Schmöle, Hans Werner</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Schröder, Horst</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Schwarz, Heinz</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Stavenhagen, Lutz G.</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Waldburg-Zeil, Alois Graf von</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1535
30.03.82
Kleine Anfrage
der Abgeordneten Schröder (Lüneburg), Dr. Köhler (Wolfsburg), Dr. Pinger, Dr. Riedl (München), Carstens (Emstek), Frau Fischer, Höffkes, Dr. Hornhues, Dr. Hüsch,
Dr. Kunz (Weiden), Lamers, Dr. Pohlmeier, Repnik, Schmöle, Graf von WaldburgZeil, Herkenrath, Bahner, Borchert, Dr. Friedmann, Gerster (Mainz), Glos, Haase (Kassel), Dr. Hackel, Hauser (Bonn-Bad Godesberg), Metz, Picard, Dr. Rose, Schmitz (Baesweiler), Dr. Stavenhagen, Schwarz und der Fraktion der CDU/CSU
Auslandsreisen des Bundesministers für wirtschaftliche Zusammenarbeit
Wir fragen die Bundesregierung:
1. Wieviel Auslandsreisen und in welche Länder hat der Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit jeweils in den Jahren 1975 bis 1981 unternommen?
2. Wie hoch sind die Kosten, die durch die Auslandsreisen des Bundesministers für wirtschaftliche Zusammenarbeit und seiner Begleitung in den Jahren 1975 bis 1981 entstanden sind, und wie hoch liegen demgegenüber die Kosten für Auslandsreisen der übrigen Mitarbeiter des Bundesministeriums (jeweils in absoluten Zahlen und im prozentualen Verhältnis nach Jahren aufgeteilt)?
3. Welche Personen, die nicht dem Bundesministerium oder bundeseigenen Durchführungsorganisationen der Entwicklungshilfe angehören, haben seit März 1978 an Auslandsreisen des Bundesministers für wirtschaftliche Zusammenarbeit teilgenommen, in welche Staaten führten diese Reisen, und was war der jeweilige Grund für ihre Teilnahme, und wer finanzierte in den jeweiligen Einzelfällen die Reise- und sonstigen Aufenthaltskosten (mit Angabe des Haushaltstitels aus dem Einzelplan 23 oder anderer Einzelhaushalte)?
4. Inwieweit handelt es sich bei den unter Nummer 3 genannten Personen um Mandatsträger (mit Angabe der Gebietskörperschaft und des Landes bzw. Kreises).
Bonn, den 30. März 1982
Unterschriften umseitig

Schröder (Luneburg) Dr. Köhler (Wolfsburg) Dr. Pinger
Dr. Riedl (München) Carstens (Emstek)
Frau Fischer
Höffkes
Dr. Hornhues
Dr. Hüsch
Dr. Kunz (Weiden) Lamers
Dr. Pohlmeier
Repnik Schmöle
Graf von Waldburg-Zeil Herkenrath
Bahner Borchert Dr. Friedmann
Gerster (Mainz)
Glos
Haase (Kassel)
Dr. Hackel
Hauser (Bonn-Bad Godesberg)
Metz
Picard
Dr. Rose
Schmitz (Baesweiler)
Dr. Stavenhagen
Schwarz
Dr. Kohl, Dr. Zimmermann und Fraktion</TEXT>
</DOKUMENT>
