<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Kleine Anfrage</DRS_TYP>
  <NR>09/1560</NR>
  <DATUM>07.04.1982</DATUM>
  <TITEL>Studienabbrecher unter den BAföG-Empfängern</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der CDU/CSU</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Benedix-Engler, Ursula</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Bohl, Friedrich</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Daweke, Klaus</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Geiger, Michaela</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hinsken, Ernst</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Kunz, Max</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Neuhaus, Alfred Hubertus</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Pfeifer, Anton</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Rossmanith, Kurt J.</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Röhner, Paul</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Sauter, Alfred</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Waldburg-Zeil, Alois Graf von</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Wilms, Dorothee</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Wisniewski, Roswitha</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1560
07.04.82 Sachgebiet 2171
Kleine Anfrage
der Abgeordneten Frau Dr. Wisniewski, Pfeifer, Daweke, Frau Benedix-Engler, Bohl, Frau Geiger, Hinsken, Dr. Kunz (Weiden), Neuhaus, Sauter (Ichenhausen),
Graf von Waldburg-Zeil, Frau Dr. Wilms, Röhner, Rossmanith und der Fraktion der CDU/CSU
Studienabbrecher unter den BAföG-Empfängern
In der Fragestunde vom 3. Februar 1982 erklärte der Parlamentarische Staatssekretär beim Bundesminister für Bildung und Wissenschaft, Kuhlwein, daß 'die Quote derjenigen, die das Studium vorzeitig abbrechen, unter den BAföG-Empfängern geringer sei als unter den übrigen Studenten.
Wir fragen daher die Bundesregierung:
1. Liegen der Bundesregierung entsprechende Angaben vor?
2. Wenn ja, wie hoch war die Zahl der Studienabbrecher unter den BAföG-Empfängern?
3. Welche Relation zu den übrigen Studienabbrechern ist gegeben?
4. Lassen sich die Zahlen nach Art der Hochschule aufschlüsseln?
5. Wenn ja, wie ist die Relation der Abbrecherquoten in den einzelnen Hochschularten zueinander?
6. Wie viele der BAföG-Empfänger nahmen ein Zweit- bzw. Drittstudium auf?
7. Wie viele brachen das Zweit- bzw. Drittstudium vorzeitig ab?
8. Wie beurteilt die Bundesregierung Angaben in der HIS-Information A 7, daß bei einer Stichprobe 39,4 v. H. der erfolgreichen Absolventen, jedoch 41,3 v. H. bzw. 54,1 v. H. der Abbrecher angaben, daß BAföG ihnen die Aufnahme des Studiums ermöglicht habe?
9. Hat die Bundesregierung aufgrund dieser Hinweise untersuchen lassen, ob der naheliegende Schluß, „durch BAföG würden in stärkerem Maße ,Studienunfähige' gefördert", tatsächlich unbegründet ist, wie es die HIS-Untersuchung annimmt?
Bonn, den 7. April 1982
Unterschriften umseitig

Frau Dr. Wisniewski	Neuhaus
Pfeifer	Sauter (Ichenhausen)
Daweke	Graf von Waldburg-Zeil
Frau Benedix-Engler	Frau Dr. Wilms
Bohl	Röhner
Frau Geiger	Rossmanith
Hinsken	Dr. Kohl, Dr. Zimmermann und Fraktion
Dr. Kunz (Weiden)</TEXT>
</DOKUMENT>
