<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Große Anfrage</DRS_TYP>
  <NR>09/1842</NR>
  <DATUM>09.07.1982</DATUM>
  <TITEL>Kulturpolitik der Bundesregierung</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der CDU/CSU</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Benedix-Engler, Ursula</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Broll, Werner</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Daweke, Klaus</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Geiger, Michaela</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hellwig, Renate</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Klein, Hans</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Köhler, Volkmar</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Lammert, Norbert</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Mikat, Paul</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Nelle, Engelbert</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Pfeifer, Anton</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Rossmanith, Kurt J.</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Stercken, Hans</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Waldburg-Zeil, Alois Graf von</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Wex, Helga</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Wilms, Dorothee</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Wisniewski, Roswitha</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Zierer, Benno</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1842
09.07.82 Sachgebiet 22
Große Anfrage
der Abgeordneten Frau Dr. Wex, Pfeifer, Dr. Mikat, Dr. Köhler (Wolfsburg), Frau Benedix-Engler, Broll, Daweke, Frau Geiger, Frau Dr. Hellwig, Klein
(München), Dr. Lammert, Nelle, Rossmanith, Dr. Stercken, Graf von Waldburg-Zeil, Frau Dr. Wilms, Frau Dr. Wisniewski, Zierer und der Fraktion der CDU/CSU
Kulturpolitik der Bundesregierung
Der Wille zur Kultur zeichnet den Menschen aus. Er verhilft ihm zur Entfaltung seiner Persönlichkeit und zum Bewußtsein seiner geistigen Existenz. Aus der herausragenden Position, die das Grundgesetz der Würde und der Freiheit des Menschen zuweist, resultiert, daß die kulturelle Aufgabe und der kulturelle Auftrag in erster Linie den Bürgern selbst zukommen. Die Väter des Grundgesetzes haben bewußt davon Abstand genommen, ein „materielles Kulturideal" aufzustellen. Die in unserer Verfassung garantierte Freiheit der Kunst schließt eine Identifikation des Staates mit bestimmten Richtungen und Strömungen des kulturellen Lebens aus.
Diese „kulturelle Neutralität" bedeutet aber nicht, daß der Staat diesem Bereich mit Gleichgültigkeit gegenüberstehen kann, sie heißt vielmehr, daß der Staat durch seine schützende und dienende Zuwendung der freien Kultur zu ihrer Entfaltung Hilf estellung leistet. Die Verantwortung des Staates für die Kultur verlangt, daß er Kunst und Wissenschaft vor jeder Beeinflussung sachfremder geistiger oder wirtschaftlicher Art zu schützen und sie zugleich im Interesse der geistigen aber auch wirtschaftlichen Existenz seiner Bürger zu fördern hat. Freiheit der Kunst heißt daher nicht nur Freiheit vom Staat, sondern zugleich Freiheit durch den Staat.
Nach unserer Verfassung liegt die Kulturhoheit bei den Ländern. Diese Zuständigkeit der Länder bildet nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts „das Kernstück der Eigenständigkeit der Länder". Allerdings macht es die gesamtstaatliche Kulturaufgabe erforderlich, daß sowohl die Länder untereinander als auch Bund und Länder, wenn auch unter Beachtung der Zuständigkeiten, zusammenarbeiten.
Wie gesellschaftliches Leben nicht statisch ist, so verändern sich
auch Kunst und Kultur und die Anschauungen über sie. Gerade in

unserem pluralistischen Gesellschaftssystem, das dem einzelnen eine herausragende, wenn auch an die pax societatis gebundene Stellung einräumt, kann und darf sich der Staat bei der Förderung der Kunst nicht von dem Urteil einzelner oder Gruppen abhängig machen. Die ständige Fortentwicklung und Erneuerung unserer Kultur bergen zugleich die große Chance, aber auch die Verantwortung in sich, dem Menschen bei der Suche nach dem Sinn des Lebens zu helfen, der gesellschaftlichen Uniformität sowie der zunehmenden Gefahr der Ideologisierung entgegenzuwirken.
Die in der Bundesrepublik Deutschland sich immer offenkundiger abzeichnende Tendenz einer Zurückdrängung des vorrangigen Strebens nach materiellen Werten zeigt deutlich, daß der Bürger die Chance, die in einem freien Kulturleben liegt, begriffen hat und für sich nutzen will.
Deshalb ist es heute erforderlich, daß die Bundesregierung dem Deutschen Bundestag ihre Position sowohl zu grundsätzlichen als auch spezifischen Fragen staatlichen Handelns auf diesem Gebiet unterbreitet.
Wir fragen die Bundesregierung:
1. Hält die Bundesregierung an ihren Aussagen, wie sie in der Regierungserklärung des Bundeskanzlers vom 24. November 1980 zum föderativen Staatsaufbau und der damit jeweils 
eigenständigen Aufgabenzuweisung zum Ausdruck gekommen sind, fest?
a) Wird die Bundesregierung künftig im Rahmen der innerstaatlichen Kulturpolitik berücksichtigen, daß die wesentlichen Elemente dieses Bereichs den Ländern mit ihren gemeindlichen Gebietskörperschaften obliegen?
b) Ist die Bundesregierung bereit zu erklären, daß es grundsätzlich Sache der Länder ist, die für eine gesamtstaatliche Repräsentanz von Kunst und Kultur notwendigen Maßnahmen zu treffen, und daß diese im Interesse der kulturellen Vielfalt der Bundesrepublik Deutschland nicht an einem Ort allein gebunden werden dürfen?
c) Wird die Bundesregierung alles in ihrer Macht Stehende tun, um im Rahmen der Berlin-Politik die bisherigen kulturellen Aktivitäten in Berlin zu fördern sowie auch neue Wege, die das kulturelle Leben Berlins nach innen und außen zu stärken versprechen, ideell und finanziell zu unterstützen?
d) Beabsichtigt die Bundesregierung auch weiterhin, sich politisch und finanziell für die Errichtung einer Deutschen Nationalstiftung zu engagieren?
e) Ist die Bundesregierung bereit zu erklären, daß ihr Engagement für die Stiftung Preußischer Kulturbesitz ungeschmälert erhalten bleibt?
2. Wie beurteilt die Bundesregierung die Aufwendungen der Länder für die Kunst- und Kulturpflege im Jahr 1978 in Höhe

von rund 1 770 000 000 DM, die der Gemeinden im Jahr 1979 in Höhe von rund 2 928 000 000 DM und die des Bundes im Jahr 1978 in Höhe von 110 000 000 DM?
Liegen der Bundesregierung neuere Zahlen vor und wie lauten diese?
3. Hat die Bundesregierung ihre Entscheidung, sich an einer Stiftung Ludwig zur Förderung der bildenden Kunst in Köln zu beteiligen, getroffen unter Berücksichtigung
— der von verschiedenen Seiten vorgetragenen Befürchtungen einer Benachteiligung der übrigen Museen, vor allem in Nordrhein-Westfalen
— der verfassungsrechtlichen und verfassungspolitischen Aspekte
— der Beteiligung des Bundes an einer künftigen Deutschen Nationalstiftung
—	der Erklärung des Bundeskanzlers in seiner Regierungserklärung vom 24. November 1980 über das Verhältnis des Bundes zu Berlin
—	des Verhältnisses zur Stiftung Preußischer Kulturbesitz
— der besonderen Anstrengungen, Berlin als Zentrum des kulturellen Lebens zu erhalten und zu fördern,
und kann sie verbindlich erklären, daß
—	die kulturellen Belange Berlins und die der Stiftung Preußischer Kulturbesitz für sie stets Vorrang haben werden
—	sich daraus keine nachteiligen Folgen für die Errichtung einer Deutschen Nationalstiftung ergeben und daß beabsichtigt bleibt, sich politisch und finanziell für die Errichtung einer Deutschen Nationalstiftung zu engagieren
—	sie alles in ihrer Macht Stehende tun wird, um im Rahmen der Berlin-Politik die bisherigen kulturellen Aktivitäten in Berlin zu fördern sowie auch neue Wege, die das kulturelle Leben Berlins nach innen und außen zu stärken versprechen, ideell und finanziell zu unterstützen?
4. Beabsichtigt die Bundesregierung, sich beim Aufbau bzw. der finanziellen Förderung einer Bundeskunsthalle in Bonn zu beteiligen, und wenn ja, hat sie diese Entscheidung getroffen unter Berücksichtigung
— der verfassungsrechtlichen und verfassungspolitischen Aspekte
—	des Verhältnisses zur Stiftung Preußischer Kulturbesitz
— der besonderen Anstrengungen, Berlin als Zentrum des kulturellen Lebens zu erhalten und zu fördern?
5. Nach welchen Prinzipien fördert die Bundesregierung die Aktivitäten des Kunstfonds und des Literaturfonds sowie die im musikalischen Bereich, und hält sie die derzeitige Finan-

zierung des Kunstfonds, des Literaturfonds sowie des Musikfonds für verfassungsgemäß?
6. Bejaht die Bundesregierung die Notwendigkeit, im Rahmen ihrer Zuständigkeit neue Schwerpunkte in der Literaturförderung zu setzen?
7. Wie beurteilt die Bundesregierung die Tatsache, daß ein in einem Bundesland erfolgreich arbeitender Künstlerverband bewußt von den Mitteln des Kunstfonds ausgeschlossen ist, während der die Minderheit der Künstler vertretende Verband eine starke finanzielle Förderung erfährt?
8. Welche Möglichkeiten sieht die Bundesregierung im Rahmen ihrer Zuständigkeit, dem privaten Stifter einen größeren Freiheitsraum hinsichtlich der Ausgestaltung seiner Stiftung zu ermöglichen bzw. ihn überhaupt erst zu einer Stiftung zu veranlassen?
Wie beurteilt die Bundesregierung ferner die Möglichkeit, durch eine Beseitigung der Nachteile, die gemeinnützigen Stiftungen mit Beteiligungen an inländischen Kapitalgesellschaften durch die Auswirkungen der Körperschaftsteuerreform erwachsen, den Stiftungsgedanken wieder zu fördern?
9. Sieht die Bundesregierung die Möglichkeit, durch Änderungen im geltenden Steuerrecht die indirekte Förderung der in der Bundesrepublik Deutschland lebenden Künstler zu verstärken sowie den privaten Käufer und Sammler zu größerer Aktivität zu animieren? Beabsichtigt die Bundesregierung, entsprechende Änderungsvorschläge vorzulegen?
10. Hat die Bundesregierung bedacht, welche Entwicklung die zahlreichen bestehenden Einrichtungen des sozialen, insbesondere der Alterssicherung nach dem Inkrafttreten des Künstlersozialversicherungsgesetzes (KSVG) nehmen werden?
Um wieviel Einrichtungen handelt es sich dabei?
In welcher Höhe sind bislang jährlich Mittel zur sozialen Sicherung der Künstler von diesen Einrichtungen ausgegeben worden, und ist damit zu rechnen, daß diese Mittel auch nach Inkrafttreten des KSVG noch zur Verfügung gestellt werden?
11. In welcher Weise wird die Bundesregierung die Altersversorgung der zahlreichen nach dem KSVG nicht ausreichend abgesicherten älteren Künstler vornehmen?
Bis wann wird die Bundesregierung dazu konkrete Vorschläge vorlegen?
12. Welche Schwierigkeiten bei der Vorbereitung der Anwendung des KSVG sind bei der jüngsten Anhörung der Künstlerverbände im Bundesinnenministerium vorgetragen worden?
Hat die Bundesregierung angesichts dieser inzwischen offen zutage getretenen Schwierigkeiten die Absicht, dem Bundestag Änderungsvorschläge vorzulegen?

Welche Vorarbeiten sind gegebenenfalls bereits geleistet, und beziehen sich die möglichen Änderungsvorschläge auch auf die Errichtung der Künstlersozialkasse?
13. Wird die Bundesregierung den Gesetzentwurf zur Neuregelung des Urheberrechts noch in dieser Legislaturperiode vorlegen, und kann sie schon heute die wesentlichen Leitlinien nennen, die diesem Gesetzentwurf zugrunde liegen werden?
Bonn, den 9. Juli 1982
Frau Dr. Wex
Pfeifer
Dr. Mikat
Dr. Köhler (Wolfsburg)
Frau Benedix-Engler
Broll
Daweke Frau Geiger
Frau Dr. Hellwig
Klein (München)
Dr. Lammert
Nelle
Rossmanith
Dr. Stercken
Graf von Waldburg-Zeil
Frau Dr. Wilms
Frau Dr. Wisniewski
Zierer
Dr. Kohl, Dr. Zimmermann und Fraktion

Begründung
Die Bundesregierung hat in den letzten zehn Jahren ihre Aktivitäten, insbesondere ihre Förderungsmaßnahmen, systematisch erweitert und dabei den ihr durch das Grundgesetz gegebenen Rahmen gesprengt. Nach der Kompetenzverteilung des Grundgesetzes ist der Bund im Bereich der Gesetzgebung für kulturelle Angelegenheiten nicht zuständig, dieser Bereich fällt in die Zuständigkeit der Länder. Daraus folgt, daß die Bundesregierung im Rahmen der innerstaatlichen Kulturpolitik bei all ihren Maßnahmen zu berücksichtigen hat, daß die wesentlichen Elemente den Ländern und den gemeindlichen Gebietskörperschaften obliegen. Dies schließt jedoch nicht aus, daß Bund und Länder gemeinsam eine gesamtstaatliche Einrichtung zur Förderung von Kunst und Kultur schaffen, wobei die Bundesregierung allerdings auf die Probleme der Finanzierung einer solchen Einrichtung nebst der Verantwortung für ihre Aktivitäten flexibler eingehen sollte, als dies bei den Erörterungen um die Deutsche Nationalstiftung geschah. Die CDU/CSU-Fraktion hält es deshalb für richtig, wenn die Verhandlungen um die Errichtung einer Deutschen Nationalstiftung in Berlin weitergeführt würde und die Bundesregierung dabei stärker auf die von Länderseite vorgetragenen Vorschläge einginge. Erhebliche sachliche und verfassungsrechtliche Bedenken bestehen auch gegen das Vorhaben der Bundesregierung, sich an der Errichtung der Stiftung Ludwig zu beteiligen. Die CDU/CSU-Fraktion spricht sich keineswegs grundsätzlich gegen eine Stiftung Ludwig aus, aber sie verlangt, daß dabei sowohl den verfassungsrechtlichen Vorschriften als auch der Erhaltung der die Bundesrepublik Deutschland auszeichnenden kulturellen Vielfalt Rechnung getragen wird.
Dort, wo der Bund jedoch die Kompetenz hat, nämlich im Bereich der wirtschaftlichen, finanziellen und sozialen Rahmengesetzgebung, die ihrerseits selbstverständlich Auswirkungen auf die Situation von Kunst und Kultur haben, wurde er seiner Verantwortung nicht gerecht. So wäre es ihm durchaus möglich, die indirekte Förderung von Kunst und Künstlern durch gezielte Maßnahmen im Steuerrecht zu verbessern. Dazu ist von seiten der Künstler und der Kunstverbände u. a. vorgeschlagen worden:
— Die Wiederherstellung der Vermögensteuerbefreiung für die Werke lebender Künstler
—	die Absetzbarkeit des Erwerbs von Werken lebender Künstler bis 50 000 DM im Rahmen der Sonderausgaben
—	die Absetzbarkeit des Werts einer Schenkung auf den Todesfall noch zu Lebzeiten des Schenkers im Rahmen der Einkommensteuer
—	die Erhöhung der Abschreibungsgrenzen für Werke lebender Künstler von 800 DM auf 2 500 DM
—	Steuervergünstigungen für die Schenkung von Kunstwerken an öffentlichen Museen
— die Vereinheitlichung der Absetzbarkeit von Arbeitsmitteln für alle Künstler.

Auf alle diese Vorschläge ist die Bundesregierung bisher eine konkrete Anwort schuldig geblieben, im Gegenteil, sie hat entsprechende Vorschläge der CDU/CSU nicht nur abgelehnt, sondern sogar ernsthaft gesetzgeberische Maßnahmen erwogen, die eine weitere Verschlechterung für die Künstler bedeutet hätten, wie z. B. der Vorschlag, für Kunst und Bücher den vollen Mehrwertsteuersatz gelten zu lassen. Ebensowenig ist sie bislang auf dem Gebiet der längst überfälligen Neuregelung des Urheberrechtsgesetzes tätig geworden; der schon mehrfach angekündigte Gesetzentwurf steht noch immer aus.
Auch unter dem Gesichtspunkt der gesamtstaatlichen Repräsentanz sind nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts die Zuständigkeiten des Bundes sehr eng auszulegen. Unter Hinweis auf eben diesen Aspekt der gesamtstaatlichen Repräsentanz hat die Bundesregierung mit Teilen der Mittel, die für die Nationalstiftung vorgesehen waren, Kulturförderung betrieben, und zwar sowohl auf dem Gebiet der bildenden Kunst, der Musik als auch der Literatur. Auf dem Gebiet der Literaturförderung tat sie dies mit dem ausdrücklichen Schwerpunkt der Autorenförderung, obwohl gerade diese Förderungsart eindeutig in den Kompetenzbereich der Länder fällt. Andere und für die nationale Repräsentanz wichtige Formen der Literaturförderung, beispielsweise eine gezielte Markt- und Vermittlungsförderung, hat sie dagegen außer acht gelassen. Maßnahmen wie z. B.
— Zuschüsse zu geplanten Publikationen incl. Zeitschriften,
sowohl im Bereich der Fachliteratur als auch der Belletristik
—	Zuschüsse zu Produktion und Vertrieb von Literatur- und Kulturzeitschriften
—	Förderung eines Literaturhandbuchs, um für jüngere Künstler, aber auch für interessierte Leser eine bessere Transparenz des Marktes zu gewährleisten
—	Unterstützung von Projekten zur Leseförderung in der Bundesrepublik Deutschland
—	Förderung von besonderen Kulturprogrammen für Sehbehinderte und Blinde, z. B. durch den Aufbau einer zentralen Tonbandbibliothek
könnten hier einen wichtigen Beitrag für die indirekte Förderung
der deutschen Literatur leisten.</TEXT>
</DOKUMENT>
