<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Große Anfrage</DRS_TYP>
  <NR>09/1825</NR>
  <DATUM>06.07.1982</DATUM>
  <TITEL>Zu Fragen der deutschen Heimatvertriebenen im Geltungsbereich des Grundgesetzes</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der CDU/CSU</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Abelein, Manfred</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Austermann, Dietrich</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Benedix-Engler, Ursula</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Biehle, Alfred</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Bohl, Friedrich</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Broll, Werner</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Buschbom, Helmut</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Böhm, Wilfried</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Bühler, Klaus</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Clemens, Joachim</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Czaja, Herbert</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Dolata, Werner</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Dregger, Alfred</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Engelsberger, Matthias</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Geldern, Wolfgang von</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hackel, Wolfgang</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hennig, Ottfried</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Heydt Freiherr von Massenbach, Peter von der</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hoffmann, Ingeborg</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Horstmeier, Martin</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hupka, Herbert</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Huyn, Hans Graf</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Jagoda, Bernhard</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Jobst, Dionys</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Jäger, Claus</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Kittelmann, Peter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Klein, Hans</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Köhler, Herbert W.</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Köhler, Volkmar</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Lenz, Carl Otto</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Linsmeier, Josef</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Lintner, Eduard</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Lowack, Ortwin</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Magin, Theo</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Mertes, Alois</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Metz, Reinhard</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Müller, Günther</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Niegel, Lorenz</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Regenspurger, Otto</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Roitzsch, Ingrid</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Rose, Klaus</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Rossmanith, Kurt J.</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Rühe, Volker</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Sauer, Helmut</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Sauer, Roland</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Schulze, Gerhard</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Schwarz, Heinz</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Stercken, Hans</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Voss, Friedrich</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Waffenschmidt, Horst</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Weiß, Werner</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Werner, Herbert</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Wittmann, Fritz</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Zierer, Benno</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1825
06.07.82 Sachgebiet 24
Große Anfrage
der Abgeordneten Dr. Dregger, Dr. Mertes (Gerolstein), Graf Huyn, Dr. Czaja,
Dr. Hupka, Dr. Wittmann, Dr. Abelein, Dr. Hennig, Dr. Waffenschmidt, von der Heydt Freiherr von Massenbach, Dr. Lenz (Bergstraße), Jagoda, Jäger (Wangen), Sauer (Salzgitter), Biehle, Klein (München), Lowack, Lintner, Schulze (Berlin), Böhm (Melsungen), Dr. Stercken, Frau Hoffmann (Soltau), Dr. Jobst, Magin, Kittelmann, Niegel, Werner, Schwarz, Dolata, Dr. Rose, Austermann, Bohl, Frau Benedix-Engler, Dr. Voss, Frau Roitzsch, Clemens, Weiß, Dr. von Geldern, Rossmanith, Dr. Müller, Engelsberger, Regenspurger, Linsmeier, Buschbom, Sauer (Stuttgart), Bühler (Bruchsal), Zierer, Dr. Hackel, Dr. Köhler (Duisburg), Dr. Köhler (Wolfsburg),
Broil, Horstmeier, Metz, Rühe und der Fraktion der CDU/CSU
Zu Fragen der deutschen Heimatvertriebenen im Geltungsbereich des Grundgesetzes
In den letzten Jahren ist im Geltungsbereich des Grundgesetzes in der Gesetzgebung und der offiziellen Politik eine erhebliche Zurückdrängung der Anliegen der deutschen Heimatvertriebenen nicht zu verkennen. Sie steht in diametralem Gegensatz zum Bekenntnis der deutschen Heimatvertriebenen, zu ihrer Identität und ihren Rechten, ebenso wie zu einem gerechten Ausgleich mit den Nachbarn.
Die Bedrängnis der deutschen Staatsangehörigen im Machtbereich des Ostblocks und das Ausstehen der Regelung der Eigentumsverhältnisse der deutschen Heimatvertriebenen in den Vertreibungsgebieten werden in offiziellen Erklärungen im politischen Alltag kaum erwähnt; ebensowenig die Folgen des Fehlens frei vereinbarter friedensvertraglicher Regelungen für die Gebiets- und Souveränitätsfragen des Deutschen Reichs und die Heimatgebiete der Vertriebenen, ihre personalen, nationalen und Vermögensrechte. Seit den Ostverträgen werden die Kernprobleme des Wahrungs- und Wiedervereinigungsgebots des Grundgesetzes und des Schutzes der Grundrechte deutscher Staatsangehöriger unter fremder Herrschaft sowie diesbezügliche Vertragsverpflichtungen des Deutschlandvertrags nach innen und außen nur unzureichend und spärlich vertreten.
Alle personalen Rechte der hier lebenden Vertriebenen und der in
der Heimat lebenden Deutschen müssen aber wegen des Fehlens
frei vereinbarter friedensvertraglicher Regelungen nach dem

Grundgesetz und den Vertragsverpflichtungen des Deutschlandvertrags rechtlich und politisch über lange Fristen offengehalten werden, um sie einer gerechten Lösung zuzuführen. Dafür muß das politische Bewußtsein nach innen wachgehalten und nach außen beharrlich vertreten werden, damit keine Schwächung der Rechtsüberzeugung eintritt. Dazu bedarf es einer gemeinsamen Anstrengung aller dem Grundgesetz verpflichteten politischen Kräfte und der Verfassungsorgane. Es genügt nicht der Hinweis auf die Beteiligung der Vertriebenen am wirtschaftlichen Aufbau und an der Befriedung nach dem Kriege, sondern es müssen auch ihre offenen politischen, menschen- und heimatrechtlichen Anliegen vertreten werden.
Die Rundfunk- und Fernsehanstalten des öffentlichen Rechts sollten die von der Verfassung gebotene und mit dem Völkerrecht in Einklang stehende Rechtslage und die tatsächliche Lage Deutschlands und der Deutschen verstärkt darstellen. Sie sind keine Institutionen des Staats, haben aber die Verpflichtung zu umfassender Information. Die Rundfunk- und Fernsehanstalten tragen eine große Verantwortung für die Wahrung des Rechtsbewußtseins in den ganz Deutschland betreffenden Fragen.
Die Vertreter der Bundesregierung und andere Verfassungsorgane sollten die vielen Möglichkeiten des Auftretens in Rundfunk und Fernsehen zu dementsprechenden Aussagen nutzen.
Die kartographische Darstellung Deutschlands in den Fernsehanstalten entspricht — auch nach den Beschlüssen der Kultusministerkonferenz zur Darstellung Deutschlands in den Schulatlanten und im Unterricht — noch immer nicht der Rechtslage Deutschlands.
Wir fragen daher die Bundesregierung:
1. Warum haben die letzten Berichte zur Lage der Nation im gespaltenen Deutschland nicht mehr die Fragen der Vertriebenen und Flüchtlinge berührt?
2. Ist die Bundesregierung der Auffassung, daß nach der im großen und ganzen gelungenen wirtschaftlichen, sozialen und gesellschaftlichen Eingliederung der deutschen Vertriebenen und nach gewissen Fortschritten bei den Eingliederungsmaßnahmen für die als Aussiedler in der Bundesrepublik Deutschland eingetroffenen Vertriebenen verstärkt die nicht nur materiellen, sondern z. B. politischen, gesamtdeutschen, europäischen, heimatrechtlichen und auf einen gerechten Ausgleich mit den östlichen Nachbarn zielenden Anliegen dieser Deutschen eine angemessene Behandlung in diesen Berichten verdienen?
3. Warum werden seit den Ostverträgen in bezug auf Deutschland als Ganzes nur noch die Fragen der menschlichen Erleichterungen, aber immer spärlicher die Kernprobleme des Wahrungs- und Wiedervereinigungsgebots des Grundgesetzes und des Schutzes der Grundrechte deutscher Staatsangehariger unter fremder Herrschaft nach innen und außen vertreten? Welche praktischen Folgerungen zieht die Bundes-

regierung aus der noch von ihr am 20. Juli 1981 bestätigten, vom Grundgesetz aufgegebenen Wahrungspflicht in bezug auf ganz Deutschland in den Grenzen vom 31. Dezember 1937 und aus der Schutzpflicht für die in diesem Bereich unter polnischer und sowjetischer Gebietshoheit lebenden Deutschen, nachdem sie, im Einklang mit dem Bundesverfassungsgericht und dem Deutschlandvertrag, festgestellt hat, „daß die endgültige Festlegung der Grenzen Deutschlands bis zu einer frei vereinbarten friedensvertraglichen Regelung für ganz Deutschland aufgeschoben ist" (Drucksache 9/678, S. 6)?
Erfordern diese Verfassungspflichten und die treuhänderische Verantwortung der freien Bundesrepublik Deutschland für Deutschland als Ganzes nicht die beharrliche Verbreitung des Rechtsbewußtseins über den Fortbestand ganz Deutschlands und das Offensein der ganzen Deutschen Frage sowie der sich daraus ergebenden Pflichten und Rechte in den breiten Schichten der Bevölkerung durch ständige Erklärungen der Verfassungsorgane im politischen Alltag? Ist nach Auffassung der Bundesregierung die Pflege dieses Bewußtseins bei nachwachsenden Generationen nicht ebenso die Aufgabe der Verfassungsorgane der Bundesrepublik Deutschland und aller in ihr wirksamen politischen Kräfte?
4. Auf welchen internationalen Konferenzen und in welchen internationalen Gesprächen, insbesondere mit Vertretern der Ostblockländer, sind in den letzten Jahren die Fragen der deutschen Wiedervereinigung eingehend, konstruktiv und beharrlich behandelt worden?
5. Mit welchen konkreten Maßnahmen wirkt die Bundesregierung gemäß der Bonner Erklärung des Nordatlantikrats vom 10. Juni 1982 auf jenen Zustand des Friedens in Europa hin, in dem das deutsche Volk in freier Selbstbestimmung seine Einheit wiedererlangt?
6. Ist die Bundesregierung der Auffassung, daß trotz der besonders großen technologischen und finanziellen Leistungen für Ostblockländer keine Anknüpfungspunkte für realistische Maßnahmen zur schrittweisen Überwindung der Teilung Deutschlands und zur Verbesserung der menschenrechtlichen Lage Deutscher unter fremder Herrschaft bestehen?
7. Ist die Bundesregierung bei den Verbündeten wegen der Bemühungen vorstellig geworden, die deutschlandrechtlichen Verpflichtungen des Deutschlandvertrags im politischen Bewußtsein ihrer Völker zu verankern und zu vertiefen sowie sie stetig in den Gesprächen und Verhandlungen mit den Ostblockländern zu vertreten?
8. Warum verweist die Bundesregierung nicht ständig darauf, daß wegen des Ausstehens frei vereinbarter friedensvertraglicher Regelungen viele berechtigte Anliegen der deutschen Heimatvertriebenen bezüglich ihres Rechts auf die Heimat, ihrer personalen Rechte, auch ihrer Rechte auf privates Eigen-

turn und ihrer Erbrechte, ungeklärt bzw. nicht erfüllt sind und vorn gesamten Staatsvolk, ebenso wie die Rechte von ganz Deutschland, bis zu einem gerechten Ausgleich wachgehalten werden müssen?
9. Würdigt die Bundesregierung bei ihren Aussagen noch genügend die Bemühungen der deutschen Vertriebenen und ihrer Verbände um die Vertretung des Rechtes der Deutschen auf die Heimat, des Selbstbestimmungsrechts der Deutschen und die Wahrung der Rechte ganz Deutschlands sowie die Entwicklung wirksamer Volksgruppenrechte im Rahmen des Gemeinwohls der Völker und einer freiheitlichen Ordnung der Staaten, Völker und Volksgruppen in Europa?
10. Bei welchen konkreten Gelegenheiten hat die Bundesregierung in den letzten drei Jahren gegenüber der sowjetischen Regierung die Problematik der Einreise Deutscher in das nördliche Ostpreußen angesprochen?
11. Werden die Rechte der deutschen Vertriebenen in der Gesetzgebung gewahrt oder abgebaut, und werden ausreichend Mittel für die Pflege und Entwicklung des Kulturguts der Vertreibungsgebiete gemäß § 96 BVFG und gemäß der Grundsatzkonzeption des Bundesinnenministeriums dazu zur Verfügung gestellt?
Gibt es Versuche bezüglich der zukünftig eintreffenden Aussiedler, den auf ihnen lastenden Vertreibungsdruck und die gegen sie verfügten völkerrechtswidrigen Konfiskationen seitens der Bundesregierung in Frage zu stellen?
12. Inwiefern sieht die Bundesregierung Möglichkeiten, zusammen mit den Ländern im Rahmen der Bemühungen um die Beachtung von Gesetz und Verfassung bei den Vertretern der politischen Kräfte und der gesellschaftlichen Gruppen in den Organen der Rundfunkanstalten und bei den Intendanten auf eine stärkere Betonung der Verfassungspflichten für Deutschland als Ganzes in den Sendungen hinzuwirken?
Sollte die Bundesregierung nicht im Sinne der grundgesetzlichen Verpflichtung die Wahrung der Rechte und des Bestandes ganz Deutschlands nach innen wachzuerhalten und nach außen beharrlich zu vertreten, den öffentlich-rechtlichen Fernsehanstalten empfehlen, die kartographische Darstellung ganz Deutschlands im Sinne der Beschlüsse des Bundesverfassungsgerichts vom 31. Juli 1973 und vom 7. Juli 1975 sowie der völkerrechtlichen Lage von Deutschland als Ganzem zu gestalten?
Bonn, den 6. Juli 1982

Dr. Dregger
Dr. Mertes (Gerolstein)
Graf Huyn Dr. Czaja Dr. Hupka Dr. Wittmann
Dr. Abelein Dr. Hennig Dr. Waffenschmidt
von der Heydt Freiherr von Massenbach Dr. Lenz (Bergstraße)
Jagoda
Jäger (Wangen)
Sauer (Salzgitter)
Biehle
Klein (München)
Lowack
Lintner
Schulze (Berlin)
Böhm (Melsungen)
Dr. Stercken
Frau Hoffmann (Soltau)
Dr. Jobst Magin
Kittelmann Niegel
Werner
Schwarz Dolata
Dr. Rose Austermann
Bohl
Frau Benedix-Engler
Dr. Voss Frau Roitzsch
Clemens Weiß
Dr. von Geldern
Rossmanith
Dr. Müller Engelsberger
Regenspurger
Linsmeier Buschbom Sauer (Stuttgart)
Bühler (Bruchsal)
Zierer
Dr. Hackel
Dr. Köhler (Duisburg)
Dr. Köhler (Wolfsburg)
Broll
Horstmeier
Metz
Rühe
Dr. Kohl, Dr. Zimmermann und Fraktion</TEXT>
</DOKUMENT>
