<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Entschließungsantrag</DRS_TYP>
  <NR>09/1320</NR>
  <DATUM>04.02.1982</DATUM>
  <TITEL>Lage der Städte, Gemeinden und Kreise</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der FDP</K_URHEBER>
  <K_URHEBER>Fraktion der SPD</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1320
04.02.82
Entschließungsantrag
der Fraktionen der SPD und FDP
zur Großen Anfrage der Abgeordneten Dr. Waffenschmidt, Dr. Schneider, Dr. Dregger, Schwarz, Sick, Braun, Dr. Möller, Herkenrath, Hauser (Krefeld), Kroll-Schlüter, Frau Karwatzki, Wimmer (Neuss), Burger, Müller (Wesseling), Regenspurger, Dr.-Ing. Kansy, Seehofer, Deres, Dörflinger,
Dr. Jahn (Münster), Dr. Hüsch, Hanz (Dahlen), Spranger, Broll, Feliner, Dr. von Geldern,
Gerlach (Obernau), Dr. Jentsch (Wiesbaden), Krey, Dr. Laufs, Dr. Miltner, Volmer, Weiß, Clemens,
Dr. Köhler (Wolfsburg), Jung (Lörrach), Zierer, Magin, Bohl, Maaß, Louven, Dr. Schroeder (Freiburg), Hartmann, Dr. Faltlhauser, Sauer (Stuttgart), Kalisch, Breuer, Dr. Jobst, Dr. Warnke, Linsmeier,
Dr. Schäuble, Vogt (Düren), Frau Pack, Milz, Frau Geiger, Tillmann, Dr. Kunz (Weiden), Lenzer,
Frau Benedix-Engler, Müller (Wadern), Jagoda, Dr. Bugl, Dr. George und der Fraktion der CDU/CSU — Drucksachen 9/297, 9/943 —
Lage der Städte, Gemeinden und Kreise
Der Bundestag wolle beschließen:
Der Deutsche Bundestag bekräftigt die Verfassungsgarantie der kommunalen Selbstverwaltung. Sich selbstverwaltende Städte, Gemeinden und Gemeindeverbände sind ein für unser Gemeinwesen lebensnotweniger Bestandteil. Den Kommunen kommt die Regelung der örtlichen Angelegenheiten in eigener Verantwortung zu. Landes- und Bundesgesetze, die Rahmenbedingungen für die Gemeinden setzen, müssen sich sowohl in den Dienst des Wohlergehens der Menschen in Städten und Gemeinden stellen als auch zugleich dafür Sorge tragen, daß öffentliche Angelegenheiten, die örtlich nicht entschieden werden können, geregelt werden.
Gerade in Zeiten weltwirtschaftlich bedingter und innenpolitisch sich auswirkender ökonomischer Krisen bedarf es eines noch besseren Zusammenwirkens aller drei Staatsebenen, Bund, Länder und -Kommunen. Dabei wird das eigene und finanzielle Engagement jedes einzelnen Bürgers und das vieler sozialer Gruppen wie auch das der Kirchen und der freien Wohlfahrtsverbände noch mehr gefordert als bisher. Der Eigeninitiative der Bürger gepaart mit sozialer Verantwortung kommt genauso wie dem Sozialstaatsprinzip noch größere Bedeutung als in der Vergangenheit zu. Aufgabe der öffentlichen und freien Träger ist es, in partnerschaftlicher Zusammenarbeit die Bedürfnisse der Menschen im Rahmen der finanziellen Möglichkeiten zu erfüllen.

Der in der Bundesrepublik Deutschland genauso wie in Europa und der Welt stattfindende wirtschaftliche und soziale Wandel führt auch zu neuen Aufgabenstellungen der öffentlichen Hände insgesamt. Hinzu kommt, daß auch bei der Aufgabenstellung und -wahrnehmung zwischen den einzelnen gesamtstaatlichen Trägern unseres Gemeinwesens Verschiebungen stattgefunden haben und stattfinden werden. So sind für den Bund in den letzten Jahren zusätzliche hohe Verpflichtungen, zum Beispiel in den politischen Bereichen Entwicklungspolitik, Europäische Gemeinschaft, Sicherheitspolitik und nicht zuletzt in der Arbeitslosenversicherung entstanden, was zu finanziellen Mehrbedarfen großen Ausmaßes geführt hat. Deswegen wird den Ländern und den Kommunen in der Zukunft eine höhere innenpolitische wie finanzpolitische Verantwortung zukommen.
Der Deutsche Bundestag verpflichtet sich deswegen, bei seiner eigenen Arbeit — und fordert auch die Bundesregierung dazu auf — in Zukunft noch genauer auf finanzielle und verwaltungsbedingte Belastungen für die Kommunen bei der Gesetzgebung zu achten und nach Möglichkeit zu vermeiden. Auch den Länderparlamenten empfiehlt er, bei der Gesetzgebung finanzielle wie verwaltungsmäßige kommunale Belastungen im Interesse autonomer kommunaler Selbstverwaltung nicht entstehen zu lassen bzw. eigene Finanzierungsvorschläge bei ausgabewirksamen Gesetzen zu machen.
Die Gemeindefinanzreform von 1969/70 hat gemessen am Zustand davorliegender Jahrzehnte zu wesentlichen strukturellen Verbesserungen der Finanzlage von Städten, Gemeinden und Gemeindeverbänden geführt. Bei veränderter Aufgabenstellung der öffentlichen Hände muß auch die Investitionskraft der Kommunen gestärkt werden, die bisher immer noch mehr als 60 v. H. aller öffentlichen Investitionen leisten.
Dabei wird es für die Kommunen von hoher Bedeutung sein, daß ihre Finanzkraft nicht nur erhalten, sondern gestärkt wird. Die Realsteuern, garantiert durch das Grundgesetz, folgen nicht nur einem Verfassungsangebot, sondern sind auch für die Gemeinden lebensnotwendige Einnahmequellen, die auf Dauer gesichert bleiben müssen.
Der Deutsche Bundestag fordert die Bundesregierung auf, gemeinsam mit den Bundesländern und den kommunalen Spitzenverbänden Überlegungen für eine Fortführung der Gemeindefinanzreform zu entwickeln, wobei sowohl die Verteilung der Aufgaben auf die drei Ebenen als auch die sich daraus ergebenden finanzwirtschaftlichen Folgen aufgezeichnet werden sollen.
Bonn, den 4. Februar 1982
Wehner und Fraktion Mischnick und Fraktion</TEXT>
</DOKUMENT>
