<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Große Anfrage</DRS_TYP>
  <NR>09/1155</NR>
  <DATUM>09.12.1981</DATUM>
  <TITEL>Behindertenpolitik nach dem Internationalen Jahr der Behinderten 1981</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der FDP</K_URHEBER>
  <K_URHEBER>Fraktion der SPD</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Adam-Schwaetzer, Irmgard</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Cronenberg, Dieter-Julius</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Egert, Jürgen</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Eimer, Norbert</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Glombig, Eugen</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hölscher, Friedrich</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Ibrügger, Lothar</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Jaunich, Horst</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Kirschner, Klaus</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Linde, Jürgen</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Schmidt, Hansheinrich</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1155
09.12.81 Sachgebiet 81
Große Anfrage
der Abgeordneten Glombig, Kirschner, Egert, Ibrügger, Jaunich, Dr. Linde, Schmidt (Kempten), Cronenberg, Eimer (Fürth), Hölscher, Frau Dr. Adam-Schwaetzer
und der Fraktionen der SPD und FDP
Behindertenpolitik nach dem Internationalen Jahr der Behinderten 1981
Die Industrieländer gehen von einem Anteil von rund 10 v. H. Behinderter an der Gesamtbevölkerung aus. In der Bundesrepublik Deutschland gibt es etwa 4 Millionen anerkannte Schwerbehinderte. Diese Mitbürger sind körperlich, geistig oder seelisch beeinträchtigt. Unser sozialer Rechtsstaat hat die notwendigen Maßnahmen zur Erhaltung, Besserung und Wiederherstellung ihrer Gesundheit und Erwerbsfähigkeit zu ergreifen und ihre Einoder Wiedereingliederung in Arbeit, Beruf und Gesellschaft zu ermöglichen. Seit Mitte der 70er Jahre besteht ein Rechtsanspruch auf die erforderlichen Rehabilitationsleistungen. Die Politik für Behinderte ist am Grundsatz der Finalität ausgerichtet. Sie kommt den Betroffenen unabhängig von der Behinderungsursache zugute. Maßstab sind die Art und Schwere der Behinderung.
Im Juli 1980 verabschiedete die Bundesregierung ein Aktionsprogramm Rehabilitation in den 80er Jahren. Sie hat damit eine Bilanz der seit dem ersten Aktionsprogramm von 1970 geschaffenen und ausgebauten individuellen und institutionellen Hilfen für Behinderte gezogen und Maßnahmen zur Weiterentwicklung des Behindertenrechts und zur Verbesserung der Rehabilitation vorgeschlagen. Darüber hinaus hat die Nationale Kommission für das Internationale Jahr der Behinderten 1981, das von den Vereinten Nationen ausgerufen worden war, in einem Bericht die Erfolge aufgezeigt, die in der Bundesrepublik Deutschland für die Einoder Wiedereingliederung Behinderter in Arbeit, Beruf und Gesellschaft erzielt worden sind. Im internationalen Vergleich gilt das in der medizinischen und beruflichen Rehabilitation erreichte Niveau als beispielhaft. In ihren Empfehlungen weist die Nationale Kommission aber auch darauf hin, daß immer noch Mängel und Lücken bei der Durchsetzung des Finalitätsprinzips und bei der Integration der Behinderten bestehen.
Wir fragen daher die Bundesregierung:
1. Wie hat sich nach Kenntnis der Bundesregierung seit der weitgehenden Durchsetzung des Prinzips der Finalität in der

Sozialpolitik für Behinderte, die vor allem durch das Schwerbehindertengesetz, das Rehabilitations-Angleichungsgesetz und die Dritte Novelle zum Bundessozialhilfegesetz im Jahre 1974 erreicht worden ist, die Zahl der Anträge auf Anerkennung als Schwerbehinderter und die Zahl der anerkannten Schwerbehinderten entwickelt? Wie beurteilt die Bundesregierung diese Entwicklung angesichts des eindeutigen Willens des Bundesgesetzgebers, unter Wegfall der früheren Einschränkungen auf bestimmte Behinderungsursachen gesetzliche Leistungen und Vergünstigungen allen Behinderten ausschließlich entsprechend der Art und Schwere ihrer Behinderung zu gewährleisten? Welche Bemühungen unternimmt die Bundesregierung, um eine einheitliche Beurteilung der Minderung der Erwerbsfähigkeit sicherzustellen? Hat sich nach Ansicht der Bundesregierung die bisherige Anerkennungspraxis bewährt, und wie beurteilt sie die Kritik, die an dieser Praxis und an dem nicht auf die konkrete Erwerbsfähigkeit bezogenen Behindertenbegriff des geltenden Rechts in der Öffentlichkeit geübt wird?
2. Welche Maßnahmen hat die Bundesregierung in den letzten Jahren ergriffen, um die Integration von Schwerbehinderten auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt zu fördern und der Arbeitslosigkeit Schwerbehinderter entgegenzuwirken? Hält es die Bundesregierung für geboten, die bisherigen Sonderprogramme des Bundes und der Länder zum Abbau der Arbeitslosigkeit Schwerbehinderter und zur Förderung des Ausbildungsplatzangebots für Schwerbehinderte durch Dauerregelungen abzulösen, die die Arbeitgeber begünstigen, die über die Pflichtquote hinaus Schwerbehinderte beschäftigen oder ausbilden? Hat die Bundesregierung die von ihr im Aktionsprogramm vom Juli 1980 angekündigte Überprüfung der Höhe der Pflichtquote und der Ausgleichsabgabe abgeschlossen, und zu welchem Ergebnis ist sie gegebenenfalls gekommen?
Hat sich nach Auffassung der Bundesregierung der erweiterte Kündigungsschutz nach dem Schwerbehindertengesetz bewährt? Hat sie Anhaltspunkte dafür, daß dieser Kündigungsschutz die Einstellungsbereitschaft schmälert?
3. Ist es nach Meinung der Bundesregierung notwendig, die Finanzierung der Werkstätten für Behinderte auf eine veränderte Grundlage zu stellen? Sieht die Bundesregierung Möglichkeiten, eine bessere Entlohnung der Behinderten in Werkstätten zu erreichen?
4. Hält die Bundesregierung die bisher erfolgte Information der Arbeitgeber darüber für ausreichend, daß beruflich qualifizierte Schwerbehinderte ebenso leistungsfähig sind wie nichtbehinderte Arbeitnehmer, wenn sie an einem geeigneten und behindertengerecht ausgestatteten Ausbildungsoder Arbeitsplatz eingesetzt werden? Was gedenkt die Bundesregierung gegebenenfalls zu tun, um diese Information zu verbessern?

5. Gibt es im Beamtenrecht noch immer Zugangsschranken für Behinderte? Wenn ja, gedenkt die Bundesregierung Anderungen des Beamtenrechts vorzuschlagen, um Benachteiligungen der Behinderten bei einer Einstellung als Beamte abzubauen?
6. Wie soll nach Auffassung der Bundesregierung das Ziel erreicht werden, das Behindertenrecht in einem umfassenden Behindertengesetz zusammenzuführen, wie es die Bundesregierung in ihrem Aktionsprogramm vom Juli 1980 in Aussicht stellt, wie es der Deutsche Bundestag in seiner Entschließung (Drucksache 8/4286) fordert und wie es die Nationale Kommission empfiehlt? Hält die Bundesregierung die bestehende Sozialversicherung Behinderter in Werkstätten, Anstalten und Heimen für ausreichend? Wenn nein, teilt sie die Auffassung des Deutschen Bundestages bei Verabschiedung des Gesetzes über die Sozialversicherung Behinderter im Jahre 1975, daß damit der Ausbau einer eigenständigen Sozialversicherung für Behinderte nur eingeleitet werden konnte und es weiterer Maßnahmen bedürfe, um die Behinderten abzusichern, die z. B. auf einen Platz in einer Werkstatt für Behinderte warten, die hilflos sind, die als Heimarbeiter oder auf dem freien Arbeitsmarkt bei niedrigen Einkommen nicht ausreichend versichert sind (Drucksache 7/3237)?
7. Teilt die Bundesregierung die Auffassung der Nationalen Kommission, daß der Ausbau des Netzes ambulanter und komplementärer sozialer Dienste dringend erforderlich ist, damit die selbständige Lebensführung von Behinderten, die nicht stationär versorgt zu werden brauchen, erhalten werden kann? Können hierbei auch Selbsthilfegruppen gefördert werden? Ist die Bundesregierung bereit, die Voraussetzungen für einen stärkeren Einsatz von Zivildienstleistenden zur Betreuung Schwerstbehinderter in Zusammenarbeit mit den Verbänden der Freien Wohlfahrtspflege und Behindertenorganisationen zu fördern, die Vorbereitung der Zivildienstleistenden auf diese Aufgabe sicherzustellen und ein bundesweites Angebot eines solchen Einsatzes von Zivildienstleistenden zu schaffen?
8. Wie kann nach Auffassung der Bundesregierung die vom Rehabilitations-Angleichungsgesetz vorgesehene Zusammenarbeit der Rehabilitationsträger, deren Notwendigkeit sie in ihrem Aktionsprogramm vom Juli 1980 unterstrichen hat, weiter verbessert werden? Inwieweit sind bisher die vom Rehabilitations-Angleichungsgesetz geforderten gemeinschaftlichen Auskunfts- und Beratungsstellen eingerichtet worden? Auf welche Weise kann die von der Bundesregierung in ihrem Aktionsprogramm vom Juli 1980 als notwendig hervorgehobene Schaffung ortsnaher Beratungsstellen mit qualifiziertem Personal erreicht werden?
9. Wie beurteilt die Bundesregierung die Möglichkeit, daß Behinderte nach Abschluß der Rehabilitationsmaßnahme schrittweise ins Arbeitsleben zurückkehren und bei verminderter Arbeitszeit tätig sein können?

10. Wie beurteilt die Bundesregierung Auswirkungen der bestehenden Regelungen zur Nahtlosigkeit von Rehabilitationsmaßnahmen, z. B. die Vereinbarung über Anschluß-Heilbehandlung und über die Rehabilitation Suchtkranker? Können nach Auffassung der Bundesregierung auch NichtArbeitsunfallverletzte in das Durchgangs-Arzt-Verfahren der Berufsgenossenschaften aufgenommen werden oder sollte zumindest bei den übrigen Trägern der Rehabilitation auf die Einführung eines' vergleichbaren Verfahrens gedrängt werden?
11. Wie beurteilt die Bundesregierung die Chance, im Rahmen der Reform der psychiatrischen Versorgung zusammen mit den verfassungsrechtlich zuständigen Bundesländern wirksame Maßnahmen für Behinderte durchzusetzen? Inwieweit kann der Abbau der Konzentration der psychiatrischen Versorgung in Großkrankenhäusern, z. B. durch Tageskliniken und therapeutische Wohngemeinschaften, dabei hilfreich sein?
12. Welche Schritte hält die Bundesregierung für erforderlich, um die gesellschaftliche Integration der Behinderten durch
— die Beseitigung von baulichen und technischen Hindernissen,
— den Bau und die bevorzugte Förderung von behindertenfreundlichen und -gerechten Wohnungen,
— die Förderung des Freizeitangebots, insbesondere der Urlaubsmöglichkeiten von Behinderten und ihrer Angehörigen
weiter zu verbessern?
13. Welche Maßnahmen will die Bundesregierung ergreifen, um die in ihrem Aktionsprogramm vom Juli 1980 vorgesehene Verbesserung von Früherkennung, Frühbehandlung und Frühförderung – insbesondere für Kinder und Jugendliche – zu verwirklichen? Teilt die Bundesregierung die Auffassung der Nationalen Kommission, daß die für die ärztliche Aus-, Fort- und Weiterbildung verantwortlichen Stellen, vor allem die ärztlichen Standesorganisationen sowie die Rehabilitationsträger, die Ärzte über die Möglichkeiten und Verfahren nach § 368 s der Reichsversicherungsordnung im verstärkten Maße informieren sollten? Welche Schlußfolgerungen zieht die Bundesregierung aus den bisherigen Erfahrungen mit der Praxis des Mitteilungsverfahrens?
14. Konnte der Beauftragte der Bundesregierung für die Belange der Behinderten Maßnahmen zur besseren Kooperation und Koordination innerhalb der Bundesregierung bei für Behinderte bedeutsamen politischen Entscheidungen einleiten? Konnte sichergestellt werden, daß er bei der Vergabe von Forschungsaufträgen, bei denen die Belange der Behinderten Gegenstand der Untersuchung sind, als Koordinator tätig wird? Ist die Bundesregierung bereit, dem Deutschen Bundestag von Zeit zu Zeit über die Erfahrungen ihres Beauftragten

für die Belange der Behinderten aufgrund der bei ihm eingegangenen Eingaben zu berichten?
15. Hat sich nach Auffassung der Bundesregierung seit Vorlage des ersten Aktionsprogramms zur Förderung der Rehabilitation im Jahre 1970 im öffentlichen Bewußtsein die Einstellung zu den Problemen der Behinderten und zur Notwendigkeit ihrer Ein- oder Wiedereingliederung in Arbeit, Beruf und Gesellschaft gewandelt, und hat die Bundesregierung darüber im Internationalen Jahr der Behinderten 1981 zusätzliche neue Erkenntnisse gewinnen können?
Bonn, den 9. Dezember 1981
Glombig
Kirschner
Egert
Ibrügger
Jaunich
Dr. Linde
Wehner und Fraktion
Schmidt (Kempten)
Cronenberg
Eimer (Fürth)
Hölscher
Frau Dr. Adam-Schwaetzer Mischnick und Fraktion</TEXT>
</DOKUMENT>
