<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung und Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/1042</NR>
  <DATUM>12.11.1981</DATUM>
  <TITEL>zu dem von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Zehnten Gesetzes zur Änderung des Wehrsoldgesetzes - Drucksache 9/661 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Innenausschuss</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Krey, Franz Heinrich</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Witek, Lothar</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1042
12.11.81 Sachgebiet 53 
Beschlußempfehlung und Bericht
des Innenausschusses (4. Ausschuß)
zu dem von der Bundesregierung eingebrachten
Entwurf eines Zehnten Gesetzes zur Änderung des Wehrsoldgesetzes — Drucksache 9/661 —
A. Problem
Die Tagessätze des Wehrsoldes, die besondere Zuwendung und das Entlassungsgeld sind zuletzt mit Wirkung vom 1. Januar 1978 erhöht worden. Die Anpassung dieser Leistungen an die zwischenzeitlich eingetretene Veränderung der wirtschaftlichen Verhältnisse erscheint dringend geboten.
B. Lösung
1. Anhebung der Tagessätze des Wehrsoldes in der Wehrsoldgruppe 3 um 1,40 DM,
in der Wehrsoldgruppe 4 um 1,50 DM und
in allen anderen Wehrsoldgruppen um 1 DM;
2. Erhöhung der besonderen Zuwendung um 25 DM von 245 DM auf 270 DM;
3. Erhöhung der Monatsbeträge des Entlassungsgeldes bei Ledigen von 65 DM auf 70 DM und bei Verheirateten von 75 DM auf 80 DM.
Einstimmigkeit im Ausschuß

C. Alternativen
keine
D. Kosten
Die jährlichen Mehrkosten betragen
jedoch 1981
im Bundeswehrbereich
110,2 Millionen DM 58,0 Millionen DM
im Zivildienstbereich  15,15 Millionen DM 3,6 Millionen DM  zusammen ... 125,35 Millionen DM 61,6 Millionen DM 

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen,
den Entwurf eines Zehnten Gesetzes zur Änderung des Wehrsoldgesetzes — Drucksache 9/661 — unverändert anzunehmen.
Bonn, den 11. November 1981 Der Innenausschuß
Dr. Wernitz Vorsitzender
Krey
Berichterstatter
Witek
Bericht der Abgeordneten Krey und Witek
Der Gesetzentwurf ist vom Deutschen Bundestag in seiner 49. Sitzung am 10. September 1981 an den Innenausschuß federführend sowie an den Verteidigungsausschuß zur Mitberatung überwiesen worden. Der Verteidigungsausschuß hat in seiner 41. Sitzung am 23. Oktober 1981 einstimmig empfohlen, den Gesetzentwurf unverändert anzunehmen. Der Innenausschuß hat den Gesetzentwurf in seiner 25. Sitzung am 11. November 1981 beraten und einstimmig die unveränderte Annahme des Gesetzentwurfs beschlossen.
Die Lösung ist dringlich; ihr wird in der vorgeschlagenen Form zugestimmt. Der Ausschuß hätte es allerdings für wünschenswert gehalten, wenn auf die unterschiedlichen Leistungsanforderungen besser hätte eingegangen werden können. Im übrigen wird auf die Begründung zum Gesetzentwurf in Drucksache 9/661 verwiesen.
Der Bundesrat hat in seiner 502. Sitzung am 10. Juli 1981 beschlossen, gegen den Gesetzentwurf gemäß Artikel 76 Abs. 2 des Grundgesetzes keine Einwendungen zu erheben.
Bonn, den 11. November 1981
Krey
Berichterstatter
Witek</TEXT>
</DOKUMENT>
