<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/1459</NR>
  <DATUM>12.03.1982</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 3. bis 9. März 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1459
12.03.82
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 3. bis 9. März 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse
1. Vorlage der Kommission der Europäischen Gemeinschaften Die Rolle der Kohle in der Energiestrategie der Gemeinschaft »EG-Dok. Nr. 4889/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für Forschung und Technologie
Haushaltsausschuß
2. Mitteilung der Kommission an den Rat betreffend die Investition im Bereich der rationellen Energienutzung und den Entwurf einer Empfehlung der Kommission an den Rat über die Förderung der Investition im Bereich der rationellen Energienutzung
»EG-Dok. Nr. 4888/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für Forschung und Technologie
Haushaltsausschuß
3. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 68/414/EWG zur Verpflichtung der Mitgliedstaaten der EWG, Mindestvorräte an Erdöl und/oder Erdölerzeugnisse zu halten
Vorschlag einer Entscheidung des Rates über ein gemeinschaftliches Verfahren für Maßnahmen zur Milderung der Auswirkungen einer begrenzten Verknappung von Erdöl und Erdölerzeugnissen
»EG-Dok. Nr. 4926/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für Forschung und Technologie
4. Vorschlag für eine Verordnung des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3017/79 über den Schutz gegen gedumpte oder subventionierte Einfuhren aus nicht zur Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft gehörenden Ländern
»EG-Dok. Nr. 5085/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

5. Vorschlag eines Beschlusses des Rates über den Abschluß des Abkommens in Form eines Briefwechsels über eine Fischereivereinbarung zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und dem Königreich Norwegen für 1982
Vorschlag für die Verordnung (EGW) des Rates zur Festlegung von Maßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände gegenüber Schiffen unter norwegischer Flagge für 1982
»EG-Dok. Nr. 4917/82«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
6. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung von Interimsmaßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände für die auf den Färöern registrierten Schiffe
»EG-Dok. Nr. 4916/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
7. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung des Gemeinschaftszollkontingents für 38 000 Stück Färsen und Kühe bestimmter Höhenrassen, nicht zum Schlachten, der Tarifstelle ex 01.02 A II des Gemeinsamen Zolltarifs
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung des Gemeinschaftszollkontingents für 5 000 Stück Stiere, Kühe und Färsen bestimmter Höhenrassen, nicht zum Schlachten, der Tarifstelle ex 01.02 A II des Gemeinsamen Zolltarifs
»EG-Dok. Nr. 4784/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
8. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über Sondermaßnahmen in den Beziehungen zwischen den italienischen Trägern und den Trägern der übrigen Mitgliedstaaten bei der Erstattung der Sachleistungen der Kranken- und Mutterschaftsversicherung
»EG-Dok. Nr. 4981/82«
überwiesen : Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung
9. Vorlage der Kommission der Europäischen Gemeinschaften
Eine Energiestrategie für die Gemeinschaft: Die Kernenergie
»EG-Dok. Nr. 4890/82«
überwiesen: Ausschuß für Forschung und Technologie mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft Haushaltsausschuß</TEXT>
</DOKUMENT>
