<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Kleine Anfrage</DRS_TYP>
  <NR>09/1615</NR>
  <DATUM>30.04.1982</DATUM>
  <TITEL>Sicherheit der innerdeutschen Grenzgebiete</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der CDU/CSU</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Broll, Werner</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Clemens, Joachim</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Geldern, Wolfgang von</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>George, Haimo</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Götz, Eicke</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hackel, Wolfgang</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Handlos, Franz</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hartmann, Klaus</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hoffmann, Ingeborg</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Jentsch, Hans-Joachim</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Kittelmann, Peter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Klein, Hans Hugo</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Kraus, Rudolf</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Krey, Franz Heinrich</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Kroll-Schlüter, Hermann</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Kunz, Max</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Laufs, Paul</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Lorenz, Peter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Marx, Werner</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Miltner, Karl</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Olderog, Rolf</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Regenspurger, Otto</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Roitzsch, Ingrid</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Spranger, Carl-Dieter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Sprung, Rudolf</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Stutzer, Hans-Jürgen</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Waigel, Theodor</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Würzbach, Peter Kurt</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1615
30.04.82
Kleine Anfrage
der Abgeordneten Dr. Jentsch (Wiesbaden), Spranger, Lorenz, Würzbach, Dr. Marx, Dr. Waigel, Regenspurger, Broll, Dr. Miltner, Krey, Clemens, Dr. von Geldern,
Dr. George, Dr. Götz, Dr. Hackel, Handlos, Frau Hoffmann (Soltau), Kittelmann, Dr. Klein (Göttingen), Kraus, Kroll-Schlüter, Dr. Kunz (Weiden), Dr. Laufs,
Dr. Olderog, Frau Roitzsch, Stutzer, Dr. Sprung, Hartmann und der Fraktion der CDU/CSU
Sicherheit der innerdeutschen Grenzgebiete
Die DDR hat durch systematische Umwandlung ihrer Grenztruppen von einer Polizeiformation zu einer quasi militärischen Einheit das innerdeutsche Grenzgebiet zu einem militärischen Aufmarschgebiet gegen die Bundesrepublik Deutschland gemacht.
Wir fragen die Bundesregierung:
1. Seit wann verfügt die Bundesregierung über Informationen, daß die DDR ihre Grenztruppen wie militärische Einheiten ausbildet und ausrüstet?
2. Welcher Art sind die Waffen, mit denen die Truppen ausgestattet sind, und welche Wirkungsmöglichkeiten sind ihnen damit gegeben?
3. Sieht die Bundesregierung in diesen Aktivitäten der DDR die Sicherheit der innerdeutschen Grenze gefährdet, und welches Konzept hält sie dagegen?
4. Hält die Bundesregierung diese Aufrüstung der DDR an der innerdeutschen Grenze für vereinbar mit dem Grundlagenvertrag und dem Streben nach gutnachbarlichen Beziehungen?
5. Hält die Bundesregierung den Bundesgrenzschutz angesichts dieser Entwicklung in der Lage, die innerdeutsche Grenze und die öffentliche Ordnung im Grenzgebiet zu sichern?
6. Wieviel Einheiten Bundesgrenzschutz mit welcher Personalstärke stehen wieviel Einheiten der DDR-Grenztruppen mit welcher Personenstärke gegenüber?
Bonn, den 30. April 1982
Unterschriften umseitig

Dr. Jentsch (Wiesbaden) Spranger
Lorenz
Würzbach Dr. Marx
Dr. Waigel Regenspurger Broll
Dr. Miltner Krey
Clemens
Dr. von Geldern
Dr. George Dr. Götz
Dr. Hackel
Handlos
Frau Hoffmann (Soltau)
Kittelmann
Dr. Klein (Göttingen)
Kraus
Kroll-Schlüter
Dr. Kunz (Weiden)
Dr. Laufs
Dr. Olderog Frau Roitzsch Stutzer
Dr. Sprung Hartmann Dr. Kohl, Dr. Zimmermann und Fraktion</TEXT>
</DOKUMENT>
