<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Antwort</DRS_TYP>
  <NR>09/1908</NR>
  <DATUM>11.08.1982</DATUM>
  <TITEL>Forschungskapazitäten auf den Gebieten Arbeitsmedizin und Ergonomie in der Bundesrepublik Deutschland</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1908
11.08.82
Sachgebiet 80
Antwort
der Bundesregierung
auf die Kleine Anfrage der Abgeordneten Gerstein, Lenzer, Pfeifer, Dr. Probst, Boroffka, Dr. Bugl, Engelsberger, Lagershausen, Maaß, Neuhaus, Prangenberg, Weirich, Dr. Riesenhuber, Dr. Stavenhagen, Frau Dr. Hellwig und der Fraktion der CDU/CSU
— Drucksache 9/1874 —
Forschungskapazitäten auf den Gebieten Arbeitsmedizin und Ergonomie in der Bundesrepublik Deutschland
Der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung hat mit Schreiben vom 6. August 1982 namens der Bundesregierung die Kleine Anfrage wie folgt beantwortet:
Vorbemerkung
Die Bundesregierung hat im vergangenen Jahrzehnt mit dem Ziel der Humanisierung des Arbeitslebens den Arbeitswissenschaften und damit der Arbeitsmedizin und der Ergonomie besondere politische Bedeutung beigemessen. Mit dem' „Gesetz über Betriebsärzte, Sicherheitsingenieure und andere Fachkräfte für Arbeitssicherheit" vom 12. Dezember 1973 wurde die Grundlage geschaffen, die wissenschaftlichen Erkenntnisse beider Disziplinen zum Wohle des arbeitenden Menschen in der Praxis breit anzuwenden. Die Approbationsordnung für Ärzte vom 28. Oktober 1970, die die Arbeitsmedizin als Lehr- und Prüfungsfach für Medizinstudenten vorschreibt, hat dieses Vorhaben unterstützt. Seit dieser Zeit wurde die Hälfte der heute bestehenden Universitätsinstitute für Arbeitsmedizin neu eingerichtet; an allen Universitäten der Bundesrepublik Deutschland bestehen nunmehr zumindest Lehraufträge für Arbeitsmedizin.
Im Jahr 1970 gab es nur ein arbeitsmedizinisches Zentrum betriebsärztlicher Tätigkeit in kleineren Betrieben. Die Zahl der Betriebsärzte betrug lange Zeit nicht mehr als etwa 1500. Heute, nach gut zehn Jahren Entwicklung, nehmen in der Bundesrepublik Deutschland mehr als 250 überbetriebliche Einrichtungen in

Betrieben betriebsärztliche Aufgaben wahr. Mehr als 11 000 Betriebsärzte arbeiten heute in den Betrieben, so daß in den großen und mittleren Betrieben und Verwaltungen die Arbeitsmedizin zur Verbesserung der Arbeitsbedingungen beiträgt.
Während 1970 nur 600 Ärzte die Zusatzbezeichnung „Arbeitsmedizin" durch Weiterbildung erworben hatten, besitzen heute rund 3500 Ärzte die Qualifikation „Betriebs- oder Arbeitsmedizin". Die Zahl der Sicherheitsfachkräfte ist in der gleichen Zeit von etwa 2 000 auf 60 000 gestiegen.
Diese so verbreiterte arbeitsmedizinische und sicherheitstechnische Basis hat zwangsläufig Impulse für Forschung, Lehre und Fortbildung ausgelöst. Die Entwicklung dieser Fachgebiete wurde in den Unfallverhütungsberichten der Bundesregierung regelmäßig dargestellt.
1. An welchen Hochschulen in der Bundesrepublik Deutschland wird arbeitsmedizinische Forschung betrieben, welche personellen Forschungskapazitäten sind dafür in den Hochschulen jeweils vorhanden, und wie ist das zahlenmäßige Verhältnis zwischen Forschung und Lehre?
Die Bundesregierung hat Erhebungen über die personellen Forschungs- und Lehrkapazitäten in arbeitsmedizinischen und ergonomischen Hochschulinstituten nicht durchgeführt. Diese Institute unterstehen der Kulturhoheit der Länder.
Einzig verfügbare, umfassendere Unterlage ist die im Auftrag der Senatskommission der Deutschen Forschungsgemeinschaft für Arbeitsmedizin und Ergonomie erstellte Denkschrift „Zur Lage der Arbeitsmedizin und Ergonomie" , die im Jahre 1980 veröffentlicht wurde und die den Stand von 1978 wiedergibt.
Danach bestehen in der Bundesrepublik Deutschland arbeitsmedizinische, arbeitsphysiologische oder arbeitstoxikologische Institute an folgenden Universitäten:
Aachen, Berlin, Bremen, Bochum, Dortmund, Düsseldorf, Erlangen, Essen, Frankfurt am Main, Gießen, Göttingen, Hamburg, Heidelberg, Homburg/Saar, Köln, Mainz, Marburg, München, Tübingen.
In diesen Instituten sind etwa 150 Wissenschaftler tätig. Ihre Verteilung auf die einzelnen Institute sowie der Umfang ihrer Forschungstätigkeit, die weitgehend von den unterschiedlichen räumlichen und ausstattungsmäßigen Verhältnissen abhängt, sind aus der Denkschrift ebensowenig ersichtlich, wie das zahlenmäßige Verhältnis von Forschung zu Lehre.
2. An welchen Hochschulen in der Bundesrepublik Deutschland wird ergonomische/arbeitswissenschaftliche Forschung betrieben, welche personellen Forschungskapazitäten sind dafür in den Hochschulen jeweils vorhanden, und wie ist das zahlenmäßige Verhältnis zwischen Forschung und Lehre?
Die Denkschrift nennt ergonomische Institute an folgenden Hochschulen und Universitäten:

TH Aachen, TU Berlin, TU Braunschweig, TH Darmstadt, Uni Dortmund, TU Hannover, Uni Hohenheim, TU Karlsruhe, TU München, TU Stuttgart, GH Wuppertal.
Über personelle Forschungskapazitäten sowie über das Verhältnis von Forschung zu Lehre stehen auch hier keine Angaben zur Verfügung.
3. In welchem Umfang bzw. Anteil werden die in den Fragen 1 und 2 genannten Forschungskapazitäten über Drittmittel finanziert?
Zur Drittmittelfinanzierung liegen der Bundesregierung ebenfalls nur wenige Angaben vor.
Aus dem Haushalt des Bundesministeriums für Arbeit und Sozialordnung wird das von der Forschungsgesellschaft für Arbeitsphysiologie und Arbeitsschutz e. V. an der Universität Dortmund betriebene Institut im Jahre 1982 mit 4,2 Mio. DM gefördert. Die gleiche Summe wird vom Land Nordrhein-Westfalen aufgebracht; zusammen sind das 96,3 v. H. der jährlichen Aufwendungen für das Institut.
Aus- direkter Projektförderung des Bundes werden derzeit vom Bundesminister für Forschung und Technologie im Rahmen des Programms „Humanisierung des Arbeitslebens" Projekte auf den Gebieten Arbeitsmedizin und Ergonomie mit einem Gesamtvolumen von 15 819 683 DM finanziert. Hiervon sind für das Haushaltsjahr 1982 4 236 731 DM eingeplant.
Aus Mitteln des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung werden für solche Projekte 8417 768 DM zur Verfügung gestellt. Für das Haushaltsjahr 1982 sind hiervon 1 070 870 DM bereitgestellt. Der Anteil dieser Förderung am Gesamtforschungsvolumen der Hochschulen kann aus den genannten Gründen nicht beziffert werden.
4. Welche Einrichtungen außerhalb der Hochschulen betreiben in der Bundesrepublik Deutschland Forschung auf den Gebieten Arbeitsmedizin und Ergonomie,
—	über welche personellen Forschungskapazitäten, und über welche Finanzmittel verfügen diese Einrichtungen jeweils,
—	aus welchen Quellen werden die erforderlichen Finanzmittel bereitgestellt?
Der Bundesregierung liegen keine umfassenden Angaben über alle Einrichtungen vor, die außerhalb der Hochschulen in der Bundesrepublik Deutschland Forschungen auf den Gebieten Arbeitsmedizin und Ergonomie betreiben.
Aus Mitteln des Bundeshaushalts werden jedoch folgende, auf diesen Gebieten tätige Forschungseinrichtungen ganz oder teilweise finanziert:

lfd.	Institut	Anzahl	Mittel aus	Quelle
Nr.		Wissenschaftler	Bundeshaushalt	
			1982 3)	
1.	Arbeitswissenschaftliches	1)	1 731 445		EPL 30
	Forschungsinstitut AWF I			Tit. 683 19
	GmbH, Berlin			
2.	Batelle-Institut e. V.,	1)	361 461		wie 1.
	Frankfurt am Main			
3.	Deutsche Forschungs- und	29	ca.	7 365 000		EPL 30
	Versuchsanstalt für Luft- und			Tit. 685 55
	Raumfahrt, Institut für Flug-			
	medizin, Köln-Porz			
4.	Fraunhofer-Gesellschaft e. V.,	1)	697 600		wie 1.
	Institut für Prokuktionstechnik	2) 		
	und Automatisierung			
5.	Institut für sozialmedizinische	1)	502 638		wie 1.
	Präventions- und Rehabilita-			
	tionsforschung e. V., Tutzig			
6.	Technischer Überwachungs-	1)	1 078 525		wie 1.
	verein Rheinland e. V., Institut			
	für Unfallforschung, Köln			
7.	Wissenschaftszentrum,	1)	451 909		wie 1.
	Internationales Institut für			
	vergleichende Gesellschafts-	2) 		
	forschung			
8.	Bundesanstalt für Arbeitsschutz	56	52 626 000 4)		EPL 11
	und Unfallforschung, Dortmund			Kap. 11 04
9.	Forschungsgesellschaft für	24	4 400 000 5)		EPL 14
	angewandte Naturwissen-			Kap. 14 20
	schaften (FGAN) e. V.,			
	Forschungsinstitut für			
	Anthropotechnik, Werthoven			
Anmerkungen zur Tabelle:
1) Im Rahmen der Projektförderung werden keine Stellen finanziert. Die Zahl der aus Projektmitteln bezahlten Wissenschaftler ließe sich nur mit großem Erhebungsaufwand ermitteln.
2) Das Institut wird aus dem Bundeshaushalt institutionell gefördert, allerdings nicht mit Schwergewicht auf den Gebieten Arbeitsmedizin und Ergonomie. 3) Es sind nur solche Projekte/Finanzmittel aufgeführt, die
—	ein deutliches Schwergewicht auf arbeitsmedizinische und ergonomische Fragen haben,
—	an Erstempfänger bewilligt wurden und
—	bei denen der Zuwendungsempfänger eine rechtlich selbständige Forschungseinrichtung ist.
4) Gesamthaushalt der Bundesanstalt für Arbeitsschutz und Unfallforschung; der Anteil für Eigenforschung ist hiervon nicht exakt abgrenzbar.
5) Personal- und Finanzierungsangaben sind überschlägige Annäherungswerte.

lfd.	Institut	Anzahl	Mittel aus	Quelle
Nr.		Wissenschaftler	Bundeshaushalt	
			1982 3)	
10.	Medizinische Institute der Teil-		14	2 800 000 5)	EPL 14
streitkräfte der Bundeswehr				
11.	Institut für Arbeitswissenschaft		9	1 800 000 5)	EPL 10
der Bundesforschungsanstalt für				Kap. 10
Forst- und Holzwirtschaft,				
Hamburg				
12.	Institut für landtechnische		9	1 800 000 5)	wie 10.
Grundlagenforschung der				
Bundesforschungsanstalt für				
Landwirtschaft, Braunschweig				
13.	Institut für Betriebstechnik		4	800 000 5)	wie 10.
der Bundesforschungsanstalt				
für Landwirtschaft,				
Braunschweig				
5. Welche hochschulfreien Forschungseinrichtungen, die Forschung auf den Gebieten Arbeitsmedizin und Ergonomie betreiben, werden über die Ressortforschung des Bundes institutionell gefördert, welches Finanzvolumen wird hierfür zur Verfügung gestellt und nach welchem Finanzierungsschlüssel erfolgt dies?
Von den in Ziffer 4 aufgelisteten hochschulfreien Forschungseinrichtungen, die Forschung auf den Gebieten Arbeitsmedizin und Ergonomie betreiben, werden die nachstehenden Institutionen mit folgendem Bundesanteil institutionell gefördert:
lfd. Nr. 3 mit 90 v. H. Bundesmitteln lfd. Nr. 8 mit 100 v. H Bundesmitteln lfd. Nr. 9 mit 100 v. H. Bundesmitteln lfd. Nr. 10 mit 100 v. H. Bundesmitteln lfd. Nr. 11 mit 70 v. H. Bundesmitteln lfd. Nr. 12 mit 80 v. H. Bundesmitteln lfd. Nr. 13 mit 70 v. H. Bundesmitteln.
Die dafür verwendeten Bundesmittel sind in Ziffer 4 ausgewiesen.
6. Welche Projektträger und Projektbegleiter sind mit der Abwicklung der Ressortforschung befaßt, wie hoch sind die durchlaufenden Projektmittel, und welcher Personal- und Mittelaufwand ist hierfür bei den Projektträgern und Projektbegleitern erforderlich?
Im Rahmen des Programms „Humanisierung des Arbeitslebens"
werden Forschungsprojekte u. a. auf den Gebieten Arbeitsmedizin und Ergonomie vom Projektträger „Humanisierung des

Arbeitslebens" (PtHdA) abgewickelt. Für solche Projekte sind im Haushaltsjahr 1982 9 087 309 DM bewilligt. Der anteilige Personal- und Sachaufwand beim Projektträger hierfür beträgt ca. 450000 DM. (Es ist kein Mitarbeiter ausschließlich auf den genannten Gebieten eingesetzt.)
Im Jahr 1982 sind zusätzlich sechs Projektbegleiter auf den genannten Gebieten tätig. Hierfür sind 17 680 DM vertraglich gebunden. Darüber hinaus werden keine weiteren Projektträger oder Projektbegleiter eingesetzt.</TEXT>
</DOKUMENT>
