<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung und Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/1066</NR>
  <DATUM>23.11.1981</DATUM>
  <TITEL>zu dem von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zum Abkommen vom 20. August 1981 zur Änderung des Vertrages vom 27. Oktober 1956 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Französischen Republik zur Regelung der Saarfrage - Drucksache 9/899 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Ausschuss für Wirtschaft</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Wolfram, Erich</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1066
23.11.81 Sachgebiet 75 
Beschlußempfehlung und Bericht
des Ausschusses für Wirtschaft (9. Ausschuß)
zu dem von der Bundesregierung eingebrachten
Entwurf eines Gesetzes zum Abkommen vom 20. August 1981 zur Änderung des Vertrages vom 27. Oktober 1956 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Französischen Republik zur Regelung der Saarfrage
- Drucksache 9/899 -
A. Problem
Verlängerung der Tätigkeit der „Saar-Lothringischen Kohleunion (Saarlor)" über den 31. Dezember 1981 hinaus.
B. Lösung
Änderung von Artikel 84 Abs. 11 des Saarvertrages
C. Alternativen
keine
D. Kosten
keine

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen,
den Gesetzentwurf - Drucksache 9/899 - unverändert nach der Vorlage anzunehmen.
Bonn, den 16. November 1981
Der Ausschuß für Wirtschaft
Reuschenbach stellv. Vorsitzender
Wolfram (Recklinghausen) Berichterstatter
Bericht des Abgeordneten Wolfram (Recklinghausen)
Der Gesetzentwurf — Drucksache 9/899 — wurde vom Deutschen Bundestag in der 62. Sitzung am 29. Oktober 1981 in erster Lesung beraten und an den Ausschuß für Wirtschaft überwiesen. Der Ausschuß für Wirtschaft hat den Gesetzentwurf in seiner Sitzung am 11. November 1981 beraten.
Inhalt des Gesetzentwurfs ist die Verlängerung der Tätigkeit der „Saar-Lothringischen Kohleunion (Saarlor)" über den 31. Dezember 1981 hinaus.
Die Saar-Lothringische Kohleunion (Saarlor) wurde als deutsch-französiche Gesellschaft mit besonderem Rechtsstatus auf Grund von Artikel 84 des Saarvertrages vom 20. Oktober 1956 (SaarV, in Kraft getreten am 1. Januar 1957) geschaffen. Gemäß Artikel 84 Abs. 1 SaarV dient sie dem Zweck der „Koordinierung des Absatzes der Kohle der Reviere Saar und Lothringen".
Die Tätigkeit von Saarlor wurde gemäß Artikel 65
des EGKS-Vertrags von der EG-Kommission genehmigt.
Artikel 84 gilt 25 Jahre; gemäß Statut endet Saarlor demzufolge am 31. Dezember 1981.
Alle Beteiligten haben ein erhebliches Interesse an der Fortsetzung der Gesellschaft als wirksames Instrument deutsch-französischer Kooperation bekundet.
Das vorliegende Abkommen sieht die Verlängerung von Artikel 84 Abs. 11 SaarV vor. Die Bestimmungen dieses Artikels bleiben danach bis zum 31. Dezember 1991 in Kraft und werden stillschweigend um jeweils zehn Jahre verlängert, sofern sie nicht innerhalb der vorgesehenen Frist von einer Vertragspartei gekündigt werden.
Namens des Ausschusses für Wirtschaft bitte ich das Hohe Haus, dem Gesetzentwurf in der vorliegenden Fassung zuzustimmen.
Bonn, den 16. November 1981
Wolfram (Recklinghausen) Berichterstatter</TEXT>
</DOKUMENT>
