<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Kleine Anfrage</DRS_TYP>
  <NR>09/1685</NR>
  <DATUM>27.05.1982</DATUM>
  <TITEL>Förderprogramme des Bundesministers für Forschung und Technologie</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der CDU/CSU</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Austermann, Dietrich</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Boroffka, Peter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Bugl, Josef</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Bühler, Klaus</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Engelsberger, Matthias</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Gerstein, Ludwig</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hellwig, Renate</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Horstmeier, Martin</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Jobst, Dionys</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Kraus, Rudolf</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Krone-Appuhn, Ursula</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Lagershausen, Karl-Hans</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Lampersbach, Egon</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Laufs, Paul</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Lenzer, Christian</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Maaß, Erich</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Milz, Peter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Müller, Hans-Werner</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Neuhaus, Alfred Hubertus</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Pfeifer, Anton</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Pohlmeier, Heinrich</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Prangenberg, Heinz-Jürgen</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Probst, Albert</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Riesenhuber, Heinz</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Rossmanith, Kurt J.</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Schartz, Günther</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Schwörer, Hermann</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Spies von Büllesheim, Adolf Freiherr</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Spilker, Karl-Heinz</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Stavenhagen, Lutz G.</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Weirich, Dieter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Zierer, Benno</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1685
27.05.82 Sachgebiet 221
Kleine Anfrage
der Abgeordneten Lenzer, Pfeifer, Dr. Probst, Gerstein, Boroffka, Dr. Bugl, Engelsberger, Lagershausen, Maaß, Prangenberg, Weirich, Dr. Riesenhuber, Dr. Stavenhagen, Frau Dr. Hellwig, Lampersbach, Bühler (Bruchsal), Dr. Laufs, Dr. Freiherr Spies von Büllesheim, Dr. Jobst, Zierer, Kraus, Dr. Pohlmeier, Rossmanith, Dr. Schwörer, Schartz (Trier), Müller (Wadern), Austermann,
Frau Krone-Appuhn, Milz, Spilker, Horstmeier, Neuhaus und der Fraktion der CDU/CSU
Förderprogramme des Bundesministers für Forschung und Technologie
Wir fragen die Bundesregierung:
1. Welcher Anteil der gesamten Haushaltsmittel des Bundesministers für Forschung und Technologie entfällt auf Förderungsmaßnahmen, die im Rahmen zur Zeit gültiger bzw. in absehbarer Zeit zu verabschiedender Förderungsprogramme des Bundesministers für Forschung und Technologie bewilligt werden?
2. Welche Programme im Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie sind zur Zeit gültig (Namen des Programms, Finanzvolumen, Laufzeit)?
3. Welche Programme befinden sich zur Zeit im Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie in Vorbereitung (Namen des Programms, Finanzvolumen, wann ist mit dem Beginn zu rechnen)?
4. Welche Institutionen (Projektträger, Projektbegleiter und dgl.) sind für die derzeit gültigen Programme im Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie mit der Abwicklung beauftragt, und zwar differenziert nach Namen der Institution und der von ihr betreuten Programme, Zahl der Mitarbeiter in den jeweiligen Institutionen für die einzelnen Programme, Gesamtaufwendungen der jeweiligen Institution für die Programmabwicklung?
Bonn, den 27. Mai 1982
Unterschriften umseitig

Lenzer
Pfeifer
Dr. Probst
Gerstein
Boroffka
Dr. Bugl
Engelsberger Lagershausen Maaß
Prangenberg Weirich
Dr. Riesenhuber Dr. Stavenhagen
Frau Dr. Hellwig
Lampersbach Bühler (Bruchsal)
Dr. Laufs
Dr. Freiherr Spies von Büllesheim
Dr. Jobst
Zierer
Kraus
Dr. Pohlmeier Rossmanith Dr. Schwörer Schartz (Trier)
Müller (Wadern)
Austermann
Frau Krone-Appuhn
Milz
Spilker
Horstmeier Neuhaus
Dr. Kohl, Dr. Zimmermann und Fraktion</TEXT>
</DOKUMENT>
