<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/1416</NR>
  <DATUM>04.03.1982</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 10. Februar bis 2. März 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1416
04.03.82
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 10. Februar bis 2. März 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse
1. Entwurf eines Beschlusses des Gemischten Ausschusses EWGÖsterreich, Finnland, Norwegen, Portugal, Schweden, Schweiz und Island zur Ergänzung und Änderung der dem Protokoll Nr. 3 über die Bestimmung des Begriffs „Ursprungserzeugnisse" und über die Methoden der Zusammenarbeit der Verwaltungen als Anhang beigefügten Liste A betreffend die Tarifnummer 84.59
Vorschlag für die Verordnung (EWG) des Rates über die Anwendung des Beschlusses des Gemischten Ausschusses EWG-Österreich, Finnland, Norwegen, Portugal, Schweden, Schweiz und Island zur Ergänzung und Änderung der Tarifnr. 84.59 im Anhang zum Protokoll Nr. 3 über die Bestimmung des Begriffs „Ursprungserzeugnisse" und über die Methoden der Zusammenarbeit der Verwaltungen
»EG-Dok. Nr. 4612/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
2. Vorschlag für eine Verordnung des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1798/75 über die von den Zöllen des Gemeinsamen Zolltarifs befreite Einfuhr von Gegenständen erzieherischen, wissenschaftlichen oder kulturellen Charakters
»EG-Dok. Nr. 4613/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
3. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Sardinen, zubereitet oder haltbar gemacht, der Tarifstelle 16.04 D des Gemeinsamen Zolltarifs, mit Ursprung in Tunesien (1982)
»EG-Dok. Nr. 11824/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

4. Empfehlung für eine Verordnung des Rates über den Abschluß eines Zusatzprotokolls zum Kooperationsabkommen zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Sozialistischen Föderativen Republik Jugoslawien im Anschluß an den Beitritt der Republik Griechenland zur Gemeinschaft
Vorschlag für eine Verordnung des Rates zur Festsetzung der für die Einfuhren von Waren mit Ursprung in Jugoslawien im Anschluß an den Beitritt der Republik Griechenland zur Gemeinschaft geltenden Regelung
Zusatzprotokoll zum Abkommen zwischen den Mitgliedstaaten der Europäischen Gemeinschaft für Kohle und Stahl und der Europäischen Gemeinschaft für Kohle und Stahl einerseits und der Sozialistischen Föderativen Republik Jugoslawien andererseits im Anschluß an den Beitritt der Republik Griechenland zur Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 4478/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
5. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Aufnahme weiterer Erzeugnisse in den Anhang der Verordnung (EWG) Nr. 2532/78 zur Festlegung einer gemeinsamen Regelung für die Einfuhr aus der Volksrepublik China
»EG-Dok. Nr. 4771/82«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
6. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates vom 6. Januar 1982 über die Geräuschemission von Haushaltsgeräten
»EG-Dok. Nr. 4293/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
7. Vorschläge der Kommission zur Festsetzung der Preise für verschiedene landwirtschaftliche Erzeugnisse und zu einigen flankierenden Maßnahmen (1982/83)
»EG-Dok. Nr. 4624/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
8. Mitteilung der Kommission an den Rat
Nahrungsmittelhilfeprogramme 1982
»EG-Dok. Nr. 4578/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
Haushaltsausschuß

9. Vorschlag für eine Verordnung des Rates zur Aufteilung der Fangquoten für die in den kanadischen Gewässern fischenden Fischereifahrzeuge auf die Mitgliedstaaten
Änderung des Vorschlags zur Verordnung (EWG) des Rates betreffend die Verwaltung und Kontrolle von gewissen Fangquoten für 1982 für Schiffe, die die Flagge eines Mitgliedstaates führen und im Regelungsbereich der NAFO fischen
»EG-Dok. Nr. 12018/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
10. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über technische Maßnahmen zur Erhaltung der Fischbestände
»EG-Dok. Nr. 4877/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
11. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinien 72/159/ EWG, 72/160/EWG und 72/161/EWG auf dem Gebiet der Agrarstruktur
»EG-Dok. Nr. 4841/82«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
12. Vorschlag für einen Beschluß des Rates über den Abschluß des Abkommens zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Regierung der Republik Senegal zur Änderung des am 15. Juni 1979 unterzeichneten Abkommens über die Fischerei vor der senegalesischen Küste sowie des dazugehörigen Protokolls und Briefwechsels
»EG-Dok. Nr. 4697/82«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
13. Vorschlag einer Verordnung (EGKS, EWG, EURATOM) des Rates zur Änderung der Verordnung (EGKS, EWG, EURATOM) Nr. 549/69 zur Bestimmung der Gruppen von Beamten und sonstigen Bediensteten der Europäischen Gemeinschaften, auf welche die Artikel 12,13 Absatz 2 und Artikel 14 des Protokolls über die Vorrechte und Befreiungen der Gemeinschaften Anwendung finden
»EG-Dok. Nr. 4563/82«
überwiesen : Innenausschuß

14. Vorschlag einer Verordnung (EGKS, EWG, EURATOM) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG, EURATOM, EGKS) Nr. 260/68 zur Festlegung der Bestimmungen und des Verfahrens für die Erhebung der Steuer zugunsten der Europäischen Gemeinschaften
»EG-Dok. Nr. 4559/82«
überwiesen: Innenausschuß
15. Entwurf einer Empfehlung des Rates zu den Grundsätzen für ein gemeinsames Vorgehen betreffend die Altersgrenze
»EG-Dok. Nr. 11926/81«
überwiesen : Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
16. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 79/ 279/EWG zur Koordinierung der Bedingungen für die Zulassung von Wertpapieren zur amtlichen Notierung an einer Wertpapierbörse und der Richtlinie 80/390/EWG zur Koordinierung der Bedingungen für die Erstellung, die Kontrolle und die Verbreitung des Prospekts, der für die Zulassung von Wertpapieren zur amtlichen Notierung an einer Wertpapierbörse zu veröffentlichen ist
»EG-Dok. Nr. 4373/82«
überwiesen: Finanzausschuß
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft</TEXT>
</DOKUMENT>
