<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/1960</NR>
  <DATUM>08.09.1982</DATUM>
  <TITEL>Straßenbaubericht 1981</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1960
08.09.82 Sachgebiet 912 
Unterrichtung
durch die Bundesregierung
Straßenbaubericht 1981
Inhalt
Seite
1	Grundlagen
2	Aktuelles im Bundesfernstraßenbau
2.1 Schwerpunktprogramme  	5
2.1.1 Modernisierung bestehender Bundesautobahnen  	5
2.1.2 Bau von Ortsumgehungen 	5
2.1.3 Beseitigung von Bahnübergängen 	6
2.1.4 Radwege an Bundesstraßen  	7
2.1.5 Verkehrsbeeinflussung auf Bundesautobahnen  	8
2.1.6 Schutz gegen Straßenverkehrsgeräusche  	8
2.2 Verbesserung der Anbindung von Berlin (West)  	9
3	Baufortschritt im Jahre 1981
3.1	Ausgaben und Leistungen insgesamt 	 11
3.1.1 Ausgaben 	11
3.1.2 Verpflichtungsermächtigungen 	12
3.1.3 Bauaufträge  	12
3.2 Ausgaben und Leistungen bei den einzelnen Bedarfsgruppen 	 13
3.2.1 Erneuerung, Um- und Ausbau von Bundesautobahnbetriebsstrekken  	13
3.2.2 Neubau von Bundesautobahnen	 13
3.2.3 Aus- und Neubau von Bundesstraßen 	 14
3.2.4 Bauwerke im Zuge von Bundesfernstraßen 	 17
3.2.5 Unterhaltung und Betrieb der Bundesfernstraßen  	19
Zugeleitet mit Schreiben des Bundesministers für Verkehr — StB 10/10.20.04/10059 Va 82 — vom 2. September 1982 gemäß § 7 des Gesetzes über den Ausbau der Bundesfernstraßen in den Jahren 1971 bis 1985 vom 30. Juni 1971 (BGBl. I S. 873).

Seite
4	Weitere Leistungen im Jahre 1981
4.1	Maßnahmen zur Erhöhung der Verkehrssicherheit 	 19
4.1.1 Autobahn-Fernmeldenetz und -Notrufanlagen     19
4.1.2 Schutzzäune an Bundesautobahnen gegen wildlebende Tiere 	 19
4.2 Verbesserung der Verkehrsbedienung 	 19
4.2.1 Nebenbetriebe an den Bundesautobahnen 	 19
4.2.2 Autobahnmeistereien und bundeseigene Straßenmeistereien 	 20
4.3	Naturschutz und Landschaftspflege 	 20
4.4	Bürgerbeteiligung bei der Planung von Bundesfernstraßen	 20
4.5 Verkehrserhebungen 	 21
5	Forschung, Rationalisierung und internationale Zusammenarbeit
5.1	Straßenbauforschung	 21
5.2	Entwicklungen in der Straßenbautechnik 	 21
5.3	Rationalisierung des Vergabewesens	 21
5.4	Internationale Zusammenarbeit	 23
5.4.1 Multi- und bilaterale Zusammenarbeit  	23
5.4.2 Ausländische Besucher 	23
6	Zusammenstellung wichtiger Bauvorhaben
6.1	Leistungen auf Bundesautobahnneubaustrecken im Jahre 1981 	 24
6.2 Leistungen auf Neu- und Ausbaustrecken von Bundesstraßen im Jahre 1981  	30
6.2.1 4streifige Bundestraßen  	30
6.2.2 2streifige Bundesstraßen  	33
6.3 Leistungen auf Neu- und Ausbaustrecken von Bundesstraßen im Jahre 1981 im Ortsumgehungsprogramm 	 36
6.4 Leistungen im Jahre 1981 im Programm zur Beseitigung von Bahnübergängen der Deutschen Bundesbahn 	 43
6.5 Radwege an Bundesstraßen 	 44
6.6 Großbauwerke im Zuge von Bundesfernstraßen 	 47
6.7 Voraussichtliche Verkehrsübergaben von Bundesautobahnneubaustrecken im Jahre 1982 	 49
Verzeichnis der Tabellen
1	Finanzrahmen (Stand 7. Juli 1982)  	4
2	Ortsumgehungsprogramm 	6
3	Bahnübergangs-Beseitigungsprogramm 	7
4	Radwegeprogramm 	8
5	Finanzrahmen (Stand 17. Februar 1982)  	10

Seite
6	Längenveränderungen an den Bundesfernstraßen in den Jahren 1950
bis 1981  	16
7	Unterhaltungssätze der Bundesfernstraßen 	 19
Verzeichnis der Abbildungen
1	Entwicklung der Ausgaben für die Bundesfernstraßen von 1950 bis
1981  	12
2	Ausbau der Bundesfernstraßen in den Jahren 1950 bis 1981 	 15
3	Langzeitzählstellen, monatliche Auswertung	 22
Verzeichnis der Karten
1	Langzeitprogramm zur Erneuerung und Modernisierung von Bundesautobahnbetriebsstrecken  	nach Seite	4
2	Großbauwerke im Zuge von Bundesfernstraßen 	 nach Seite 20
3	Autobahnmeistereien 	nach Seite 20
4	Voraussichtliche Fertigstellung von Bundesautobahnneubaustrecken in dem Jahre 1982  	nach Seite 20
Verzeichnis der Anlagen
1	Bauleistungen auf den Bundesfernstraßen im Jahre
1981 (Karte 1 : 750 000)  	nach Seite	52

Straßenbaubericht 1981
Der Bundesminister für Verkehr berichtet dem Deutschen Bundestag jährlich über den Fortgang des Bundesfernstraßenbaues nach dem Stand vom 31. Dezember des Vorjahres (§ 7 des Gesetzes über den Ausbau der Bundesfernstraßen — Fernstraßenausbaugesetz — i. d. F. vom 26. August 1980, BGBl. I S. 1616).
Der Straßenbaubericht ist erstmals für das Jahr 1971 aufgestellt worden.
Der Bericht für das Jahr 1980 wurde dem Präsidenten des Deutschen Bundestages mit Schreiben des Bundesministers für Verkehr vom 25. August 1981 zugeleitet und am 21. Oktober 1981 im Ausschuß für Verkehr des Deutschen Bundestages beraten sowie am 13. November 1981 im Deutschen Bundestag behandelt und zur Kenntnis genommen.
Der vorliegende Bericht bezieht sich auf das Jahr 1981.
1 Grundlagen
Das Netz der Bundesfernstraßen ist ein Teil des Bundesverkehrswegenetzes, zu dem auch die Schienenwege der Deutschen Bundesbahn, die Bundeswasserstraßen und die Flugsicherungsanlagen gehören. Der Bundesverkehrswegeplan '80 ist weiterhin die übergreifende Planungsgrundlage für die Bundesverkehrswege.
Der Bedarfsplan für die Bundesfernstraßen gemäß 2. Fernstraßenausbauänderungsgesetz vom 25. August 1980 beinhaltet als integraler Bestandteil des Bundesverkehrswegeplans '80 die Investitionsentscheidungen im Bundesfernstraßenbau der kommenden Jahre; er muß ebenso wie der Bundesverkehrswegeplan '80 an den veränderten Finanzrahmen angepaßt werden; das bedeutet Streckung der Bauprogramme.
Damit sich Wirtschaft und Gesellschaft auf diese veränderte Situation einstellen können, ist die Stufe I des Bedarfsplans für die Bundesfernstraßen in die Baustufen I a und I b unterteilt worden. Auf dieser Grundlage wurde der Fünfjahresplan 1981 bis 1985 aufgestellt.
Dem Fünfjahresplan 1981 bis 1985 liegt der zum Aufstellungszeitpunkt gültige Finanzplan des Bundes 1981 bis 1985 vom 2./3. September 1980 — Stand: 17. Februar 1982 — zugrunde (siehe Tabelle 5).
Durch Kabinettsbeschluß vom 7. Juli 1982 ist der Finanzplan des Bundes 1982 bis 1986 entsprechend den in Tabelle 1 angegebenen Beträgen für Kapitel 12 10 festgelegt worden.
Tabelle 1
Finanzrahmen
(in Mio. DM)
Stand: 7. Juli 1982
	1981	1982	1983	1984	1985	1986
1	2	3	4	5	6	7
Kap. 12 10		6 436,6	6 130,2	6 199,8	6 100,0	6 100,0	6 100,0
Nichtinvestitionen		1 089,6	1 118,1	1 109,3	1 154,3	1 197,8	1 248,6
Investitionen						
— Titelgruppe01 		4 847,0	4 722,1	5 090,5	'4 945,7	4 902,2	4 851,4
— Titelgruppe 02 (ZIP)1) 		500,0	290,0	—	—	—	—
Summe Investitionen		5 347,0	5 012,1	5 090,5	4 945,7	4 902,2	4 851,4
1) ZIP = Zukunftsinvestitionsprogramm

2 Aktuelles im Bundesfernstraßenbau
2.1 Schwerpunktprogramme
2.1.1 Modernisierung der bestehenden Bundesautobahnen
Im Fernstraßennetz der Bundesrepublik Deutschland haben Verkehrsmengen und -leistungen nicht nur von Jahr zu Jahr zugenommen, sondern sich zunehmend auf die Bundesautobahnen konzentriert. Daher ist es notwendig, insbesondere die bestehenden Autobahnen zu verbessern bzw. zu modernisieren, um eine ausreichende Kapazität und Sicherheit zu gewährleisten, ohne größere Neubauten vorzusehen. Damit wird der verkehrspolitischen Zielvorgabe entsprochen, die Substanz zu erhalten, eine bessere Auslastung des Netzes zu gewährleisten und die Kapazität auf den vorhandenen Autobahnen zu steigern.
Art und Umfang der notwendigen Modernisierungsmaßnahmen hängen dabei im wesentlichen vom Alter der dafür in Betracht kommenden Autobahnstreckenabschnitte ab.
Im Rahmen der Modernisierung werden — soweit erforderlich —— Fahrbahndecken erneuert,
—	fehlende Standstreifen angebracht und
—	zusätzliche Fahrstreifen gebaut.
Hierin ist das Anpassen von Anschlußstellen, Knotenpunkten und Tank- und Rastanlagen eingeschlossen.
Die Bedeutung dieser Aufgabe zeigt sich im Anteil der Aufwendungen für die Autobahnmodernisierung an den Gesamtinvestitionen für Maßnahmen der Hauptbautitel; er soll im Fünfjahresplan 1981 bis 1985 rd. 16 %, das sind 2 761 Mio. DM, betragen.
Am 1. Januar 1981 waren Maßnahmen mit einer Baulänge von 582 km und Gesamtkosten von 2 165,7 Mio. DM in Bau; bis 1985 sollen weitere Maßnahmen mit einer Gesamtlänge von 236 km und Gesamtkosten von 2 055,5 Mio. DM anlaufen bzw. fertiggestellt werden.
Die Karte 1 „Langzeitprogramm zur Erneuerung und Modernisierung der Bundesautobahnbetriebsstrecken" gibt einen Überblick über das Gesamtprogramm mit Aussage über Fertigstellungsleistungen im Berichtsjahr.
Leistungen:
Die Ausgaben im Jahr 1981 sind in Abschnitt 3.2.1 aufgegliedert.
Ab Ende des Berichtsjahres 1981 ist eine besonders für den Ferienreiseverkehr wesentliche Verbesserung erzielt worden.
Von der rd. 250 km langen Hauptstrecke des NordSüd-Verkehrs Erlangen—Nürnberg—München—Autobahndreieck Inntal (A 3/A 9/A 99/A 8) stehen Ende 1981 6streifige Abschnitte in einer Gesamtlänge von 240 km zur Verfügung. Die kurze Lücke von etwa 10 km wird im Jahre 1982 geschlossen werden.
Durch Fertigstellung weiterer Ausbauabschnitte konnten zunehmend Verbesserungen des Verkehrsablaufs im gesamten Autobahnnetz herbeigeführt werden.
2.1.2 Bau von Ortsumgehungen
Das Programm des Bundesministers für Verkehr für den Bau von Ortsumgehungen im Zuge von Bundesstraßen dient vor allem den verkehrspolitischen Zielen
—	Abbau von Unfallschwerpunkten,
—	Verminderung von Umweltbelästigungen,
—	Verkehrsberuhigung in Ortschaften.
Wegen ihrer erheblichen Bedeutung für die Verbesserung der Lebensqualität in Städten und Gemeinden hat der Bundesminister für Verkehr dem Bau von Ortsumgehungen eine hohe Dringlichkeit bei den Investitionen für die Bundesfernstraßen zugewiesen.
Ortsumgehung im Sinne dieses Programms ist eine anbaufreie Umgehungsstraße, durch die eine in der Baulast des Bundes stehende Ortsdurchfahrt einer Bundesstraße ersetzt wird.
Das OU-Programm 1981 ist Bestandteil des 3. Fünfjahresplanes 1981 bis 1985 für den Ausbau der Bundesfernstraßen. Das Programm umfaßt alle Ortsumgehungen im Zuge von Bundesstraßen, die der Baustufe Ia des Bedarfsplanes zugeordnet sind. Darin befinden sich die voraussichtlich bis 1990 baureifen Maßnahmen des früheren OU-Programms 1979 bis 1985; die dort für die Einzelmaßnahme gesetzte Kostengrenze von 10 Mio. DM für Bau- und Grunderwerb ist entfallen. Ferner sind Ortsumgehungen enthalten, die am 1. Januar 1981 in Abwicklung bzw. in Bau waren.
Insgesamt umfaßt das Programm heute
676 Ortsumgehungen, die nach dem Kostenstand vom 1. Januar 1981 mit zusammen 18 920,6 Mio. DM veranschlagt sind.
Davon
in Bau oder in Abwicklung am 1. Januar 1981 292
vorgesehen für Baubeginn 1981 bis 1985	198
vorgesehen für Baubeginn 1986 bis 1990	186
Die länderweise Aufgliederung zeigt Tabelle 2

Tabelle 2
Ortsumgehungsprogramm 1981
- länderweise Aufgliederung -
		Veranschlagte	Ausgaben bis	Betrag für	
Land *	Anzahl der	Gesamtkosten	einschließlich	1981 bis 1985	ab 1986
	Maßnahmen		1980		
		Mio. DM			
					
1	2	3	4	5	6
Baden Württemberg 		115	3 827,9	993,9	1 002,3	1 686,3
(dazu ZIP) 				(70,2)	(75,2)	
Bayern		144	2 993,8	837,9	703,0	1 310,1
(dazu ZIP) 				(139,6)	(3,2)	
Bremen 		9	48,3	6,6	20,4	11,2
(dazu ZIP) 				(5,0)	(5,1)	
Hamburg		3	517,4	49,2	170,8	278,5
(dazu ZIP) 				(11,9)	(7,0)	
Hessen		83	2181,5	573,0	606,0	871,8
(dazu ZIP) 				(96,0)	(34,7)	
Niedersachsen 		84	2 330,0	675,6	632,8	860,9
(dazu ZIP) 				(104,4)	(56,3)	
Nordrhein-Westfalen 		118	3193,5	667,5	762,0	1636,9
(dazu ZIP) 				(57,8)	(69,3)	
Rheinland-Pfalz		81	2 453,9	945,2	323,0	1 110,4
(dazu ZIP) 				(38,9)	(36,4)	
Saarland 		17	341,6	136,8	55,8	149,0
Schleswig-Holstein 		29	1 032,7	146,3	317,1	534,1
(dazu ZIP) 				(15,7)	(19,5)	
Summe 		676	18 920,6	5 032,0	4 593,2	8 449,2
(dazu ZIP) 				(539,5)	(306,7)	
*) Berlin nicht betroffen
Leistungen:
Für den Bau von Ortsumgehungen wurden in den vergangenen Jahren erhebliche Bundesmittel eingesetzt.
	1979	1980	1981
Ausgaben Mio. DM 		806 *)	850 *)	958 *)
Anzahl der Maßnahmen	245	244	286
im Haushalt 				
*) ohne Grunderwerbskosten
Im Jahr 1981 wurde 25 Ortsumgehungen an Bundesstraßen fertiggestellt und unter Verkehr genommen.
Die Einzelmaßnahmen sind länderweise in der Zusammenstellung 6.3 aufgeführt.
2.1.3 Beseitigung von Bahnübergängen
Das Programm zur Beseitigung von Bahnübergängen der Deutschen Bundesbahn im Zuge von Bundesstraßen in der Baulast des Bundes ist eine Fortschreibung des BÜ-Beseitigungsprogramms 1980 bis 1985 auf den Zeitraum 1981 bis 1990.
Es dient wie sein Vorläufer vorrangig der Erhöhung der Verkehrssicherheit an den genannten Eisenbahnkreuzungen und der Verbesserung des Verkehrsablaufs beim Straßen- und Schienenverkehr.
Das BÜ-Beseitigungsprogramm 1981 enthält heute 195 Maßnahmen zur Beseitigung höhengleicher Kreuzungen zwischen Schienenwegen der DB und Bundesstraßen in der Baulast des Bundes, die z. Z. in Bau sind bzw. in den Jahren bis 1990 begonnen werden sollen. Die voraussichtlichen Gesamtkosten für die Maßnahmen des Programms werden 2 103 Mio. DM nach dem Preisstand 1. Januar 1981 betragen; davon trägt der Bund rd. 1 322 Mio. DM. Die länderweise Aufgliederung zeigt Tabelle 3.

Tabelle 3
Bahnübergangs-Beseitigungsprogramm 1981
- länderweise Aufgliederung -
			davon			Bundesanteil im Zeitraum		
Land *)	Bahnübergänge Anzahl							
		Gesamtkosten	Bund	DB	Sonstige	bis 1980	1981 bis	1986 ff.
						(Ist)	1985	
								
		Kosten in Mio. DM						
1	2	3	4	5	6	7	8	9
Baden-Württemberg		25	314,2	173,6	98,9	41,7	32,6	90,4	50,6
Bayern 		34	291,5	199,2	88,1	4,2	24,5	94,7	80,0
Hessen 		13	95,8	60,1	31,1	4,6	21,2	21,8	17,1
Niedersachsen 		31	350,2	220,3	114,0	15,9	36,0	100,7	83,6
Nordrhein-Westfalen 		57	705,2	442,8	210,1	52,3	85,3	127,6	229,9
Rheinland-Pfalz 		24	209,8	138,7	68,0	3,1	38,3	33,1	67,3
Schleswig-Holstein		11	135,8	87,4	41,2	7,2	7,9	55,0	24,5
Summe		195	2102,5	1322,1	651,4	129,0	245,9	523,3	553,0
*) Berlin, Bremen, Hamburg und Saarland nicht betroffen
Aus Gründen der Flexibilität und zur Schaffung einer ausreichenden Planungsreserve übersteigt das jährliche Programmvolumen die im Titel 745 21 enthaltenen Ansätze.
Nicht in das Programm aufgenommen sind solche Bahnübergänge,
-	die im Zusammenhang mit größeren Straßenverlegungen, Ortsumgehungen u. ä. ohnehin beseitigt werden und an anderer Haushaltsstelle als bei den Eisenbahnkreuzungsmaßnahmen veranschlagt sind und
-	die durch Straßenverlegungen oder Straßen-bzw. Eisenbahnüberführungen nur vom Durchgangsverkehr der Bundesstraße entlastet werden, jedoch für den örtlichen Verkehr weiter als höhengleiche Kreuzungen bestehenbleiben. Hier liegen nur Ausschaltungen vor.
Die Aufnahme weiterer Maßnahmen in das Programm ist bei der jährlich vorgesehenen Fortschreibung möglich.
Leistungen:
Im Jahre 1981 wurden im Zuge von Bundesstraßen 8 Bahnübergänge beseitigt und 16 Bahnübergänge durch Straßenverlegungen ausgeschaltet. Somit sind von 1949 bis 1981 insgesamt 382 Bahnübergänge beseitigt und 275 ausgeschaltet worden.
Im Bahnübergangsbeseitigungsprogramm 1981 sind noch Finanzmittel für 23 bereits fertiggestellte, aber finanziell noch abzuwickelnde Eisenbahnkreuzungs-Maßnahmen enthalten.
Außerdem waren am Jahresende 17 Maßnahmen
des Bahnübergangsbeseitigungsprogrammes in
Bau. Darüber hinaus waren 1981 mehrere Maßnahmen zum Neubau von Bundesstraßen in Bau, die zur Beseitigung von 5 weiteren Bahnübergängen der DB führen werden.
Die im Berichtsjahr beseitigten und die in Bau befindlichen Bahnübergänge sind unter 6.4 genannt.
2.1.4 Radwege an Bundesstraßen
In der Bundesrepublik Deutschland benutzen rd. 8 % aller Erwerbstätigen, Schüler und Studierenden für ihren Weg zwischen Wohnung und Arbeitsstätte das Fahrrad. Es ist notwendig, für den Fahrradverkehr ein angemessenes Wegenetz vorzuhalten. Mit dem Programm „Radwege an Bundesstraßen in der Baulast des Bundes" wird dieser Situation Rechnung getragen; zugleich wird damit auch der Auftrag des Bundeskabinetts vom 12. September 1979, die energiewirtschaftlichen Akzente der Verkehrspolitik zu verstärken, erfüllt.
An den vorhandenen Bundesstraßen (rd. 32 600 km) gibt es z. Z. etwa 8 000 km Radwege. Mit dem Radwegeprogramm sollen weitere rd. 3 000 km Radwege an Bundesstraßen in der Baulast des Bundes mit Gesamtkosten von 690 Mio. DM gebaut werden, so daß bis zum Jahre 1990 insgesamt rd. 11 000 km Fahrradwege an diesen Straßen zur Verfügung stehen werden.
Das Programm sieht sowohl nachträglichen Anbau von Radwegen an vorhandene Bundesstraßen als auch Bau von Radwegen im Rahmen von Bundesstraßenneubauten vor. Das Hauptgewicht liegt beim nachträglichen Anbau.
Den Umfang des Radwegeprogramms zeigt Tabelle 4.

Tabelle 4
Radwegeprogramm
		1981	1986	1981	Überhang	Gesamt-
		bis 1985	bis 1990	bis 1990	ab 1991	summe
1	2	3	4	5	6	7
	Anbau *)	1 300	1 100	2 400	200	2 600
Längen	Neubau * *)	300	300	600	300	900
(km)						
						
	Gesamt	1 600	1 400	3 000	500	3 500
	Anbau *)	300	230	530	70	600
Kosten	Neubau * *)	80	80	160	80	240
(Mio. DM)						
						
	Gesamt	380	310	690	150	840
*) Nachträglicher Anbau an Bundesstraßen
* *) Bau im Rahmen von Bundesstraßenneubauten
Leistungen:
Im Jahr 1981 sind rd. 89 km Radwege fertiggestellt worden. Ende 1981 waren rd. 45 km weitere Radwege in Bau. Die Einzelmaßnahmen sind unter 6.5 aufgelistet.
2.1.5 Verkehrsbeeinflussung auf Bundesautobahnen
Bei dem sehr geringen Längenanteil der Bundesautobahnen von nur rd. 1,5 % des Gesamtstraßennetzes sind die dort abzuwickelnden Fahrleistungen mit etwa 24 % überdurchschnittlich hoch. Dennoch wird die Leistungsfähigkeit der Autobahnen dem normalen Verkehrsgeschehen gerecht. In Engpaßbereichen und in Ausnahmesituationen, hervorgerufen z. B. durch den Erholungs- und Urlaubsreiseverkehr, stellen sich jedoch Verkehrsschwierigkeiten ein, die durch Verkehrsstaue und Auffahrunfälle geprägt sind, obwohl noch freie Kapazitäten zur Verfügung stehen. Diese können mit Hilfe von Verkehrsbeeinflussung genutzt werden.
Nach dem „Rahmenprogramm für den Aufbau eines umfassenden Systems der Verkehrsbeeinflussungsanlagen auf Bundesautobahnen" des Bundesministers für Verkehr, das in 2 Stufen bis 1990 mit einem Kostenaufwand von rd. 275 Mio. DM realisiert werden soll, sind zahlreiche Anlagen in besonders stark frequentierten Räumen vorgesehen.
Die an den Bundesautobahnen bereits eingerichteten Anlagen zur Verkehrsbeeinflussung (z. B. Wechselwegweisung im Rhein-Main-Gebiet und im Raum Dernbach/Koblenz; Stauwarnanlagen Aichelberg, Irschenberg und Karlsruhe-Durlach; Nebelwarnanlage Pleidelsheim) haben sich weiterhin sowohl in gerätetechnischer als auch in verkehrstechnischer Hinsicht bewährt. Für die mobile Stauwarnanlage Karlsruhe-Durlach ergab eine begleitende wissenschaftliche Untersuchung einen Rückgang der Auffahrunfälle um etwa die Hälfte.
Leistungen:
In den Autobahnkreuzen Kamen und Westhofen sind 1981 zur Entlastung der hier besonders stauanfälligen BAB A 1 „Autobahnweichen" nach dem System der additiven Wechselwegweisung installiert worden. Die Wechselwegweiser können durch Fernübertragung von der Zentrale in der Autobahnmeisterei Recklinghausen gesteuert werden.
Eine am Autobahnkreuz Hilden eingerichtete Wechselwegweiseranlage dient der Umlenkung des Verkehrs von der durch Ausbauarbeiten eingeengten BAB A 3 (Oberhausen-Köln) über die parallel verlaufende A 59.
Vorbereitende Arbeiten für Anlagen an der BAB A 45 bei Drolshagen, im Raume Stuttgart-Heilbronn-Walldorfer Kreuz, an der Autobahn Ring Berlin (West) sowie im Raum Hannover-Walsrode wurden eingeleitet.
2.1.6 Schutz gegen Straßenverkehrslärm
Beim Neubau und der wesentlichen Änderung von Bundesfernstraßen ist den Belangen des Lärmschutzes durch eine möglichst günstige Trassen-wahl und/oder durch aktive und passive Lärmschutzmaßnahmen verstärkt Rechnung getragen worden. An bestehenden Bundesfernstraßen sind im Zuge der Lärmsanierung Lärmschutzfenster finanziert und Lärmschutzwälle und -wände errichtet worden.
Im Berichtsjahr sind die „Richtlinien für den Lärmschutz an Straßen" (RLS-81) veröffentlicht und für Bundesfernstraßen eingeführt worden; sie behandeln im einzelnen die Berechnung der Lärmbelastung und der erforderlichen Schutzmaßnahmen. Die RLS-81, die die „Vorläufige Richtlinie für den Schallschutz an Straßen" aus dem Jahre 1975 abgelöst haben, tragen den in den letzten Jahren gewon-

nenen Erfahrungen und neueren Forschungsergebnissen Rechnung und sind mit den Berechnungsverfahren der DIN 18 005 „Schallschutz im Städtebau" (Entwurf 1980) und der VDI 2720 „Schallschutz durch Abschirmung" (Entwurf 1980) abgestimmt.
Leistungen:
Für den Schutz gegen Straßenverkehrslärm sind im Jahre 1981 an bestehenden Straßen rd. 48 Mio. DM aufgewendet worden. Mit diesem Betrag wurden sowohl kleinere schallschützende Maßnahmen im Wohnungsbau als auch größere Maßnahmen, wie die Errichtung von Schallschutzwänden, finanziert.
Einige Maßnahmen davon sind in:
Baden-Württemberg
A 5, Lärmschutzwand im Bereich Heidelberg
B 10, Lärmschutzwand im Bereich Esslingen-Sirnau
Bayern
A 9, Lärmschutzwand im Bereich München/Freimann
Hessen
A 3, Lärmschutzwand im Bereich der AM Darmstadt
A 3, Lärmschutzwand im Bereich Wiesbaden-Schierstein
A 3, Lärmschutzwand im Bereich des AS A 99
Nordrhein-Westfalen
A 430, Lärmschutzwand zwischen AS Mülheim und Stadtgrenze Essen
A 555, Lärmschutzwand im Bereich Wesseling
A 3, Lärmschutzwand im Bereich des AK Leverkusen
A 430, Lärmschutzwand im Bereich Bochum/ Hemme
A 42, Lärmschutzwand im Bereich Bottrop bis Herne
A 45, Lärmschutzwand im Bereich AK Hagen
Rheinland-Pfalz
A 3, Lärmschutzwand im Bereich Eschelbach
2.2 Verbesserung der Anbindung von Berlin (West)
Die Planungen für die Anschlußstrecken der Autobahn Berlin—Hamburg in Berlin (West) und in Schleswig-Holstein wurden abgeschlossen. Beim Bauleitplanverfahren bzw. dem Planfeststellungsverfahren ist dem Schutz der Umwelt und der Landschaft besondere Beachtung geschenkt worden. In Schleswig-Holstein sind die Bauarbeiten zügig vorangekommen. Die Expertengespräche zur unmittelbaren Anbindung der Autobahn im Bereich der Grenzen sind erfolgreich abgeschlossen. Die Strecke soll termingerecht im November 1982 für den Verkehr freigegeben werden.

3	Baufortschritt im Jahre 1981
Dem Fünfjahresplan 1981 bis 1985 liegt der Finanzplan des Bundes 1981 bis 1985 vom 2./3. September 1980 - Stand 17. Februar 1982 - zugrunde. Für die Jahre 1986 bis 1990 ist davon ausgegangen, daß das Investitionsvolumen von 1985 an konstant bleibt. Einzelbeträge für die Jahre 1981 bis 1985 und den Zeitraum von 1986 bis 1990 zeigt Tabelle 5.
Tabelle 5
Finanzrahmen
(Mio. DM)1)
(Stand: 17. Februar 1982)
						1981	1986	1981
	1981	1982	1983	1984	1985	bis	bis	bis
						1985	1990	1990
1	2	3	4	5	6	7	8	9
Kap. 12 10		6436,6	6 130,2	6 400,0	6 500,0	6 500,0	31 966,8	33 362,6	65 329,4
Nichtinvestitionen		1 089,6	1 118,1	1 136,5	1 170,1	1 215,6	5 729,9	6 940,6	12 670,5
Investitionen								
- Titelgruppe01 		4 847,0	4 722,1	5 263,5	5 329,9	5 284,4	25 446,9	26 422,0	51 868,9
- Titelgruppe 02 (ZIP) .	500,0	290,0	-	-	-	790,0	-	790,0
Summelnvestitionen 		5 347,0	5 012,1	5 263,5	5 329,9	5 284,4	26 236,9	26 422,0	52 658,9
davon								
- Hauptbautitel								
(Bedarfsplan) 2)								
Titelgruppe01 		3 467,6	3 150,6	3 409,0	3 450,0	3 330,1	16 807,3	14 611,3	31 418,6
- Hauptbautitel (ZIP)								
Titelgruppe 02 3) 		372,0	237,8	-	-	-	609,8	-	609,8
- Sonstige								
Investitionen4)								
Titelgruppe 01 		1 379,4	1 571,5	1 854,5	1 879,9	1 954,3	8 639,6	11 810,7	20 450,3
- Sonstige								
Investitionen4)								
Titelgruppe 02 		128,0	52,2	-	-	-	180,2	-	180,2
1) Grundlage: Finanzplan 1981 bis 1985 vom 2./3. September 1981; Stand: Im Deutschen Bundestag verabschiedeter Haushalt 1982 (Soll) vom 17. Februar 1982
Annahme ab 1985: Investitionsvolumen konstant
2) Hauptbautitel: BAB-Modernisierung mit Grunderwerb (Tit. 741 16/821 16)
BAB-Neubau mit Grunderwerb (Tit. 741 17/821 17)
B-Um- und Ausbau über 3 Mio. DM mit Grunderwerb (Tit. 741 25/821 25)
B-Neubau mit Grunderwerb (Tit. 741 27/821 27)
3) Den Hauptbautiteln - Titelgruppe 01- wurden die entsprechenden ZIP-Titel zugeordnet
-	780 11 Autobahnanbindungen
-	780 22 Beseitigung von Unfallschwerpunkten
-	780 23 Bau von Ortsumgehungen
4) Sonstige Investitionen: Investitionen (HGr. 7 + 8) ohne Hauptbautitel (entspricht nicht dem Begriff „Sonstige Ausgaben für Investitionen" des Haushaltsplanes)

3.1 Ausgaben und Leistungen insgesamt 3.1.1 Ausgaben
-	Für den Bundesfernstraßenbau standen nach Verkündung des Haushaltsgesetzes 1981 (13. Juli 1981) folgende Ausgabemittel zur Verfügung:
Titelgruppe 01 - Straßenbau-Mio. DM Mio. DM plan -
- Haushaltsmittel (Anteil aus dem zweckgebundenen Mineralölsteueraufkommen) . 5 936,5
-	Übertragene Ausgabereste (aus 1980)  	41,4
-	zusätzliche	verwendbare
Einnahmen
(Beträge Dritter)  	15,2
-	Mittelausgleich zugunsten	-113,1 
Titelgr. 02  	5 880,0
Titelgruppe 02 - Straßenbaumaßnahmen im Rahmen des Programms für Zukunftsinvestitionen (ZIP) -
- Haushaltsmittel  	500,0
-	Übertragene Ausgabereste (aus 1980)  	17,1
-	Mittelausgleich zu Lasten	113,1 
Titelgr. 01  	630,2
Summe Titelgruppe 01 + 02  	6 510,2
-	Die Ausgaben im Haushaltshahr 1981 betrugen bei Kap. 12 10:
Mio. DM Mio. DM
-	Länderausgaben	(als
Auftragsverwaltungen
für die Bundesfernstraßen)
	Titelgruppe 01  	5 680,3
	Titelgruppe 02  	624,3
-	Ausgaben im Wohnungsbau für Straßenbauverdrängte und zur Ersatz-betriebsraumbeschaf-fung  	10,8
-	Zuschuß an Kapital 1211 (BASt/Bundesanstalt für Straßenwesen)  	78,4
-	zentralbewirtschaftete Ausgaben 	16,8 
Ausgaben insgesamt  	6 410,6
Ausgaberest
-	nicht freigegebene Ausgabereste, gesperrte und in Abgang gestellte Ausgabenmittel  	74,3
-	Einsparungen bei der BASt  	6,7
-	Der tatsächliche Ausgaberest beträgt  	18,6
(das sind 0,3 % des tatsächlichen Verfügungsrahmens) 99,6 
6 510,2
- Die Ausgaben des Einzelplans 12 Kapitel 12 10 (einschließlich ZIP) im Haushaltsjahr 1981 gliedern sich nach Ausgabebereichen wie folgt:
Unterhaltung und Instand-Mio. DM Mio. DM Setzung   831,2 davon:
Unterhaltung und Instandsetzung von BAB (einschließlich Fahrzeuge
und Geräte)  	378,1
Unterhaltung und Instandsetzung von Bundesstraßen	(einschließlich
Fahrzeuge und Geräte)  	453,1
Neubau, Erneuerung, Um-
und Ausbau von BAB  	2 551,9
davon:
Deckenerneuerung, Um-
und Ausbau von Betriebsstrecken der BAB (ohne
Grunderwerb)  	358,7
Erneuerung von Fahrbahndecken einschließlich Bau zusätzlicher Fahr- und Standstreifen auf BAB (ohne
Grunderwerb)  	601,8
Neubau des Grundnetzes
BAB einschließlich der Ergänzungsstrecken	(ohne
Grunderwerb)  	1 564,1
Hochbauten an BAB  	27,3
Neubau, Erneuerung, Um- und
Ausbau von Bundesstraßen  	1 817,4
davon:
Erneuerung, Um- und Ausbau
von Bundesstraßen  	778,3
Neubau von Bundesstraßen  	1 019,8
Hochbauten an Bundesstraßen  	19,3
Grunderwerb, Ersatzraumbeschaffung und Zinszuschüsse  	464,2
davon:
für BAB  	209,1
für Bundesstraßen  	255,1
Aufwendungen nach dem Eisenbahnkreuzungsgesetz  	400,0
Abgeltung von Zweckausgaben, die bei der Entwurfsbearbeitung und Bauleitung entstehen 141,8
Zuschüsse des Bundes an fremde Baulastträger nach § 5 a Bundesfernstraßengesetz   68,3
Foschung,	Veröffentlichung
und Verkehrswirtschaftliche
Untersuchungen  	15,4
Verschiedenes 	120,4 
Zusammen 	6 410,6
Abbildung 1 zeigt die Entwicklung der Ausgaben für die Bundesfernstraßen 1950 bis 1981 sowie darüber hinaus das auf der Grundlage des Finanzplans 1981 bis 1985 vorgesehene Planungs-Soll für 1982 bis 1985.

Abbildung 1
3.1.2 Verpflichtungsermächtigungen
Ausgabemittel (Kassenmittel) werden stets nur für das laufende Haushaltsjahr zur Verfügung gestellt. Da die Bauabwicklung für die Maßnahmen des Bundesfernstraßenbaues im Regelfall über mehrere Jahre läuft, sind alle Verpflichtungen der folgenden Jahre, die im Rahmen des Baufortschrittes eingegangen werden, durch Verpflichtungsermächtigungen (VE) abzudecken.
Titelgruppe 01
Im Jahre 1981 standen insgesamt 2 500 Mio. DM neue VE mit folgenden Fälligkeiten zur Verfügung:
	im Haushaltsjahr 1982:	1 700 Mio. DM
	1983:	600 Mio. DM
	1984:	200 Mio. DM
Von den VE der Vorjahre waren bis zum 1. Januar 1981 in Anspruch genommen:
rd. 820 Mio. DM zu Lasten 1982 und rd. 190 Mio. DM zu Lasten 1983,
die als Verpflichtungen „aus Vorjahren" weiterwirken.
Titelgruppe 02
Im Rahmen des Programms für Zukunftsinvestitionen (ZIP) standen zu Lasten 1982 insgesamt 100 Mio. DM VE zur Verfügung.
3.1.3 Bauaufträge
Zu Beginn des Hhj. 1981 lagen aus bereitgestellten VE der Vorjahre folgende Verpflichtungen vor: rd. Mio. DM 
Zu Lasten 1981  	2 880
zu Lasten 1982  	820
zu Lasten 1983 	190 
	zusammen  	3 890
	davon weiterwirkend  	1 010
Im Hhj. 1981 wurden neue Bauaufträge
in Höhe von  	3 670
erteilt, und zwar:
zu Lasten der Ausgabemittel  	1070
zu Lasten der VE (einschließlich ZIP)  	2 600

3.2 Ausgaben und Leistungen bei den einzelnen Bedarfgruppen
3.2.1 Erneuerung, Um- und Ausbau von Bundesautobahn-Betriebsstrecken
Mio. DM Mio. DM
Ausgaben 1981 insgesamt  	997,6
davon für
—	Erneuerung einschließlich Bau zusätzlicher Fahr- und Standstreifen  	582,0
—	(Langzeitprogramm) Baumittel hierzu an Grunderwerb  	30,2
—	Erneuerung (u. a. einfacher Deckenausbau)  	196,4
—	Größerer Ausbau bis zu 3,0 Mio. DM Gesamtkosten im Einzelfall  	20,2
—	Größerer Ausbau über 3,0 Mio. DM Gesamtkosten im Einzelfall (einschließlich Verstärkungen im Rahmen des ZIP)  	142,1
—	hierzu an Grunderwerb  	6,9
—	Um-, Aus- und Neubau von Fernmeldeanlagen, Verkehrsbeeinflussunsanlagen sowie Um-, Aus- und Neubau von Stromversorgungs- und Beleuchtungsanlagen 	19,8
	km	km
Es wurden insgesamt fertiggestellt (Länge bezogen auf Richtungsfahrbahnen):   239,2
davon entfielen auf
—	Grunderneuerung	ohne
Standstreifen  	8,2
—	Grunderneuerung mit Anbau von Standstreifen  	16,2
—	Grunderneuerung mit überbreiten Standstreifen  	1,3
—	Anbau von Standstreifen  	2,8
—	Anbau von 3. Fahrstreifen (Zusatzfahrstreifen) ohne Standstreifen  	12,7
—	Erweiterung auf drei Fahrstreifen	einschließlich
Standstreifen (soweit erforderlich grunderneuert)  	98,0
3.2.2 Neubau von Bundesautobahnen
Mio. DM Mio. DM
Ausgaben 1981 insgesamt  	1 762,1
davon für
—	Baumittel (einschließlich
Verstärkung im Rahmen des
ZIP)  	1 564,1
—	Grunderwerb  	167,0
Mio. DM
—	Hochbauten  	27,3
—	für Ersatzraumbeschaffung  	3,7
1981 wurden rd. 266 km neue Streckenteile für den Verkehr freigegeben; darin sind 21,5 km 1. Fahrbahnen enthalten. Somit ist das Autobahnnetz im Jahre 1981 von 7 538 km auf 7 804 km verlängert worden.
Von den im Berichtsjahr fertiggestellten 29 Autobahn-Neubaustrecken sind folgende besonders hervorzuheben:
Regensburg-Passau (A 3)
Zwischen Wörth und Straubing wurde im Berichtsjahr ein 20,4 km langer Streckenabschnitt mit rd 95 Mio. DM Gesamtkosten für den Verkehr freigegeben. Dadurch wird die parallel verlaufende Bundesstraße 8 mit einer Anzahl von Ortsdurchfahrten entlastet. Darüber hinaus bedeutet die Inbetriebnahme dieses Abschnittes der A 3 einen weiteren wichtigen Beitrag zur Herstellung der durchgehenden Autobahnverbindung im Zuge der Europastraße 5 zwischen Brüssel und Wien.
Würzburg-Ulm (A 7)
Von der insgesamt rd. 177 km langen Neubaustrecke konnten im Jahre 1981 zwei größere Bauabschnitte in Baden-Württemberg zwischen Heidenheim (B 466) und Niederstotzingen mit 15,7 km Länge und in Bayern zwischen AD Biebelried und Langensteinach mit 33,1 km Länge dem Verkehr übergeben werden. Insgesamt sind damit rd. 66 km fertiggestellt. Hierfür wurden in Baden-Württemberg rd. 185 Mio. DM und in Bayern rd. 234 Mio. DM, mithin 419 Mio. DM, investiert.
Saarbrücken-Pirmasens (A 8)
Mit Fertigstellung der 7,4 km langen Teilstrecke von Walshausen bis Pirmasens, deren Herstellung rd. 76 Mio. DM kostete, ist eine durchgehende Fernstraßenverbindung zwischen Saarbrücken und Pirmasens vorhanden.
Hamburg-Heide (A 23)
Im Zuge der Bauarbeiten für die neue Autobahnverbindung Hamburg-Heide wurde ein 22,4 km langer Streckenabschnitt von Elmshorn bis südl. Itzehoe mit Baukosten von rd. 176 Mio. DM für den Verkehr freigegeben.
Bremen-Cuxhaven (A 27)
Mit der Verkehrsfreigabe des 25,9 km langen Strekkenabschnittes zwischen Debstedt und Cuxhaven/ Groden erhält Cuxhaven eine Anbindung an das Autobahnnetz. Der Bau dieses Abschnittes kostete rd. 152 Mio. DM.
Wuppertal-Münster (A 43)
Mit Schließung der rd. 21 km langen Baulücke zwischen Haltern/Lavesum und Nottuln (Baukosten rd. 140 Mio. DM) steht nunmehr die 96 km lange Autobahnverbindung zwischen dem Autobahnkreuz

Wuppertal-Nord (A 1) und dem Kreuz Münster-Süd (A 1) durchgehend zur Verfügung. Damit ist eine wesentliche Verbesserung der Verkehrsverhältnisse am Kamener Kreuz erreicht.
Roermond-Essen (A 52)
Durch Fertigstellung des 5 km langen Streckenabschnittes zwischen Essen/Rüttenscheid und dem Ruhrschnellweg (A 430) in Essen/Ost (Baukosten rd. 200 Mio. DM) wurde nunmehr der letzte Bauabschnitt der 17,9 km langen Verbindung zwischen Düsseldorf und Essen fertiggestellt. Dadurch wird ein Teil des innerstädtischen Straßennetzes erheblich entlastet.
Goch-Krefeld-Ludwigshafen (A 57)
Nach dreijähriger Bauzeit konnte der 10,5 km lange Streckenabschnitt zwischen Sonsbeck und Alpen fertiggestellt und dem Verkehr übergeben werden. Die Baukosten beliefen sich auf rd. 49 Mio. DM. Diese Fertigstellung ist ein weiterer Schritt zur Verbindung der linksrheinischen Autobahn zwischen Goch und Ludwigshafen mit dem niederländischen Autobahnnetz. Die durchgehende Fertigstellung wird für 1985 angestrebt.
Freiburg-Mülhausen (A 862)
Durch Fertigstellung des 1,4 km langen Autobahnabschnittes Freiburg-Mülhausen erhält die Fernstraßenverbindung Gießen-Frankfurt-Basel (A 5) bei Steinenstadt einen direkten Autobahnanschluß an das französische Straßennetz (A.36) in Richtung Mülhausen-Beaune-Lyon.
Von den 1981 fertiggestellten Streckenabschnitten im Zuge neuer Autobahnen sind außerdem erwähnenswert:
—	Köln-Trier (A 1)
Euskirchen/Wißkirchen-Bad Münstereifel/ Mechernich
—	Berlin-Südost (A 13) Tempelhofer Damm-Gradestraße
—	Hamburg-Geesthacht (A 25) Hamburg/Südost-westlich Börnsen
—	Osnabrück-Paderborn (A 33) Schloß Neuhaus (B 64)-Paderborn (B 1)
—	Erftstadt-Venlo (A 61) Jackerath-Borschemich
—	Trier-Pirmasens (A 62) Nonnweiler-Türkismühle
—	Mainz-Kaiserslautern (A 63) Alzey-Freimersheim
—	Ludwigshafen-Karlsruhe (A 65) Rheingönheimer Kreuz-Mutterstadt
—	Schweinfurt-Bamberg (A 70) Horhausen-Knetzgau (1. Fahrbahn)
Das Netz der Bundesautobahnen wird auch in den nächsten Jahren im Rahmen des 3. Fünfjahresplanes unter Berücksichtigung des revidierten Bedarfsplanes durch Bau neuer Streckenabschnitte ergänzt bzw. vervollständigt werden.
Gegenüber Ende 1980 hat sich die Länge der in Bau befindlichen Streckenabschnitte im Zuge neuer Autobahnen von rd. 900 km auf rd. 630 km verringert. Aufgrund der begrenzt zur Verfügung stehenden Finanzierungsmittel und der verkehrspolitischen Zielsetzung „Ausbau vor Neubau" werden die Fertigstellungen im BAB-Neubau merklich zurückgehen. So werden im Jahre 1982 rd. 150 km für den Verkehr freigegeben werden können.
3.2.3 Ausbau und Neubau von Bundesstraßen
Mio. DM Mio. DM
Ausgaben 1981 insgesamt  	2 072,5
davon für
—	Erneuerung (u. a. einfacher
Deckenausbau)  	201,3
—	Größerer Ausbau bis zu 3 Mio. DM Gesamtkosten im Einzelfall  	184,7
—	Größerer Ausbau über 3 Mio. DM Gesamtkosten im Einzelfall	(einschließlich
Verstärkungen im Rahmen des ZIP)  	390,5
—	Neubau (einschließlich Ortsumgehungs-Programm)  	1019,8
—	Hochbauten  	19,3
—	Grunderwerb und Ersatzraumbeschaffung 	255,1
—	Schallschutz  	1,8
Mit diesen Mitteln wurden zahlreiche Bundesstraßen neu- bzw. ausgebaut. Nachfolgend sind besonders bedeutsame Einzelvorhaben sowie die Bauleistungen in den Ländern skizziert.
Baden-Württemberg
In Baden-Württemberg wurden 1981 rd. 57 km Bundesstraßen fertiggestellt. Davon sind rd. 14 km 4streifig.
Besonders erwähnenswert sind:
B 3	Verlegung zwischen Nußloch und Leimen
B	14	Verlegung bei Dettingen
B	27	Verlegung bei Buchen
B	30	Neubau zwischen Äpfingen/Nord und
Biberach/Jordanbad
B	31	Verlegung bei Neustadt
B	290	Verlegung bei Gröningen
B	294	Verlegung von Freiburg/Gundelfingen bis
Waldkirch/Süd
B	313	Verlegung von Wernau-Köngen bis A 8
B	313	Verlegung bei Laiz
Ende 1981 waren weitere rd. 202 km Bundesstraßen im Bau.
Bayern
In Bayern wurden 1981 rd. 69 km Bundesstraßen fertiggestellt. Davon sind rd. 23 km 4streifig.

Abbildung 2
Ausbau der Bundesfernstraßen
in den Jahren von 1950 bis 1981

Tabelle 6
Längenveränderungen *) an den Bundesfernstraßen in den Jahren 1950 bis 1981
(in km)
	Bundesautobahnen		Bundesstraßen		Bundesfernstraßen	
Jahr	Bestand	Veränderung	Bestand	Veränderung	Bestand	Veränderung
	am	gegenüber dem	am	gegenüber dem	am 31. Dezember	gegenüber dem
	31. Dezember	Vorjahr	31. Dezember	Vorjahr	(Spalte 2 + 4)	Vorjahr
						(Spalte 3 + 5)
1	2	3	4	5	6	7
1949	2 128,0	-	24 349,4	-	26 477,4	-
1950	2 128,0	-	24 327,4	-	22,0	26 455,4	-	22,0
1951	2 128,0	-	24 327,4	-	26 455,4	-
1952	2 131,3	+	3,3	24 250,4	-	77,0	26 381,7	-	73,7
1953	2 163,0	+ 31,7	24 267,7	+	17,3	26 430,7	+	49,0
1954	2 186,6	+ 23,6	24 474,1	+	206,4	26 660,7	+	230,0
1955	2 186,6	-	24 553,5	+	79,4	26 740,1	+	79,4
1956	2 261,0	+ 74,4	24 481,8	-	71,7	26 742,8	+	2,7
1957	2 272,2	+	11,2	24 480,2	-	1,6	26 752,4	+	9,6
1958	2 420,0	+147,8	24 508,3	+	28,1	26 928,3	+	175,9
19591)	2 551,2	+131,2	24 950,9	-I-	442,6	27 502,1	+	573,8
1960	2 670,6	+119,4	25 262,2	+	311,3	27 932,8	+	430,7
1961	2 830,4	+159,8	28 014,3	+2 752,1	30 844,7	+2 911,9
1962	2 935,8	+105,4	29 206,1	+1 191,8	32 141,9	+1 297,2
1963	3 076,9	+141,1	29 586,4	+	380,3	32 663,3	+	521,4
1964	3 204,3	+127,4	29 906,9	+	320,5	33 111,2	+	447,9
1965	3 371,5	+167,2	30 516,1	+	609,2	33 887,6	+	776,4
1966	3 508,4	+136,9	31 418,4	+	902,3	34 926,8	+1 039,2
1967	3 616,6	+108,2	31 986,8	+	568,4	35 603,4	+	676,6
1968	3 966,6	+350,0	32 047,7	+	60,9	36 014,3	+	410,9
1969	4 110,3	+143,7	32 205,0	4	157,3	36 315,3	+	301,0
1970	4 460,6	+350,3	32 465,3	+	260,3	36 925,9	+	610,6
1971	4 827,8	+367,2	32 590,4	+	125,1	37 418,2	+	492,3
1972	5 258,3	+430,5	32 696,0	+	105,6	37 954,3	+	536,1
1973	5 481,0	+222,7	32 703,0	+	7,0	38 184,0	+	229,7
1974	5 741,8	+260,8	32 594,0	-	109,0	38 335,8	+	151,8
1975	6 207,0	+465,2	32 518,0	-	76,0	38 725,0	+	389,2
1976	6 434,5	+227,5	32 460,0	-	58,0	38 894,5	+	169,5
1977	6 711,0	+276,5	32 292,0	-	168,0	39 003,0	+	108,5.
1978	7 029,0	+318,0	32 252,0	-	40,0	39 281,0	+	278,0
1979	7 291,0	+262,0	32 248,0	-	4,0	39 539,0	+	258,0
1980	7 538,0	+247,0	32 558,0	+	310,0	40 096,0	+	557,0
19812)	7 804,0	+266,0	32 575,0	+	17,0	40 379,0	+	283,0
*) Entstanden durch Neubau und Umstufungen
1) ab 1959 einschließlich Saarland
2) vorläufige Zahlen, da Straßenstatistik zum 31. Dezember 1981 noch nicht abgeschlossen ist.

Besonders erwähnenswert sind:
B 2	Verlegung bei Gersthofen
B	15	Verlegung östl. Reitmehring
B	17 n Neubau von Augsburg bis Oberottmarshausen
B	85	Verlegung bei Tittling (1. Bauabschnitt)
B	173 n Verlegung bei Staffelstein (1. Fahrbahn)
B	469	Verlegung bei Obernburg
Ende 1981 waren weitere 103 km Bundesstraßen im Bau, davon rd. 19 km 4streifig.
Bremen und Hamburg
In Bremen und Hamburg ist der Straßenbau hauptsächlich auf die Entlastung und punktuelle Verbesserung des vorhandenen Straßennetzes ausgerichtet.
Ende 1981 waren in Bremen 2,1 km Bundesstraßen und in Hamburg 6,6 km Bundesstraßen im Bau.
Hessen
In Hessen wurden 1981 rd. 31. km Bundesstraßen fertiggestellt. Davon sind rd. 11 km 4streifig.
Besonders erwähnenswert sind:
B	3		Verlegung bei Darmstadt/Eberstadt zwischen B 426 und Rüdesheimer Straße
B	27		Verlegung zwischen Hünfeld/Rückers
und Fulda/Lehnerz
B	44	Verlegung zwischen Groß-Gerau/Dornheim und Stockstadt am Rhein
B	457	Ortsumgehung Lich
Ende 1981 waren weitere 85 km Bundesstraßen im Bau, davon 38 km 4streifig.
Niedersachsen
In Niedersachsen wurden 1981 rd. 14,6 km Bundesstraßen mit anteiligen Baukosten von rd. 134,2 Mio. DM fertiggestellt. Davon sind rd. 5,7 km 4streifig.
Besonders erwähnenswert sind:
B	3	Neubau A 7 — Hannover (L 382)
B	3/248 Erneuerung der Rhumebrücke in Northeim
B	4	Ortsumgehung Braunlage
(1. Bauabschnitt)
sowie Teilstrecken der
B	70	Ostumgehung Lingen
B	238	Ortsumgehung Rinteln
B	240	Ortsumgehung Linse-Bodenwerder
B	401	Ortsumgehung Dörpen
Ende 1981 waren weitere rd. 68 km Bundesstraßen im Bau.
Nordrhein-Westfalen
In Nordrhein-Westfalen wurden rd. 33 km neue 2- bzw. 4streifige Bundesstraßen mit einem Kostenaufwand von rd. 137 Mio. DM fertiggestellt.
Besonders erwähnenswert sind:
B	1	Neubau Paderborn — Bad Lippspringe
B	56	Ausbau Düren — Birkesdorf
B	68	Ausbau Südring Brackwede
B	225	Ausbau Recklinghausen — Marl
B	236	Neubau Querspange Letmathe
Rheinland-Pfalz
In Rheinland-Pfalz wurden 1981 rd. 6 km Bundesstraßen fertiggestellt.
Besonders erwähnenswert sind:
B	52	Verlegung von Neuhinkelhaus bis A 48
B	270	Umgehung Lauterecken
Ende 1981 waren weitere rd. 50 km im Bau Saarland
Die Bauarbeiten an den Verlegungen der B 41 bei Neunkirchen sowie zwischen St. Wendel und der A 62 sowie der B 423 bei Homburg wurden weitergeführt.
Schleswig-Holstein
In Schleswig-Holstein wurden 1981 rd. 4 km Bundesstraßen fertiggestellt.
Besonders erwähnenswert ist:
B	76	Ausbau zwischen Middelburg und Haffkrug (Ortsumgehung Süsel).
Ende 1981 waren weitere rd. 41 km Bundesstraßen in Bau.
3.2.4 Bauwerke im Zuge von Bundesfernstraßen
Der Bestand der Brücken an Bundesfernstraßen hat sich im Berichtsjahr um rd. 600 neue Bauwerke erhöht, so daß ein Gesamtbestand von rd. 27 900 Brücken erreicht ist.
Die Gesamtlänge aller Brücken an Bundesautobahnen und Bundesstraßen beträgt ca. 983 km. Die Gesamtfläche dieser Brücken — gemessen zwischen den Geländern und Auflagern — beträgt rd. 18.3 Mio. m2.
Die Ausgaben für Kunstbauwerke (Brücken, Tunnel, Stützmauern) haben im Bundeshaushalt keinen besonderen Titel. Der Anteil an den reinen Bauausgaben richtet sich nach der Geländestruktur und der Besiedlungsdichte. So wurden z. B. beim Neubau der A 27 Bremen — Cuxhaven für die 105 km lange Strecke 205,7 Mio. DM für Kunstbauwerke aufgewendet, das sind 26,5 % der Gesamtkosten. Für den Abschnitt Duisburg — Venlo der A 2 wurden 36 % der Gesamtkosten für den Brückenbau aufgewendet.
Der Mittelwert für die Kunstbauwerke liegt bei 30 % der Bauausgaben einer Strecke. Das sind im Berichtsj ahr rd. 1 250 Mio. DM.
Im Brückenbau gewinnt die Erhaltung der Bauwerkssubstanz gegenüber dem Neubau mehr und

mehr an Bedeutung. Die personellen und sachlichen Aufwendungen für die Überwachung, Prüfung und Erhaltung der Bauwerke müssen dem wachsenden Bauwerksbestand angepaßt werden.
Fertigstellung
Folgende bemerkenswerte Bauwerke wurden im Jahre 1981 fertiggestellt:
—	Hochstraße Eversten im Zuge der A 28 mit einer Länge von 784 m, Baukosten 32 Mio. DM.
—	Wiedenbachtalbrücke im Zuge der B 31 mit einer Länge von 169 m, Baukosten 3 Mio. DM.
—	Brücke über den Rangierbahnhof Weil/Rhein im Zuge der B 532 mit einer Länge von 488 m, Baukosten 8 Mio. DM.
—	Lärmschutzwand im Zuge der A 52 zwischen Steelerstraße und Vollmerstraße in Essen mit einer Länge von rd. 300 m, Baukosten 9 Mio. DM.
—	Stützwände für die Umgehung Ahrweiler im Zuge der B 267 beiderseits der neuen Trasse auf rd. 2000 m, Baukosten 20 Mio. DM.
—	Biewertalbrücke im Zuge der A 48 mit einer
Länge von 512 m, Baukosten 12,5 Mio. DM.
—	Lumdatalbrücke im Zuge der A 485 mit einer
Länge von rd. 400 m, Baukosten 10 Mio. DM.
Fortführung
Die Arbeiten an einer Vielzahl von Großbauwerken, darunter Strom- bzw. Flußbrücken über Weser (2), Donau (1), Main (2), Inn (1), Neckar (2), Ruhr (2), wurden fortgeführt.
Hervorzuheben sind hierbei folgende Bauwerke:
—	Nordwestknoten im Zuge der B 6 in Bremen mit Brückenbauwerken von über 1000 m Länge, Baukosten 41,4 Mio. DM.
—	Hochbrücke Brunsbüttel im Zuge der B 5 Brunsbüttel — Wilster mit einer Länge von 1 118 m, Baukosten 114 Mio. DM.
—	Hochstraße Hannoversche-Straße im Zuge der B 4 in Hamburg mit einer Länge von 1 070 m, Baukosten 57,3 Mio. DM.
—	Autobahndreieck Heumar im Zuge der A 3/A 59 Wesel — Bonn mit einer Gesamtlänge von 1 480 m, Baukosten 34,2 Mio. DM.
—	Lärmschutztunnel und Grundwasserwanne im Zuge der A 46 bei Düsseldorf im Bereich des Universitätsgeländes mit einer Länge von 1 170 m, Baukosten 80 Mio. DM.
—	Neue Süderelbebrücke im Zuge der B 4/B 75 in Hamburg mit einer Länge von 471 m, Baukosten 33,5 Mio. DM.
—	Brücke über die Bundesbahn im Zuge der A 29 Oldenburg — Wilhelmshaven mit einer Länge von 225 m, Baukosten 12,2 Mio. DM.
—	Ruhrbrücke Meschede im Zuge der B 55 in Meschede mit einer Länge von 269 m, Baukosten 12,7 Mio. DM.
—	Mainbrücke Rüsselsheim (2. Bauabschnitt) mit einer Länge von rd. 400 m, Baukosten 10,5 Mio. DM.
—	Weserbrücke Nienburg im Zuge der A 35 Hannover — Bremen mit einer Länge von 253 m, Baukosten 12 Mio. DM.
—	Neckarbrücke Wendlingen im Zuge der A 8 München — Karlsruhe mit einer Länge von 142 m, Baukosten 11 Mio. DM.
Beginn
Im Jahre 1981 wurden rd. 30 größere Brücken und Tunnel im Zuge von Bundesfernstraßen begonnen. Zu den interessantesten Bauwerken gehören:
—	Neckarbrücke im Zuge der B 292 bei Neckarelz mit einer Länge von 465 m einschließlich Rampenbrücke, Baukosten 12 Mio. DM.
—	Grundwassertrog im Zuge der B 522, Querspange zwischen der A 2 und der A 352 bei Hannover mit einer Länge von 775 m, Baukosten 33,4 Mio. DM.
—	Sulzbachviadukt, 2. Bauabschnitt, im Zuge der A 8 mit einer Länge von 366 m, Baukosten 10,5 Mio. DM.
—	Weserbrücke Bodenwerder im Zuge der B 240 mit einer Länge von 640 m, Baukosten 30,5 Mio. DM.
—	Ohmtalbrücke im Zuge der B 3 mit einer Länge von 324 m, Baukosten 10 Mio. DM.
—	Schwarzbachtalbrücke im Zuge A 3 (6streifiger Ausbau) mit einer Länge von 198 m, Baukosten 21,6 Mio. DM.
—	Siegbrücke Hennef im Zuge der A 560 zwischen A 59 und A 3 mit einer Länge von 540 m, Baukosten 29,3 Mio. DM.
—	Billetalbrücke im Zuge der A 24 Hamburg — Berlin mit einer Länge von 162 m, Baukosten 9 Mio. DM.
—	Eisbachtalbrücke im Zuge der B 271, Umgehung Grünstadt, mit einer Länge von 225 m, Baukosten 5,5 Mio. DM.
—	Lärmschutzbauwerk im Zuge der B 42, „Wanne Dollendorf" in Königswinter mit einer Länge von 1 850 m und mehreren Kreuzungsbauwerken, Baukosten rd. 84 Mio. DM.
In Vorbereitung
Weitere 250 Brückenbauwerke mit einer Bausumme von insgesamt 600 Mio. DM befinden sich im Berichtsjahr in der Planung und werden in Kürze ausgeschrieben bzw. vergeben.
Von den Bauwerken, die in nächster Zeit begonnen werden, sind besonders hervorzuheben:
—	Trogstrecke im Zuge der B 65 bei Empelde mit einer Länge von 469 m.
—	Ruhrbrücke im Zuge der B 7 bei Arnsberg — Neheim-Hüsten mit einer Länge von 460 m.

—	Hochstraße im Zuge der A 661 Bad Homburg — Darmstadt in Frankfurt mit einer Länge von 275 m.
—	Heisdorfer-Talbrücke im Zuge der A 60 Steinebrücke — Bitburg mit einer Länge von 280 m.
—	Prümtalbrücke im Zuge der A 60 SteinebrückBitburg mit einer Länge von über 700 m.
—	Kreuzungsbauwerk Schmargendorf im Zuge der A 10 des BAB-Rings Berlin-West mit einer Länge von 710 m.
Die im Jahre 1981 fertiggestellten und die Ende 1981 in Bau befindlichen Großbauwerke sind in der Karte 2 „Großbauwerke im Zuge von Bundesfernstraßen" dargestellt und unter 6.6 aufgelistet.
3.2.5 Unterhaltung und Betrieb der Bundesfernstraßen
Für Unterhaltung und Betrieb der Bundesfernstraßen sind im Jahre 1981 aufgewandt worden:
831,2 Mio. DM
davon für
Bundesautobahnen	378,1 Mio. DM
Bundesstraßen	453,1 Mio. DM
Die für die Beschaffung von Fahrzeugen und Geräten benötigten Mittel sind in diesen Beträgen enthalten.
Der Kostenaufwand für den Winterdienst in der Periode 1980/81 erforderte
für Bundesautobahnen
67,1 Mio. DM (= ca. 8 900 DM/km)
für Bundesstraßen
83 Mio. DM (= 2 600 DM/km).
Tabelle 7
Unterhaltung für Bundesfernstraßen Die den Auftragsverwaltungen der Länder zur Verfügung gestellten Unterhaltungssätze wurden zur Anpassung an die gestiegenen Lohn- und Materialkosten gegenüber 1980 nur in einigen Positionen (s. Tabelle 7) geändert.
Bezeichnung	DM je km	
	alter Satz	neuer Satz
	1980	1981
Bundesautobahnen		
4streifig 		34 600	34 600
5streifig 		41 600	41 600
6streifig 		46 900	46 900
8streifig 		60 600	60 600
Auf- und Abfahrtsarme	12 500	13 200
Bundesstraßen		
2streifig 		12 500	13 200
3streifig 		26 200	26 200
4streifig 		33 800	33 800
5streifig 		—	41 600
6streifig 		—	46 900
Auf- und Abfahrtsarme	12 500	13 200
4 Weitere Leistungen im Jahre 1981
4.1 Maßnahmen zur Erhöhung der Verkehrssicherheit
4.1.1 Autobahn-Fernmeldenetz und -Notrufanlagen
Im Jahre 1981 sind für Fernmeldeeinrichtungen der Bundesfernstraßen insgesamt 32 Mio. DM aufgewendet worden. Damit wurden
—	207 km neue Bundesautobahnen mit Streckenfernmeldekabeln und Notrufsäulen ausgestattet, so daß nunmehr 7 237 km Bundesautobahnen mit diesen Einrichtungen versehen sind;
—	in einer Autobahnmeisterei die Handvermittlung durch eine Selbstwählanlage ersetzt;
—	in 20 Autobahnmeistereibezirken Maßnahmen zur Verbesserung der Notruftechnik und der Funkversorgung, einschließlich der Funkversorgung der Pannenhilfsdienste, durchgeführt.
4.1.2 Schutzzäune an Bundesautobahnen gegen wildlebende Tiere
Im Berichtsjahr wurden 509 km Schutzzäune an 268 km Bundesautobahnen errichtet. Damit hat sich die Gesamtlänge der Schutzzäune an Bundesautobahnen auf 2 749 km, die Gesamtlänge der mit Schutzzäunen — meist beiderseits — ausgestatteten Bundesautobahnstrecken von 1 317 km auf 1 585 km erhöht.
4.2 Verbesserung der Verkehrsbedienung 4.2.1 Nebenbetriebe an den Bundesautobahnen
Um nicht die Autobahnen unter Zeitverlust verlassen zu müssen, ist der Verkehrsteilnehmer auf besondere Versorgungseinrichtungen an den Bundesautobahnen angewiesen. Hierzu zählen nicht nur Raststätten und Tankstellen, sondern auch Motels, Kioske mit WC (KWC-Anlagen) sowie an den BAB-Grenzübergängen außerdem noch Wechselstuben und Touristikinformationsstände.
Diese Versorgungseinrichtungen (Autobahnnebenbetriebe) sind Bestandteile der Bundesautobahnen. Den Bau der Nebenbetriebe hat sich der Bund vorbehalten, ihre Finanzierung und Bewirtschaftung ist der bundeseigenen Gesellschaft für Nebenbetriebe der Bundesautobahnen mbH (GfN) übertragen.

Ingesamt standen Ende 1981 zur Verfügung:
267 Tankstellen, davon 114 mit Verkaufskiosken 163 Raststätten
56 Motels
53 sonstige Betriebe, wie Campingplätze, Wechselstuben, Touristik-Informationsstände usw.
Der Bundesminister für Verkehr und die Gesellschaft für Nebenbetriebe der Bundesautobahnen mbH waren auch 1981 mit Erfolg bemüht, das Angebot an Service-Leistungen an den Bundesautobahnen weiter zu verbessern. Dabei standen vor allem Maßnahmen zur Modernisierung bzw. Kapazitätserweiterung und Maßnahmen zur Verbesserung der Betriebsabläufe und der Arbeitsbedingungen für das Betriebspersonal im Vordergrund. Außerdem wurden im Rahmen des Bauprogramms 1981 für Um- und Erweiterungsbauten und Unterhaltungsmaßnahmen an den Autobahnbetrieben weitere Betriebe behindertengerecht ausgebaut und in größerem Umfang Maßnahmen zur Energieeinsparung durchgeführt. Das gesamt Bauvolumen betrug ca. 120 Mio. DM.
Zur besseren Information der Verkehrsteilnehmer über das Service-Angebot an den Bundesautobahnen werden von der GfN die Faltbroschüren
„Autobahn-Service" (mit Kartenteil) „Autobahn-Service für Behinderte"
herausgeben, die an allen Autobahnnebentrieben kostenlos zu erhalten sind.
Aufgrund der allgemeinen wirtschaftlichen Entwicklung unterstützt der Bundesminister für Verkehr auch alle Bemühungen, die Kraftstoffkosten für den Verkehrsteilnehmer so gering wie möglich zu halten. Im Jahre 1981 lief daher ein Modellversuch zur Einrichtung von Selbstbedienungs-Tankstellen an den Bundesautobahnen an. In diesem Modellversuch werden an drei vorhandenen BAB-Tankstellen unterschiedliche tanktechnische Konzeptionen erprobt. Die aus dem Modellversuch gewonnenen Erfahrungen werden maßgebend für die Umrüstung weiterer BAB-Tankstellen auf Selbstbedienung sein.
Gleichzeitig wurde mit den Vorbereitungen für die Einrichtung und Erprobung von zwei Autogas-Tankstellen an der A 61 begonnen, die im Jahre 1982 in Betrieb genommen werden.
4.2.2 Autobahnmeistereien und bundeseigene Straßenmeistereien
Im Jahre 1981 standen für eine Betreuungslänge von rd. 7 500 km 135 Autobahnmeistereien zur Verfügung. Planungsarbeiten für weitere 10 Autobahnmeistereien wurden durchgeführt (siehe Karte 3).
Der Neu- und Ausbau bundeseigener Straßenmeistereien wurde fortgesetzt.
4.3 Naturschutz und Landschaftspflege
Straßen und Straßenverkehr haben Auswirkungen
auf Natur und Landschaft. Um die vielfältigen Belange von Natur und Landschaft in der fachtechnischen Entwurfsbearbeitung von Anfang an zu berücksichtigen, sind im Berichtsjahr für den Bereich der Bundesfernstraßen eingeführt worden:
—	Richtlinien für die Anlage von Straßen
Teil: Landschaftsgestaltung
Abschnitt 1:
Landschaftsgerechte Planung (RAS-LG 1)
Abschnitt 2:
Grünflächen — Planung, Ausführung, Pflege (RAS-LG 2)
—	Richtlinien für Rastanlagen an Straßen
Teil 1:
—	Allgemeine Planungsgrundsätze
—	Landschaftsgestaltung
—	Ergänzende Planungsgrundsätze für unbewirtschaftete Rastanlagen (RR 1)
Im Rahmen des Bund/Länder-Ausschusses „Ingenieurbiologie und Landschaftsgestaltung" konnten akute Probleme des Naturschutzes und der Landschaftspflege, die im Zusammenhang mit dem Neubau, dem Um- und Ausbau und der Unterhaltung von Straßen und deren Nebenanlagen sowie von Wegen und Gewässern auftreten, behandelt werden.
Darüber hinaus wurde die Zusammenarbeit zwischen Straßenbaubehörden und Naturschutzbehörden weiter intensiviert.
Der Erfolg der Bemühungen um einen optimalen Schutz freilebender Tiere zeigt sich u. a. darin, daß zunehmend tierökologische Belange berücksichtigt werden, z. B. Anlage von Krötentunneln, Ersatzlaichbiotopen, Wilddurchlässen. In der Straßenbauforschung wird den tierökologischen Belangen ebenfalls verstärkt Rechnung getragen. Die Forschungsergebnisse sind u. a. Grundlage für eine optimale Berücksichtigung des Artenschutzes im Rahmen der landschaftspflegerischen Begleitplanung.
4.4 Bürgerbeteiligung bei der Planung von Bundesfernstraßen
Die Notwendigkeit einer umfassenden Bürgerbeteiligung in einem frühen Planungsstadium wird vom Bundesminister für Verkehr und allen Ländern bejaht.
Als Grundlage dient — soweit nicht bereits länderspezifische Verfahren für eine Bürgerbeteiligung entwickelt worden sind — das von den Straßenbauverwaltungen der Länder unter Mitwirkung des Bundesministers für Verkehr im Jahre 1980 erarbeitete „Rahmenkonzept zur Bürgerbeteiligung bei Straßenplanungen". Das Konzept sieht eine Information und Beteiligung der Bürger in allen Phasen der Planung von Bundesfernstraßen von der Voruntersuchung (Erarbeitung von Varianten) bis zur Planfeststellung vor.
Der Bundesminister für Verkehr macht bei neu anlaufenden Bundesfernstraßenplanungen die Linienbestimmung davon abhängig, ob eine ausreichende Bürgerbeteiligung stattgefunden hat.

4.5 Verkehrserhebungen
Im Berichtsjahr wurde die Auswertung der Ergebnisse der Straßenverkehrszählung 1980 abgeschlossen. Die in Tabellen zusammengestellten Ergebnisse sowie statistische Zusammenfassungen und methodische Erläuterungen wurden in der Schriftenreihe „Straßenverkehrszählungen" veröffentlicht. Dazu erschien eine Zählstellenkarte und die Verkehrsstärkenkarte 1980.
Am Jahresende umfaßte das Netz der automatischen Langzeitzählstellen auf den Bundesfernstraßen 638 Zählstellen, davon 297 auf Bundesautobahnen und 341 auf Bundesstraßen. Quartals- und Jahresauswertungen werden von der Bundesanstalt für Straßenwesen regelmäßig herausgegeben.
Eine monatliche Auswertung der Langzeitzählstellen an den Bundesautobahnen für den Zeitraum Januar 1980 bis Dezember 1981 zeigt die Graphik in Abbildung 3. Der Vergleich mit den Daten des Vorjahres läßt die Tendenz zu einer leichten Abnahme der Verkehrsstärken erkennen.
Besondere Feiertags- und Ferienwochenendzählungen wurden zur aktuellen Beobachtung der Verkehrsentwicklung in kritischen Reisezeiten an 20 repräsentativen, automatisch arbeitenden Langzeitzählstellen auf den Bundesautobahnen durchgeführt und jeweils kurzfristig ausgewertet.
5.1 Straßenbauforschung
Die Straßenbau-, Brückenbau- und Straßenverkehrsforschung konzentrierte sich auf Untersuchungen zu den Umweltproblemen, zur Energieeinsparung, zur Rationalisierung und Kostensenkung bei den Bauweisen und Baumaterialien sowie zur Verbesserung des Verkehrsablaufs und der Verkehrssicherheit durch bauliche und verkehrstechnische Maßnahmen. Für den gezielten Mitteleinsatz wurde ein neues Schwerpunktprogramm aufgestellt; für die schnellere Umsetzung der Forschungsergebnisse in die Praxis wurde ein besonderes Auswertungsverfahren eingeführt.
5.2 Entwicklungen in der Straßenbautechnik
Im Berichtszeitraum wurden die Bemühungen um ein „Management der Straßenerhaltung" mit den Teilaufgaben Erfassung und Bewertung des Gebrauchszustandes des vorhandenen Straßennetzes, Wirtschaftlichkeitsberechnung und mögliche Strategien der Erhaltungsmaßnahmen fortgesetzt.
Die Forderung nach Energieeinsparung und Schonung der Baustoffressourcen führten zur verstärkten Wiederverwendung von Straßenbaustoffen im Zuge von Instandsetzungsarbeiten an Straßen. Versuchsweise wurden verschiedene Bauverfahren erprobt, bei denen günstige Voraussetzungen für einen wirtschaftlichen Einsatz gegeben sind. Ferner sind durch die Herausgabe der Technischen Prüfvorschrift für „Eignungsprüfungen bei Bodenverbesserung und Bodenverfestigung mit Feinkalk und Kalkhydrat" und die Überarbeitung der „zusätzlichen Technischen Vorschriften und Richtlinien für die Ausführung von Bodenverfestigung und Bodenverbesserungen im Straßenbau" — ZIVV-StB 81 — die Möglichkeiten zur Verwendung von örtlich vorhandenen, aber frostempfindlichen und/oder schwer zu bearbeitenden Böden größer geworden.
Zur Verbesserung der Einbaubedingungen für ungebundene Schotter- und Kiestragschichten wurde das „Merkblatt für die Herstellung von Tragschichten ohne Bindemittel" erarbeitet. Ferner wurden zur Berücksichtigung der ständig steigenden Beanspruchungen Kriterien für bituminöse Fahrbahndecken festgelegt, welche insbesondere den Hohlraumgehalt bei Bindemittelgehalten im unteren Grenzbereich betreffen.
5.3 Rationalisierung des Vergabewesens
Aufbauend auf den in den Vorjahren erreichten Ergebnissen wurden die Rationalisierungsbemühungen im Bereich der Ausschreibungs- und Vergabetätigkeit fortgeführt.
Für den Standardleistungskatalog für den Straßenbau- und Brückenbau (STLK) wurden 1981 drei überarbeitete Leistungsbereiche fertiggestellt. Weitere Leistungsbereiche befinden sich in Neuaufstellung bzw. in Überarbeitung.
Die neu eingeführten „Richtlinien zum Aufstellen und Anwenden des Standardleistungskataloges, Aufgabe 1980 (STLK-Richtlinien)" ersetzen die vorläufigen Richtlinien aus 1974 bzw. 1977; sie bestehen aus 2 Teilen, Teil A Systematik (STLK-Richtlinien/A 80) und Teil B Anwendung (STLK-Richtlinien/B 80).
Im Entwurfsstadium befinden sich die „Richtlinien für das Behandeln der Bewerbungen und Angebote für Bauleistungen im Straßen- und Brückenbau (RA-StB)". Die RA-StB regeln den Teil des Vergabeverfahrens von der Entgegennahme von Bewerbungen bzw. Angeboten bis zur Zuschlagserteilung. Ihre Einführung wird noch für das Jahr 1982 angestrebt.

Abbildung 3

5.4 Internationale Zusammenarbeit 5.4.1 Multi- und bilaterale Zusammenarbeit
Über aktuelle Fragen im Zusammenhang mit grenzüberschreitenden Straßen finden bilaterale Abstimmungsgespräche in den sog. Besonderen Gruppen der CEMT mit Luxemburg, Dänemark, Niederlanden, Belgien, Frankreich, Schweiz und Österreich statt.
Die Zusammenarbeit mit Frankreich auf den Gebieten Straßenplanung, Straßenbau und Straßenverkehrstechnik hat u. a. zu einem vertieften Meinungs- und Erfahrungsaustausch in den besonders aktuellen Fragen des Energieverbrauchs und der Umweltbelastungen geführt.
5.4.2 Ausländische Besucher
Der Erfahrungsaustausch über Straßenplanung, Straßenbau und Verkehrsingenieurwesen wurde fortgesetzt. Insbesondere fanden zahlreiche Informationsgespräche mit Fachleuten aus dem Ausland, und zwar vorwiegend aus Japan, China, Polen, Australien und Indien statt.

6 Zusammenstellung wichtiger Bauvorhaben
6.1 Leistungen auf Bundesautobahn-Neubaustrecken im Jahre 1981
	Bundesautobahn-Neubaustrecke			Bauleistungen			1981 fertiggestellte	
							Teilstrecken	
			Ge-	Bis				
		Ge-	samt-	Ende	1981	Ende		
		samt	kosten 1)	1980	fertig-	1981	Bezeichnung der	
Bezeichnung der Gesamtstrecke		länge	Millio-	fertig-	gestellt	in Bau	Teilstrecken	
			nen	gestellt				
		km	DM	km	km	km		km
	1	2	3	4	5	6	7	8
Baden-Württemberg								
A 7	Würzburg-Ulm		78,5	645,0	13,8	15,7	-	-	15,7
A 81	Singen-Schaffhausen:							
	AK Singen bis							
	Bietingen (B 34) 		10,5	136,1	-	-	4,4	-	-
A 98	Lörrach-Schaffhausen:							
	Lörrach bis Säckingen	31,1	515,3	5,5	-	6,4	-	-
				davon:				
				(1,4)				
				(1. Fahr-				
				bahn)				
A 98	Singen-Stockach 		16,0	125,0	-	-	16,0	-	-
A 862	Freiburg-Mülhausen .	2,3	13,2	-	2,3	-	-	2,3
Bayern								
A 3	Regensburg-Passau:							
	AS Rosenhof bis						AS Wörth bis	
	Passau (Grenze) 		123,4	884,3	58,3	20,4	44,7	AS Straubing	20,4
A 7	Würzburg-Ulm		88,2	572,1	-	34,7	40,6	AK Bibelried bis	34,7
							AS Langensteinach	
A 7	Ulm-Füssen:							
	AK Allgäu bis Füssen .	29,3	302,8	-	-	6,6	-	-
A 70	Schweinfurt-Bamberg	64,4	487,2	(27,9)	(9,8)	-	AS Horhausen bis	(9,8)
				(1. Fahr-	(1. Fahr-		AS Knetzgau	(1. Fahr-
				bahn)	bahn)			bahn)
A 73	Bamberg-Nürnberg:							
	Bamberg bis							
	Forchheim-Süd 		32,9	197,0	7,5	-	12,0	-	-
A 90	Regensburg-							
	Wolnzach:							
	AS Penting bis							
	AS Elsendorf		40,6	167,2	-	-	24,5	-	-
A 92	München-Deggendorf	133,0	679,0	48,3	-	20,6	-	-
A 93	Regensburg-Hof:							
	AK Regensburg bis							
	Pfreimd 		61,8	350,9	48,5	4,0	9,3	AS Regenstauf bis	4,0
				davon:			AS Ponholz	
				(6,6)				
				(1. Fahr-				
				bahn)				
1) ohne Grunderwerbskosten

	Bundesautobahn-Neubaustrecke			Bauleistungen			1981 fertiggestellte	
							Teilstrecken	
			Ge-	Bis				
		Ge-	samt-	Ende	1981	Ende		
Bezeichnung	der Gesamtstrecke	samt	kosten 1)	1980	fertiggestellt	1981	Bezeichnung der	
		länge	Millio-	fertig-		in Bau	Teilstrecken	
			nen	gestellt				
		km	DM	km	km	km		km
	1	2	3	4	5	6	7	8
A 93	Weiden-Nord							
	Mitterteich		28,2	93,6	(9,8)	-	(6,9)	-	-
				(1. Fahr-		(1. Fahr-		
				bahn)		bahn)		
A 95	München-Garmisch-							
	Partenkirchen:							
	Ohlstadt bis Garmisch-							
	Partenkirchen 		15,1	266,4	-	-	4,6	-	-
A 96	München-Lindau:							
	östlich Memmingen bis							
	Lindau (Grenze)							
	(bayer.Teilstrecken) .	18,8	117,4	15,7	-	(3,1)	-	-
				davon:		(1. Fahr-		
				(6,2)		bahn)		
				(1. Fahr-				
				bahn)				
Berlin								
A 10	BAB Ring Berlin							
	(West):							
	AK Schöneberg bis							
	AS Kolonnenstraße . .	1,9	83,0	-	-	1,9	-	-
	AS Kolonnenstraße							
	bis prov. AS Ent-							
	lastungsstraße Süd . .	2,9	163,0	-	-	2,9	-	-
A 11	Berlin-Hamburg:							
	Kurt-Schumacher-						AS-Kurt-Schuma-	
	Platz bis Waidmanns-						cher-Platz bis AK	
	luster Damm 		4,7	534,5	1,9	0,8	2,0	Reinickendorf	0,8
A 13	Berlin-Südost:						AS Tempelhofer	
	AK Schöneberg bis						Damm bis	
	AS Geradestraße ....	5,0	315,6	-	3,1	1,9	AD Tempelhof	2,6
							AD Tempelhof bis	
							AS Geradestraße	0,5
	Abzweig Neukölln:							
	AS Tempelhof bis							
	ASBritzerDamm 		1,5	53,0	-	-	1,5	-	-
Hamburg								
A 25	Hamburg-Geesthacht	14,5	159,4	-	14,5	-	AD Hamburg-Süd-	14,5
							Ost bis Börnsen	
A 26	Eckverbindung				.			
	Harburg 		2,4	25,0	-	-	2,4	-	-
Hessen								
A 48	Wetzlar-Gießen 		26,5	201,8	16,5	(2,1)	-	Bibertal (L 3047) bis	(2,1)
					(1. Fahr-		AS Krofdorf-	(1. Fahr-
					bahn)		Gleiberg	bahn)
A 66	Frankfurt a.M.-Fulda:	100,9	1 257,9	32,4	-	24,2	-	-
1) ohne Grunderwerbskosten

	Bundesautobahn-Neubaustrecke			Bauleistungen			1981 fertiggestellte	
							Teilstrecken	
			Ge-	Bis				
		Ge-	samt-	Ende	1981	Ende		
		samt	kosten 1)	1980	fertig-	1981	Bezeichnung der	
Bezeichnung der Gesamtstrecke		länge	Millio-	fertig-	gestellt	in Bau	Teilstrecken	
			nen	gestellt				
		km	DM	km	km	km		km
	1	2	3	4	5	6	7	8
A 661	Bad Homburg-							
	Darmstadt:							
	Bonames bis Dreieck							
	Seckbach		11,9	98,5	4,7	-	3,4	-	-
	Kreuz Erlenbruch							
	bis Egelsbach 		20,2	255,4	18,8	-	1,4	-	-
A 680	Darmstadt-						AS Groß-Zimmern	
	Aschaffenburg		36,3	150,3	9,1	7,1	1,3	bis Dieburg	7,1
Niedersachsen								
A 27	Bremen-Cuxhaven 		70,5	433,5	44,7	25,8	-	AS Debstedt bis	25,8
							Cuxhaven-Groden	
A 28	Leer-Delmenhorst:						Osternburg bis	
	Dreieck Oldenburg/						Oldenburg-	
	West bis Oldenburg	.	5,3	143,0	-	1,9	3,4	Marschweg	1,9
A 29	Wilhelmshaven bis							
	Dreieck Ahlhorner							
	Heide 		91,7	504,4	51,4	-	40,3	-	-
A 30	Niederländische							
	Grenze bis Rheine 		7,5	25,9	-	-	7,5	-	-
A 30	Rheine-Bad Oeyn-							
	hausen:							
	Ortsumgehung							
	Schüttorf		8,3	42,4	-	-	8,3	-	-
A 31	Bottrop-Emden:						Emden/Wolthusen	
	Wolthusen bis						bis nördlich Emden	
	nördlich Emden 		3,5	39,6	-	3,5	-	(B 70)	3,5
A 33	Osnabrück-Paderborn:							
	Osnabrück-Belm bis							
	Borgholzhausen 		31,7	238,2	-	-	7,4	-	-
A 39	Wolfsburg-Salzgitter:							
	Wolfsburg bis							
	AD Baddenstedt	....	63,1	331,3	11,6	-	9,7	-	-
A 261	Eckverbindung							
	Harburg 		7,8	55,0	-	-	7,8	-	
A 391	Westtangente							
	Braunschweig		11,4	177,9	7,0	-	4,4	-	-
A 395	Braunschweig-							
	Bad Harzburg:							
	AK Braunschweig-Süd							
	bis AS Vienenburg 		31,4	135,4	12,3	-	2,6	-	-
Nordrhein-Westfalen								
A 1	Köln-Trier:							
	AK Bliesheim bis							
	Landesgrenze						Wißkirchen (B 266)	
	NRW/Rh-Pf 		47,3	196,0	16,9	8,5	13,5	bis Holzheim (L 165)	8,5
1) ohne Grunderwerbskosten

	Bundesautobahn-Neubaustrecke			Bauleistungen			1981 fertiggestellte	
							Teilstrecken	
			Ge-	Bis				
		Ge-	samt-	Ende	1981	Ende		
Bezeichnung	der Gesamtstrecke	samt	kosten 1)	1980	fertiggestellt	1981	Bezeichnung der	
		länge	Millio-	fertig-		in Bau	Teilstrecken	
			nen	gestellt				
		km	DM	km	km	km		km
	1	2	3	4	5	6	7	8
A 31	Bottrop bis Emden ...	82,9	542,1	-	-	49,0	-	-
A 33	Osnabrück-							
	Paderborn:						Schloß Neuhaus	
	Bielefeld-Brackwede-						(B 64) bis	
	Haaren		52,2	319,2	5,9	4,2	14,4	Paderborn (B 1)	4,2
A 42	Duisburg-Dortmund:							
	Kamp-Lintfort bis							
	Essen-Bottrop		32,7	591,8	18,6	-	3,1	-	-
A 43	Wuppertal-Münster:							
	Recklinghausen bis						Lavesum (L 652) bis	
	Münster 		52,9	333,2	32,1	20,8	-	Nottuln (B 67)	20,8
A 44	Mönchengladbach-							
	Dortmund:							
	AK Holz (A 46) bis							
	Ratingen (A 3) 		53,9	1 224,7	17,3	-	14,8	-	-
A 44	Heiligenhaus (L 156)							
	bis Essen-Dilldorf							
	(B 227n) 		12,8	239,1	-	-	7,0	-	-
A 46	Heinsberg-Wuppertal:							
	Elvekum (A 57) bis							
	Düsseldorf-Wersten . .	8,6	442,6	2,9	-	5,7	-	-
A 46	Hagen-Brilon 		84,3	855,8	-	-	16,2	-	-
A 52	Westlich Elmpt bis							
	Meerbusch/Neuss 		41,8	215,0	24,8	-	4,1	-	-
	AK Breitscheid bis						Essen-Gruga (B 224)	
	Essen-Vogelheim						bis Essen-Huttrop	
	(L 64) 		24,1	346,3	12,9	5,0	-	(A 430)	5,0
A 56	Heinsberg-							
	Euskirchen:							
	Zülpich (A 44) bis							
	Euskirchen (A 1) 		43,9	237,4	-	-	7,2	-	-
A 57	Krefeld-							
	Ludwigshafen:							
	Hommersum (niederl.							
	Grenze) bis Moers-						Sonsbeck (L 491) bis	
	Hülsdank		50,8	279,6	25,3	10,8	-	Rheinberg (B 58)	10,8
A 59	Wesel (B 59) bis							
	Duisburg-Marxloh 		18,6	183,7	-	-	2,3	-	-
A 59	Düsseldorf-Bonn:							
	AD Heumar bis							
	Porz-Eil 		3,7	70,2	-	-	3,7	-	-
A 61	Erftstadt-Venlo:							
	Erftstadt (A 1) bis						Jackerath (B 1) bis	
	Borschemich (L 277) . .	41,2	222,7	7,4	5,9	18,1	Borschemich	5,9
A 441	Lünen-Schwerte 		11,2	263,7	-	-	8,3	-	-
A 445	Werl-Neheim/Hüsten	9,2	104,5	-	-	9,2	-	-
1) ohne Grunderwerbskosten

	Bundesautobahn-Neubaustrecke			Bauleistungen			1981 fertiggestellte	
							Teilstrecken	
			Ge-	Bis				
		Ge-	samt-	Ende	1981	Ende		
		samt	kosten 1)	1980	fertig-	1981	Bezeichnung der	
Bezeichnung der Gesamtstrecke		länge	Millio-	fertig-	gestellt	in Bau	Teilstrecken	
			nen	gestellt				
		km	DM	km	km	km		km
	1	2	3	4	5	6	7	8
A 542	Pulheim-Langenfeld:							
	Hitdorf (A 59) bis						Hitdorf (A 59) bis	
	Langenfeld (B 229) 		7,0	95,8	-	4,4	-	Langenfeld (L 403n)	4,4
A 560	AD St. Augustin bis						Niederpleis (L 121)	
	südöstlich Hennef						bis Nordumgehung	
	(B 8)		12,5	211,4	2,3	3,5	4,5	Siegburg (B 56a)	3,5
Rheinland-Pfalz								
A 1	Trier-Saarbrücken:							
	AD Moseltal bis nörd-							
	lich AS Reinsfeld		20,7	183,4	-	-	20,7	-	-
A 8	Saarbrücken-							
	Pirmasens:							
	Zweibrücken bis						Walshausen bis	
	Pirmasens (B 10) 		19,9	145,0	12,5	7,4	-	Pirmasens	7,4
A 48	Koblenz-Trier:							
	Ehrang (B 52n) bis							
	Mesenich (Grenze) 		(14,7)	137,3	-	(5,2)	-	Ehrang (B 52 n) bis	(5,2)
		(1. Fahr-			(1. Fahr-		westl. Trier (B 51a)	(1. Fahr-
		bahn)			bahn)			bahn)	i
A 60	St. Vieth-Bitburg 		38,6	268,3	-	-	38,6	-	-
A 62	Trier-Pirmasens:							
	Landstuhl bis						Pirmasens (B 10) bis	
	Pirmasens 		27,4	213,3	-	4,4	15,0	Thaleinschweiler	4,4
	AD Landstuhl bis							
	Pirmasens (B 10) 		25,5	201,6	-	-	(19,4)	-	-
						(1. Fahr-		
						bahn)		
A 63	Mainz-Kaiserslautern:							
	AK Mainz bis						AK Alzey bis	
	Mauchenheim (B 40) . .	34,5	230,7	27,1	7,4	-	Mauchenheim	7,4
A 65	Ludwigshafen-							
	Karlsruhe:							
	Rheingönnheimer						Rheingönnheimer	
	Kreuz						Kreuz bis	
	(B 9) bis südl. Landau .	39,3	254,4	16,0	6,7	-	AK Mutterstadt	6,7
Saarland								
A 8	Saarbrücken-Luxem-							
	burg (Luxemburgische						Saarwellingen bis	
	Grenze) 		61,4	268,5	14,5	8,9	25,0	Schwarzenholz	6,7
							Hilbringen bis	
							Ripplingen	2,2
A 62	Trier-Pirmasens:						AD Normweiler bis	
	AD Nonnweiler bis						AS Nohfelden-	
	AS Birkenfeld 		14,5	64,0	-	8,2	-	Türkismühle	8,2
A 620	Saarbrücken-							
	Dillingen:							
	Umgehung Lisdorf 		3,7	18,7	-	3,7	-	Umgehung Lisdorf	3,7
1) ohne Grunderwerbskosten

Bundesautobahn-Neubaustrecke			Bauleistungen			1981 fertiggestellte	
						Teilstrecken	
		Ge-	Bis				
	Ge-	samt-	Ende	1981	Ende		
Bezeichnung der Gesamtstrecke	samt	kosten 1)	1980	fertiggestellt	1981	Bezeichnung der	
	länge	Millio-	fertig-		in Bau	Teilstrecken	
		nen	gestellt				
	km	DM	km	km	km		km
1	2	3	4	5	6	7	8
Schleswig-Holstein							
A 23	Hamburg–Heide:							
Elmshorn bis südlich						Elmshorn bis	
Itzehoe		22,2	153,0		—	22,2	—			südlich Itzehoe	22,2
A 24	Hamburg—Berlin:							
Kreuz Hamburg-Ost							
bis Gudow (Grenze) . .	44,2	228,7		3,7	—	40,5			—	—
							265,8
							
1) ohne Grunderwerbskosten

6.2 Leistungen auf Neu- und Ausbaustrecken von Bundesstraßen im Jahre 1981 6.2.1 4streifige Bundesstraßen
	Neu- und Ausbaustrecken von Bundesstraßen				Bauleistungen 1981	
		Gesamt-	Gesamt-	Bis Ende	1981	Ende
				1980 1980	fertig-	1981
	Bezeichnung der Gesamtstrecke	länge	Millionen	fertig-	gestellt g	in Bau
			DM	gestellt		
		km		km	km	km
	i	2	3	4	5	6
Baden-Württemberg						
B 10	Planfreier Ausbau der Kreuzung mit der					
	L 1239 bei Dornstadt		2,5	11,8	-	-	2,5
B 14	Überbrückung des Schattenkreises Stutt-					
	gart		1,5	12,7	-	-	1,5
B 27	Neubau zwischen Aich und Schlaitdorf					
	(Reg.-Bez.-Grenze) 		6,1	85,0	-	-	1,5
	Neubau zwischen Schlaitdorf (Reg.-Bez.-					
	Grenze) und Kirchentelliusfurt 		7,0	55,0	-	-	5,7
B 27/33	Verlegung zwischen Bad Dürrheim und					
	Donaueschingen 		8,7	43,0	4,4	-	2,7
				(1. Fahr-		
				bahn)		
B 32	Ausbau von Sigmaringen/Nord bis Noll-					
	hof 		2,2	5,1	-	-	2,2
B 33	Neubau Konstanz (Reichenaustraße) bis					
	Konstanz (Schweizer Grenze) 		1,3	61,0	-	-	1,3
B 36	Verlegung bei Hockenheim		7,3	38,2	-	-	7,3
B 38	Neubau von Mannheim (A 656) bis Mann-					
	heim/Neckarau (B 36) 		2,3	34,9	-	-	2,3
B 294	Verlegung von Freiburg/Gundelfingen bis					
	Waldkirch/Süd 		7,0	45,0	3,4	3,6	-
Bayern						
B 4	Verlegung in Coburg		2,3	26,0	-	-	2,3
B 4	Ausbau zwischen Nürnberg/Buch und					
	Tennenlohe (2. Fahrbahn)		6,4	15,4	4,1	-	2,3
B 8	Ausbau von Etterzhausen bis Regensburg	3,7	18,0	2,5	-	1,2
				+ 3,8		
				(2. Fahr-		(1. Fahr-
				bahn)		bahn)
B 13	Ausbaunördlich München 		3,2	6,9	2,5	0,7	-
B 19	Entlastungsstraße Bad Neustadt a. d. Saale	1,8	6,6	1,2	0,6	-
B 19/30	Neubau Wiblinger Kreuz 		1,6	20,6	-	1,6	-
B 27	Ausbau von Würzburg bis Veitshöchheim	3,8	32,0	3,3	-	0,5
Berlin						
B	Neubau von AS Schulzendorfer Straße bis					
	Grenze Berlin (West) 		2,3	94,0	-	-	2,3
1) ohne Grunderwerbskosten

	Neu- und Ausbaustrecken von Bundesstraßen				Bauleistungen 1981	
		Gesamt-	Gesamt-	Bis Ende	1981	Ende
				1980 1980	fertig-	1981
	Bezeichnung der Gesamtstrecke	länge	Millionen	fertig-	gestellt g	in Bau
			DM	gestellt		
		km		km	km	km
	1	2	3	4	5	6
Bremen						
B 6	Teilortsumgehung	zwischen	Stephani-					
	brücke und Hansestraße/Utbremer Straße	1,7	91,5	-	-	1,0	
B 74	1. Bauabschnitt mit Verlegung im Raume					
	Bremen-St. Magnus/Lesum zwischen den					
	Straßen Schafgegend und Hinterm Halm	4,8	83,6	1,8	1,2	1,8	
Hessen						
B 8/49/54	Verlegung in Limburg an der Lahn		2,0	24,6	0,4	-	1,6	
B 44	Verlegung zwischen Bürstadt und Lampertheim		4,4	12,6	-	-	4,4	
B 45	Verlegung zwischen Eppertshausen und					
	Münster 		5,0	25,8	-	-	5,0	
B 277	Verlegung zwischen Dillenburg und Dillen-					
	burg/Niederscheld (2. Fahrbahn) 		2,5	25,7	-	-	2,5	
B 277	Verlegung zwischen Dillenburg/Nieder-					
	scheld und Herborn 		5,6	63,7	2,5	1,7	1,1	
B 448	Neubau zwischen Tannenmühle (B 45)					
	und Offenbach (AS „Am Turm")		6,9	24,1	4,7	-	2,2	
B 455	Verlegung in Wiesbaden/Bierstadt zwi-					
	schen Bundessonderstraße und Rheinland-					
	straße (2. Fahrbahn) 		1,2	5,5	-	-	1,2	
B 519	Verlegung zwischen Flörsheim (L 3028)					
	und Rüsselsheim (B 43) 		1,0	35,3	0,8	-	1,0	
				(1. Fahr-	(2. Fahr-	
				bahn)	bahn)	
Niedersachsen						
B 3	Neubau von Moormühle (B 3) bis A 7 		4,7	32,6	-	-	4,7	
B 3	Neubau von A 7 bis Hannover (L 382) 		5,7	56,2	-	5,7	-	
B 6n	Neubau von Goslar bis Bad Harzburg					
	(1.Fahrbahn) 		5,7	32,1	-	-	4,3	
B 6	Ausbau zwischen Neustadt und Frielingen	5,0	17,7	-	-	5,0	
B 27	Verlegung von östlich Scharzfeld bis östlich					
	Bad Lauterberg 		4,7	18,0	-	-	4,7	
B 65	Verlegung von Hannover-Waldheim (B 6)					
	bis Anderten (A 7) 		9,6	44,8	5,3	-	1,9	
B 522	Neubau von Langenhagen bis zur A 2		1,9	93,8	1,0	-	1,3	
Nordrhein-Westfalen						
B 61n	Neubau zwischen Brackwede und Bielefeld	3,5	84,4	-	-	2,7	
B 68	Ausbau Brackwede (Südring) 		0,7	5,2	-	0,7	-	
B 256n	Neubau zwischen A 4 und Bergneustadt . .	2,6	52,0	-	-	2,0	
1) ohne Grunderwerbskosten

	Neu- und Ausbaustrecken von Bundesstraßen				Bauleistungen 1981	
		Gesamt-	Gesamt-	Bis Ende	1981	Ende
	Bezeichnung der Gesamtstrecke	länge	Millionen	1980 1980	fertiggestellt g	1981
				fertig-		in Bau
			DM	gestellt		
		km		km	km	km
	1	2	3	4	5	6
Rheinland-Pfalz						
B 41	Verlegung in Idar-Oberstein einschließlich					
	Nahewehr		2,8	169,0	—	—	2,8
B 42	Pfaffendorfer Brücke bis Balthasar-Neu-					
	mann-Straße 		2,5	13,6	1,5	—	1,0
Saarland						
B 423	Ausbau Bexb.acherstraße in Homburg —					
	AS Homburg bis Stadt Homburg 		3,3	29,2	2,0	—	1,3
Schleswig-Holstein						
B 76	Elmschenhagen bis Raisdorf		4,4	55,0	—	—	4,4
B 200	Verlegung zwischen der A 7 und der B 76					
	bei Flensburg 		7,3	28,1	—	—	6,8
					15,8	
						
1) ohne Grunderwerbskosten

Leistungen auf Neu- und Ausbaustrecken von Bundesstraßen im Jahre 1981
6.2.2 2streifige Bundesstraßen
	Neu- und Ausbaustrecken von Bundesstraßen				Bauleistungen 1981	
		Gesamt-	Gesamt-	Bis Ende	1981	Ende
	Bezeichnung der Gesamtstrecke	länge	Millionen	1980 1980	fertiggestellt g	1981
				fertig-		in Bau
			DM	gestellt		
		km		km	km	km
	1	2	3	4	5	6
Baden-Württemberg						
B 14	Verlegung bei Oberndorf		1,6	6,0	-	-	1,6
B 19/466	Ausbau zwischen Heidenheim und					
	Schnaitheim		4,1	15,8	-	2,5	1,6
B 34	Ausbau in Waldshut 		3,3	10,0	1,0	1,0	1,3
B 296	Ausbau in Calw 		5,6	15,4	1,5	-	4,1
B 314_	Ausbau Wutöschingen-Ofteringen 		1,6	7,0	-	-	1,6
B 462	Ausbau Schramberg-Sulgen 		2,0	10,8	-	-	2,0
B 500	Ausbau zwischen Waldkirch und Waldshut	5,0	18,7	-	3,0	2,0
B 523	BAB-Zubringer Villingen/Schwenningen					
	(B 27) bis Tuningen/Talheim (einschließ-					
	lich Ortsumgehung Talheim) 		14,0	36,6	4,2	4,5	5,3
Bayern						
B 8	Ausbau westlich Passau 		2,0	20,0	-	-	0,6
B 12n	Neubau Weitnau (KE 7) bis Waltenhofen . .	15,4	110,0	-	-	15,4
B 15	Verlegung bei Luhe 		2,7	5,3	-	2,7	-
B 16	Verlegungbei Gundelfingen 		3,7	7,1	-	-	3,7
B 21	Ausbau von Schwarzbach (Bundesgr.) bis					
	B 20 		3,5	8,0	-	2,7	0,8
B 22	Ausbau von Unterneuses bis Bamberg 		6,4	5,5	0,4	-	6,0
B 26	Ausbau in Schweinfurt (2. Bauabschnitt) .	1,5	10,0	0,8	-	0,7
B 289	Verlegungbei Schwarzenbach/Saale		1,7	6,0	-	-	1,7
B 299	Entlastungsstraße bei Trostberg		1,1	9,4	-	0,5	0,6
B 299	Verlegung bei Neumarkt OPF		1,2	5,5	-	-	1,2
B 300	Verlegung westlich Langenbruck		11,8	19,5	5,6	-	2,8
B 305	Ausbau Unterwössen und Marquartstein .	1,3	5,3	-	1,3	-
B 306	Ausbau zwischen Traunstein und Siegsdorf	3,5	9,7	2,5	1,0	-
B 466	Ausbau zwischen Pfäfflingen und Nörd-					
	lingen 		5,0	5,6	3,5	-	1,5
Hessen						
B 27	Ausbau in Bad Soden und Allendorf/					
	Kleinach		3,1	16,1	-	-	3,1
B 42	Ausbau bei Lorch		2,2	19,1	0,1	2,1	-
1) ohne Grunderwerbskosten

	Neu- und Ausbaustrecken von Bundesstraßen				Bauleistungen 1981	
	Bezeichnung der Gesamtstrecke	Gesamtlänge	Gesamtkosten1)	Bis Ende	1981	Ende
			Millionen	1980 1980	fertiggestellt g	1981
			DM	fertiggestellt		in Bau
		km		km	km	km
	1	2	3	4	5	6
B 62	Ausbau in Bad Hersfeld (Obersberg) ein-					
	schließlich Knoten B 62/B 27 und Fulda-					
	brücke		2,9	15,8	1,4	-	1,5
B 252	Ausbau in Vöhl/Thalitter 		0,9	6,8	-	-	0,9
B 455	Ausbau zwischen Falkensteiner Stock und					
	der K 771 bei Kronberg/Taunus 		2,1	9,9	0,8	-	1,3
Niedersachsen						
B 3/248	ErneuerungRhumebrückeinNortheim 		0,5	7,2	-	0,5	-
B 437	Verlegung von Varel bis einschließlich					
	Kreuzungsbereich mit A 29 		2,1	10,1	1,7	-	0,4
Nordrhein-Westfalen						
B 8	Ausbau der Ortsdurchfahrt Uckerath 		0,9	2,2	-	0,9	-
B 8	Ausbau zwischen Uckerath und Bierth					
	(incl. Ortsdurchfahrt Bierth) 		0,7	1,9	-	0,7	-
B 55	Ausbau in Bergheim 		0,7	2,0	-	0,7	-
B 56	Ausbau zwischen Düren und Birkesdorf . .	2,2	6,3	-	2,2	-
B 229	Verlegung südlich Krebsöge 		3,2	15,7	-	-	3,2
B 256	Ausbau von nördlich Allenbach (B 256) bis					
	Derschlag(B55) 		2,1	16,2	-	-	2,1
B 399	Verlegung von Lamersdorf bis Jägerhaus					
	(1. Bauabschnitt) 		2,6	2,9	-	2,6	-
B 473	Neubau zwischen Hamminkeln (A 3) und					
	Dingden (L 465) 		2,4	5,0	-	-	2,4
B 506	Ausbau in Bergisch Gladbach von LR 70					
	bis Grube Kley 		1,2	1,5	-	1,2	-
B 509	Ausbau zwischen Hinsbek und Leuth 		3,0	7,2	-	1,1	-
B 7/515	Einbahnring in Menden (1. Bauabschnitt) .	0,6	15,0	-	-	0,6
B 55n	Verlegung bei Anröchte		4,8	13,9	-	-	4,8
B 58	Ausbau zwischen Drensteinfurt und Ahlen	6,3	14,4	-	4,0	-
B 62	Verlegung zwischen Weidenau und Dreis-					
	tiefenbach 		2,8	14,1	-	-	2,8
B 64	Ausbau in der Ortsdurchfahrt Warendorf	1,5	5,7	-	1,5	-
B 67	Ausbau der Ortsdurchfahrt Bocholt 		2,5	8,5	-	-	0,4
B 225	Ausbau zwischen Recklinghausen und					
	Marl 		5,6	15,9	2,3	1,2	-
B 236/229	Ausbau in Werdohl 		1,8	21,6	0,8	0,7	-
B 251	Ausbau in Brilon/Wald 		1,5	10,0	-	0,5	-
B 514	Ausbau in Vlotho 		1,2	8,9	-	-	1,2
B 514	Ausbau zwischen Vlotho und Bad Oeyn-					
	hausen 		1,6	7,9	-	-	1,6
	AK Bad Oeynhausen-Babbenhausen		1,9	-	-	-	1,9
1) ohne Grunderwerbskosten

	Neu- und Ausbaustrecken von Bundesstraßen				Bauleistungen 1981	
		Gesamt-	Gesamtkosten1)	B11 80e	1981	Ende
					fertig-	1981
	Bezeichnung der Gesamtstrecke	länge		fertig-	gestellt	in Bau
			Millionen	gestellt		
			DM			
		km		km	km	km
	1	2	3	4	5	6
Rheinland-Pfalz						
B 39	Ausbau zwischen Frankenstein und Neu-					
	stadt		5,0	38,0	1,7	-	2,0
B 48	Verlegung Bad Münster a. Stein 		1,0	14,8	-	-	1,0
B 49	Verlegung bei St. Aldegund und Ediger . .	6,1	15,2	0,5	-	0,4
B 51	Verlegung zwischen Landesgrenze Saar-					
	land und AS Saarburg/Mitte 		13,2	33,3	-	-	3,0
B 52	Verlegung von Neuhinkelhaus bis A 48 		15,8	62,8	12,0	3,8	-
B 257	Ausbau in Adenau mit Überbrückung des					
	Adenauer Baches 		1,6	7,2	0,3	-	1,3
B 267	Verlegung bei Ahrweiler 		4,0	35,0	-	-	4,0
Saarland						
B 51	Verlegung zwischen Saarfels und Bahnhof					
	Fremersdorf 		3,5	5,0	1,6	1,9	-
Schleswig-Holstein						
B 5	Verlegung von nördlich Husum bis nördlich					
	Platenhörn 		12,1	3 6, 0	-	-	0,1
B 5	Verlegung zwischen Tönning und der B 203,					
	2. Bauabschnitt Hemme bis westlich Heide	10,6	26,0	-	-	0,1
B 207	Verlegung bei Fredeburg/Buchholz 		5,2	16,6	-	-	0,1
					44,8	
						
1) ohne Grunderwerbskosten

6.3 Leistungen auf Neu- und Ausbaustrecken von Bundesstraßen im Jahre 1981 im Ortsumgehungsprogramm
	Neu- und Ausbaustrecken von Bundesstraßen				Bauleistungen 1981	
		Gesamt-	Gesamtkosten1)	Bis Ende	1981	Ende
				1980	fertig-	1981
	Bezeichnung der Gesamtstrecke	länge	Millionen	fertig-	gestellt g	in Bau
			DM	gestellt		
		km		km	km	km
	1	2	3	4	5	6
Baden-Württemberg						
a) 4streifige Bundesstraßen						
B 10/27	Verlegung zwischen Stuttgart/Nord und					
	Stuttgart/Zuffenhausen	einschließlich					
	Querspange Kornwestheim		7,2	105,7	5,2	-	2,0
B 27	Verlegung zwischen Engstlatt und Balin-					
	gen/Süd 		6,5	66,0	-	-	1,0
B 29	Neubau	zwischen	Großheppach	und					
	Schwäbisch Gmünd		31,8	291,1	9,1	-	16,5
B 30	Neubau zwischen Äpfingen/Nord und					
	Biberach/Jordansbad 		11,5	55,6	3,6	7,9	-
B 33	Neubau zwischen Singen und Radolfzell . .	11,0	59,0	-	-	10,9
B 313	Verlegung bei Wernau-Köngen-A 8 		2,9	21,4	-	2,9	-
b) 2streifige Bundesstraßen						
B 3	Verlegung zwischen Nußloch und Leimen .	6,7	41,5	-	6,7	-
B 3	Verlegung bei Wiesloch 		10,1	31,3	-	-	10,1
B 3	Neubau zwischen Freiburg/St. Georgen					
	und Wolfenweiler		5,4	62,0	-	-	5,4
B 14	Verlegung bei Dettingen 		1,8	8,1	-	1,8	-
B 14	Verlegung von Zimmern bis südlich Rott-					
	weil 		6,0	31,3	-	-	6,0
B 27	Ausbau der 	27 (Verlegung bei Walheim) .	2,2	5,8	-	-	2,2
B 27	Verlegung bei Buchen 		6,1	26,5	-	6,1	-
B 27	Verlegung bei Riedböhringen 		2,9	6,1	-	-	2,9
B 28	Verlegung bei Nußbach 		4,2	11,0	-	-	4,2
B 28	Verlegung bei Blaubeuren		2,3	29,3	-	-	1,8
B 31	Verlegung bei Neustadt 		9,0	68,0	-	9,0	-
B 31	Verlegung zwischen Kirchzarten und					
	Buchenbach 		3,0	13,8	-	-	3,0
B 31	Verlegung bei Pfohren 		4,1	16,2	-	-	4,1
B 31	Verlegung bei Friedrichshafen (B 30 neu -					
	B 31 alt östlich Friedrichshafen) 		3,7	27,7	-	-	3,7
B 33	Verlegung zwischen Biberach und Haslach					
	(einschließlich Anschluß an die B 294) 		11,8	78,0	-	-	11,8
B 33	VerlegungbeiMarbach 		5,2	15,0	-	-	5,2
B 33	Neubau einer Querspange zur B 30 bei					
	Ravensburg 		3,0	19,8	-	-	3,0
1) ohne Grunderwerbskosten

	Neu- und Ausbaustrecken von Bundesstraßen				Bauleistungen 1981	
	Bezeichnung der Gesamtstrecke	Gesamtlänge	Gesamtkosten1)	Bis Ende	1981	Ende
		km	Millionen	1980 1980	fertiggestellt km	1981
			DM	fertiggestellt		in Bau
				km		km
	1	2	3	4	5	6
B 34	VerlegungbeiWallbach		3,3	6,3	-	-	3,3
B 34	Verlegung bei Dogern 		4,2	11,6	-	-	4,2
B 34/518	Verlegung bei Öflingen/Brennet 		2,3	14,0	-	2,3	-
B 39	Verlegung bei Rauenberg		3,2	21,0	-	-	3,2
B 290	Verlegung bei Gröningen		2,9	11,2	-	2,9	-
B 290	Verlegung zwischen Satteldorf und Wall-					
	hausen (Umgehung Satteldorf) 		4,0	18,7	0,6	-	3,4
B 292	Verlegung bei Obrigheim		4,7	32,0	-	-	4,7
B 293	Verlegung bei Flehingen 		5,8	15,0	-	-	5,8
B 294	Verlegung bei Waldkirch		7,7	77,0	-	-	7,7
B 295	Neubau der Ortsumgehung Stuttgart-					
	Weilimdorf 		4,8	39,0	-	-	4,8
B 312	Verlegung bei Riedlingen		2,4	20,0	-	-	2,4
B 312	Verlegung bei Schammach-Gutershofen . .	6,4	9,0	-	-	6,4
B 313	Verlegung bei Laiz 		3,5	10,7	-	3,5	-
B 317	Verlegung bei Utzenfeld 		2,5	7,3	-	-	2,5
B 462	Ausbau Schramberg-Sulgen		2,0	10,8	-	-	2,0
B 462	Verlegung bei Langenbrand 		1,2	18,3	-	-	1,2
B 467	Verlegung bei Tettnang 		6,4	19,3	-	-	0,1
B 523	Zubringer Villingen-Schwenningen/Nord	6,2	17,6	-	-	6,2
Bayern						
a) 4streifige Bundesstraßen						
B 2	Verlegung bei Gersthofen 		5,2	35,3	-	4,5	0,8
B 4	Verlegung zwischen Niederfüllbach und					
	Rossach (1. Fahrbahn) 		9,8	35,7	-	(0,9)	5,2
					(1. Fahr-	
					bahn)	
B 17 n	Neubau von Augsburg bis Oberottmars-					
	hausen		13,5	58,1	10,0	2,7	0,8
B 18	Nordumgehung Memmingen (1. Fahrbahn)	2,7	17,0	-	-	3,0
						(1. Fahr-
						bahn)
B 173n	Verlegung bei Staffelstein (1. Fahrbahn) . .	10,4	51,5	-	(7,0)	0,8
					(1. Fahr-	
					bahn)	
B 299	Verlegung bei Neumarkt/Opf. 		1,1	12,2	-	1,1	-
B 469	Verlegung bei Obernburg 		4,1	48,9	2,0	2,0	0,1
b) 2streifige Bundesstraßen						
B 13	Verlegung bei Eibelstadt 		3,3	6,3	-	-	1,0
B 13/466	Verlegung westlichGunzenhausen		7,5	15,3	-	0,7	1,3
B 14	Verlegung bei Oberweihersbuch		3,1	7,6	-	2,4	0,7
B 15	Verlegung östlich Reitmehring 		5,7	20,9	-	5,7	-
1) ohne Grunderwerbskosten

	Neu- und Ausbaustrecken von Bundesstraßen				Bauleistungen 1981	
		Gesamt-	Gesamtkosten 1)	Bis Ende	1981	Ende
				1980	fertig-	1981
	Bezeichnung der Gesamtstrecke	länge	Millionen	fertig-	gestellt g	in Bau
			DM	gestellt		
		km		km	km	km
	i	2	3	4	5	6
B 16	Verlegung zwischen Straß und Rain am					
	Lech		14,2	26,9	-	-	9,6	
B 16	Verlegung von Wenzenbach bis Hauzen-					
	dorf 		9,0	25,0	-	-	2,7	
B 20	Verlegung von Chammünster bis Furth					
	i. Wald 		19,8	63,2	-	-	5,8	
B 25	Verlegung bei Schopfloch 		3,1	8,0	-	-	3,1	
B 26n	Verlegung bei Arnstein-Stettbach 		6,1	12,0	-	-	4,0	
B 85	Verlegung zwischen Passau/Hacklberg					
	und Patriching 		8,5	69,0	2,5	-	6,0	
B 85	Verlegung bei Tittling 		5,6	20,1	1,7	3,9	-	
B 85	Verlegung bei Ziegelhütten 		2,9	7,9	-	-	2,9	
B 279	Verlegung bei Hollstadt 		2,9	10,4	0,8	2,1	-	
B 289	Verlegung bei Kulmbach 		3,0	13,5	2,4	-	0,6	
B 299	Verlegung nördlich Landshut,	Teilab-					
	schnitt B 11/299 bei Altdorf 		2,6	9,3	0,4	1,3	0,9	
B 299	Verlegung bei Pfeffenhausen		4,2	10,9	-	-	4,2	
B 299	Verlegung bei Freihung 		2,9	10,2	-	2,9	-	
B 299	Verlegung bei Reuth		5,5	8,0	-	-	5,5	
B 303	Verlegung bei Dietersdorf 		3,6	10,4	-	-	3,6	
B 303	Verlegung zwischen Seußen und Schirn-					
	ding 		4,8	17,9	0,9	-	3,9	
B 310	Ausbau zwischen Oberjoch und Oy		5,8	16,7	-	-	5,8	
B 388	Verlegung bei Eggenfelden 		3,8	10,6	-	-	3,8	
B 466	Ausbau zwischen Pfäfflingen und Nörd-					
	lingen 		5,0	5,6	3,5	-	1,5	
B 470	Verlegung bei Burgbernheim		3,8	5,2	-	3,8	-	
B 470	Verlegung südlich Bad Windsheim 		5,5	9,9	1,0	4,5	-	
B 470	Verlegung bei Höchstadt/Aisch		2,3	5,0	-	2,3	-	
B 470	Verlegung bei Pressath		8,9	14,5	-	-	8,9	
B 471	Verlegung bei Fürstenfeldbruck 		8,9	32,0	-	-	8,9	
B 472	Verlegung bei Bad Tölz 		3,6	35,5	-	-	3,6	
Hamburg						
a) 4streifige Bundesstraßen						
B 4/75	Kornweide/Wilhelmsburger Reichsstraße					
	bis Bremer Straße/Hohe Straße		5,0	241,6	-	-	5,0	
B 431	Bau der Ortsumgehung Rissen von Süll-					
	dorfer Brooksweg bis Sandmoorweg 		2,0	55,8	-	-	2,0	
1) ohne Grunderwerbskosten

	Neu- und Ausbaustrecken von Bundesstraßen				Bauleistungen 1981	
		Gesamt-	Gesamt-	Bis Ende	1981	Ende
				1980 1980	fertig-	1981
	Bezeichnung der Gesamtstrecke	länge	Millionen	fertig-	gestellt	in Bau
			DM	gestellt		
		km		ksm	km	km
	1	2	3	4	5	6
Hessen						
a) 4streifige	Bundesstraßen					
B 3 a	Neubau zwischen Cölbe und Marburg-					
	Nord		3,4	58,7	-	-	3,4	
B 3	Verlegung bei Darmstadt/Eberstadt zwi-					
	schen B 426 bis Rüdesheimer Straße 		4,5	14,4	-	4,5	-	
B 40 a	Neubau zwischen A 66 und Frankfurt a. M.					
	(Südumgehung Frankfurt-Höchst) 		8,6	109,8	4,4	-	2,1	
B 43	Verlegung zwischen Hanau/Steinheim und					
	Hanau/Wolfgang	einschließlich	Main-					
	brücke 		7,0	134,2	-	3,9	3,1	
B 45	Verlegung zwischen Eppertshausen und					
	Münster 		5,0	25,8	-	-	5,0	
B 47	Verlegung bei Lorsch 		5,8	38,2	-	-	5,8	
b) 2streifige	Bundesstraßen					
B 27	Verlegung zwischen Bebra/Breitenbach					
	und Bebra/Blankenheim 		3,6	11,3	-	-	3,6	
B 27	Verlegung bei Hünfeld 		4,1	15,9	-	-	4,1	
B 27	Verlegung zwischen Hünfeld/Rückers und					
	Fulda/Lehneiz 		5,5	25,5	-	5,5	-	
B 37	Verlegung bei Hirschhorn (Neckar) 		1,9	48,2	-	-	1,9	
B 44	Verlegung zwischen Groß-Gerau/Dorn-					
	heim und Stockstadt am Rhein 		7,0	8,6	-	-	7,0	
B 62	Verlegung zwischen Bürgeln (B 3 a) und					
	Kirchhain(A49) 		10,2	51,0	-	-	7,0	
B 62	Verlegung bei Friedewald 		4,1	13,4	3,5	-	0,6	
B 253	Verlegung bei Bad Wildungen 		11,2	25,3	7,0	-	4,2	
B 275	Verlegung bei Idstein 		5,6	28,7	-	-	5,6	
B 276/455	Verlegung bei Schotten 		3,2	9,2	2,2	-	1,0	
B 323	Verlegung bei Homberg(Efze) 		3,5	10,5	2,1	-	1,4	
B 455	Verlegung bei Kelkheim/Fischbach 		2,3	11,8	1,3	-	1,0	
B 457	Verlegung bei Fernwald/Steinbach		3,7	11,2	-	-	3,7	
B 457	Verlegung bei Lich 		5,9	18,3	-	-	5,9	
B 460	Verlegung zwischen Lorsch (B 47 neu) und					
	Heppenheim 		3,1	12,7	2,7	-	0,4	
B 485	Verlegung bei Bad Wildungen 		4,4	7,5	-	-	4,4	
Niedersachsen						
a) 4streifige Bundesstraßen						
B 6	Neubau bei Nienburg 		8,4	113,2	-	-	8,4	
B 65	Neubau bei Empelde		5,6	44,7	-	-	1,9	
B 213	Neubau von Vahren (B 68) bis Bethen (Orts-					
	umgehung Cloppenburg) (1. Fahrbahn) . .	8,2	44,2	5,5	-	2,7	
1) ohne Grunderwerbskosten

	Neu- und Ausbaustrecken von Bundesstraßen				Bauleistungen 1981	
		Gesamt-	Gesamtkosten1)	Bis Ende	1981	Ende
				1980	fertig-	1981
	Bezeichnung der Gesamtstrecke	länge	Millionen	fertig-	gestellt g	in Bau
			DM	gestellt		
		km		km	km	km
	1	2	3	4	5	6
b) 2streifige Bundesstraßen						
B 4	Neubau der Ortsumgehung Braunlage im					
	Zuge der B 4 (1. Bauabschnitt) 		5,4	14,0	0,8	2,8	-
B 70	Verlegung von nördlich bis südlich Lingen					
	(von B 213 bis B 70) 		5,5	59,7	-	3,0	2,5
B 70	Verlegung von der B 70 südlich Lingen bis					
	zur B 213 südwestlich Lingen (Südumge-					
	hung Lingen) 		4,6	31,8	-	-	2,9
B 71/75	Verlegung bei Rotenburg (Nordumgehung)	10,2	40,1	2,0	-	0,3
B 72	Neubau zwischen Cloppenburg und B 72 .	5,7	27,0	-	-	5,7
B 213	Verlegung bei Löningen		4,6	16,5	-	-	0,2
B 238	Verlegung bei Rinteln (1. Bauabschnitt) . .	6,2	69,2	0,4	0,6	1,1
B 240	Umgehung von Linse bis Bodenwerder . 		2,5	68,5	0,4	0,4	1,7
B 401	Verlegung bei Dörpen 		4,7	25,0	-	0,6	4,1
B 402	Verlegung bei Haren 		4,8	23,0	-	0,4	3,7
B 445	Verlegung bei Kalefeld-Sebexen 		4,6	7,1	-	-	4,6
	Nordrhein-Westfalen					
a) 4streifige Bundesstraßen						
B 42n	Neubau von Bonn/Ramersdorf bis Königs-					
	winter 		5,2	204,5	-	-	5,2
B 54	Hüttentalstraße	zwischen	Buschhütten					
	und Geisweid .		3,6	63,2	-	-	3,6
B 54	Hüttentalstraße zwischen Geisweid und					
	Weidenau 		3,4	113,9	-	-	3,4
B 62	Hüttentalstraße	zwischen	Siegen/West					
	und Eiserfeld 		3,1	112,0	-	-	3,1
B 236	Neubau der Querspange Letmathe 		1,3	33,5	-	1,3	-
b) 2streifige Bundesstraßen						
B 9	Verlegung zwischen Godorf und Wesseling	3,2	28,8	2,0	-	1,2
B 51	Neubau bei Blankenheim 		7,2	13,7	-	-	7,2
B 51	Verlegung bei Iversheim 		4,4	11,3	-	0,6	-
B 55	Ausbau in Bergheim		0,7	2,0	-	0,7	-
B 1	Neubau					
	Paderborn-Bad Lippspringe-Schlangen .	15,2	46,6	-	15,2	-
B 54	Neubau zwischen Nordwalde und Nien-					
	berge/Münster 		11,3	35,1	-	-	11,3
B 54	Verlegung bei Herdecke		2,0	51,0	-	-	2,0
B 61	Verlegung	zwischen	Petershagen	und					
	Landesgrenze 		7,0	9,5	-	-	4,3
B 64	Neubau bei Schloß Neuhaus (Ortsum-					
	gehung Quinhagen) 		1,5	5,7	-	-	1,5
1) ohne Grunderwerbskosten

	Neu- und Ausbaustrecken von Bundesstraßen				Bauleistungen 1981	
		Gesamt-	Gesamtkosten1)	Bis Ende	1981	Ende
	Bezeichnung der Gesamtstrecke	länge	Millionen	1980 1980	fertiggestellt	1981
				fertig-		in Bau
			DM	gestellt		
		km		km	km	km
	1	2	3	4	5	6
B 64	Neubau zwischen Riesel, Brakel und					
	Hembsen		9,1	36,9	-	-	9,1	
B 67	Neubau zwischen Borken und Reken					
	(L 829-L 600) 		.	6,6	16,9	-	-	6,6	
B 475	Verlegung bei Fürchtorf 		6,5	10,1	-	3,2	-	
Rheinland-Pfalz						
a) 4streifige Bundesstraßen						
B 9	Verlegung bei Lingenfeld 		6,7	44,5	-	-	6,7	
B 266	Verlegung zwischen Bad Neuenahr und					
	Lohrsdorf 		6,7	117,1	3,8	-	2,2	
b) 2streifige Bundesstraßen						
B 9	Verlegung zwischen Neulauterburg und					
	Kandel (1. Bauabschnitt bis L 554) 		2,7	10,0	-	-	2,7	
B 10	Verlegung Albersweiler (1. Bauabschnitt)	3,2	30,1	-	-	3,2	
B 10	Verlegung bei Wilgartswiesen 		3,5	30,0	-	-	3,5	
B 42	Verlegung bei Rheinbrohl 		3,0	27,1	-	-	3,0	
B 47	Verlegung zwischen Dreisen und Eisen-					
	berg		6,8	29,5	3,5	-	3,3	
B 48	Verlegung bei Winnweiler		4,5	22,5	-	-	4,5	
B 50	Verlegung bei Kirchberg 		9,3	22,3	-	-	5,0	
B 51	Verlegung von Saarburg nach Ayl 		8,4	30,4	3,6	-	1,0	
B 51	Umgehung Konz 		2,7	5,8	-	-	2,7	
B 270	Verlegung bei Lauterecken 		4,4	30,0	-	2,2	-	
B 271	Verlegung bei Grünstadt 		3,0	18,0	-	-	3,0	
B 327	Verlegung bei Emmelshausen 		5,2	13,9	1,6	-1,7	
B 410	Verlegung bei Prüm (2. Bauabschnitt) 		4,4	9,0	-	-	4,4	
B 412	Verlegung Kempenich bis Weibern		4,4	14,4	-	-	4,4	
B 428	Verlegung bei Hackenheim 		1,6	5,1	-	-	1,6	
Saarland						
a) 4streifige Bundesstraßen						
B 41	Neubau der Westumgehung Neunkirchen	5,0	97,0	0,7	-	2,5	
b) 2streifige Bundesstraßen						
B 41	Verlegung bei Hofeld 		3,0	17,2	1,5	-	1,5	
B 51	Verlegung zwischen Saarfels und Bahnhof					
	Fremersdorf 		3,5	5,0	1,6	1,9	-	
1) ohne Grunderwerbskosten

Neu- und Ausbaustrecken von Bundesstraßen				Bauleistungen 1981	
	Gesamt-	Gesamtkosten1)	Bis Ende	1981	Ende
			1980 1980	fertig-	1981
Bezeichnung der Gesamtstrecke	länge	Millionen	fertig-	gestellt g	in Bau
		DM	gestellt		
	km		km	km	km
1	2	3	4	5	6
Schleswig-Holstein					
a) 4streifige Bundesstraßen					
B 75	Verlegung von Kücknitz bis Travemünde	10,0	45,0	—	—	5,0
b) 2streifige Bundesstraßen					
B 5	Verlegung bei Brunsbüttel einschließlich					
Kanalquerung		13,9	250,0	—	—	13,9
B 76	Ausbau zwischen Middelburg und Half-					
krug (Ortsumgehung Süsel) 		3,7	9,5	—	3,7	—
B 201	Verlegung bei Schuby mit Beseitigung des					
Bahnüberganges		1,3	12,0	—	—	0,1
B 201	Neubau bei Schleswig (Ortsumgehung					
Schleswig) 		1,5	2,9	—	—	1,5
				133,5	
					
1) ohne Grunderwerbskosten

6.4 Leistungen auf Neu- und Ausbaustrecken von Bundesstraßen im Jahre 1981 im Bahnübergangsbeseitigungsprogramm
Bahnübergang		Kosten	
			Anteil
		ins-	des
Bundes-	Bezeichnung des	gesamt	Bundes
		in	
straße	Bahnüberganges	1000 DM	in
			1000 DM
1	2	3	4
Baden Württemberg			
in Bau befindlich			
33	Hegne			11 559	7 000
291	Oftersheim 			7 647	4 866
292	Osterburken 			7 000	4 628
293	Berghausen 			19 412	9 695
Bayern		2 823	1 842
beseitigt			
299	Freihung 				
in Bau befindlich			
26	Ebelsbach 			8 900	5 962
26	Langenprozelten			9 800	6 800
Hessen		4 290	2 550
beseitigt			
44	Stockstadt am Rhein 				
in Bau befindlich			
3	Gießen 			19 431	12 763
276	Wächtersbach 			6 608	4 227
Niedersachsen		5 550	3 475
beseitigt			
73	Hemmoor				
441/442	Wunstorf 1)			41 500	26 900
1) Bahnübergangsbeseitigungsprogramm
2) Durch Stillegung der betreffenden DB-Strecke
	Bahnübergang	Kosten	
			Anteil
Bundes-	Bezeichnung des	insgesamt	des
			Bundes
straße	Bahnüberganges	in	
		1000 DM	in
			1000 DM
1	2	3	4
3	Dransfeld 2) 			
3	Groß Ellerhausen 2) ... 			
440	Wittorf 2) 			
	in Bau befindlich		
215	Rohrsen 		8 546	5 810
	Nordrhein-Westfalen		
	in Bau befindlich		
7/55	Meschede 		22 370	14 020
219	Ibbenbüren 		16 350	8 626
236	Altena		12 271	8 214
236	Altenhundem		24 242	18 447
	Rheinland-Pfalz		
beseitigt			
48	Fischbach 1) 		8 184	5 456
	in Bau befindlich		
274	St. Goarshausen		13 685	8 311
	Schleswig-Holstein		
	in Bau befindlich		
201	Schuby 		7 000	7 000
207	Schwarzenbek 		11 620	7 274
431	Elmshorn 		29 953	16 048

6.5 Radwege an Bundesstraßen
Bau von Radwegen an Bundesstraßen				
Bezeichnung der Maßnahme1)	Gesamtlänge	Gesamtkosten in	1981	Ende
		1000	fertiggestellt	1981
				in Bau
	km	DM	km	km
1	2	3	4	5
Bayern				
a) an vorhandenen Bundesstraßen				
B 8	Höchberg bis Waldbüttelbrunn		0,40	100	0,40	-
B 19	Südlich Illertissen 		0,39	120	0,39	-
B 19	Illertissen bis Altenstadt 		1,67	130	1,67	-
B 20	Burghausen bis Marktl		0,69	220	0,69	-
B 25	EhringenbisWallerstein 		0,70	220	-	0,70
B 304	Gabersee-Reitmehring 		0,83	160	0,83	-
b) an neugebauten Bundesstraßen				
B 15	ÖstlichReitmehring 		1,73	1 250	1,73	-
B 26	Langenprozelten 		1,48	400	1,48	-
B 299	NördlichLandshut		1,63	730	1,63	-
B 299	Bei Neumarkt/Opf. 		0,57	300	0,57	-
B 303	Bei Schweinfurt 		1,00	210	0,70	0,30
B 308	Östlich Oberjoch		1,30	300	1,30	-
Hessen				
a) an vorhandenen Bundesstraßen				
B 3	Dreieich und Spendlingen 		1,4	640	1,4	-
B 45	Nidderau/Windecken bis Nidderau/Heldenbergen	0,8	250	0,8	-
B 83	Karlshafen bis Karlshafen/Helmarshausen 		1,1	180	1,1	-
B 83	Kassel/Waldau bis Fuldabrücke Bergshausen 		0,5	85	-	0,5
b) an geplanten Bundesstraßen				
B 44	Groß-Gerau/Dornheim bis Stockstadt 		2,3	780	0,6	-
Niedersachsen				
a) an vorhandenen Bundesstraßen				
B 3	Heber		5,3	1 100	5,3	-
B 3	Offen/Bergen 		4,3	700	4,3	-
B 4	Ochtmissen und Bardowick		1,3	400	1,3	-
B 4	Häcklingen und Melbeck 		3,3	1 100	-	3,3
B 4	Bienenbüttel 		1,2	100	1,2	-
B 6	Ortsdurchfahrt Cuxhaven 		0,2	300	-	0,2
B 27	Göttingen und Reinshausen		1,5	100	1,5	-
B 65	Bentheim		0,3	100	0,3	-
1) Radwegeprogramm

Bau von Radwegen an Bundesstraßen				
Bezeichnung der Maßnahme 1)	Gesamtlänge	Gesamtkosten in	1981	Ende
	km	1000	fertiggestellt	1981
		DM	km	in Bau
				km
1	2	3	4	5
B 68	LechterkeundBadbergen		2,4	600	1,4	1,0
B 71	Bremervörde/Bevern		1,1	100	-	1,1
B 71	OrtsdurchfahrtBrockdorf 		0,8	200	0,8	-
B 73/495	Hemmoor		0,2	200	-	0,2
B 75	Holtland/Brinkum 		2,3	300	2,3	-
B 82	Ortsdurchfahrt Goslar 		1,7	200	-	1,7
B 191	Dannenberg 		2,0	200	-	2,0
B 212	Ortsdurchfahrt Berne 		0,3	100	0,3	-
B 213	Wildeshausen und Großenkneten		10,7	2 100	8,7	2,0
B 215	Leese und Landesbergen		3,9	500	3,9	-
B 248	Lüchow und Saaße 		2,1	300	2,1	-
B 243	Seesen/Herrhausen 		1,8	•	400	1,8	-
B 402	Ortsdurchfahrt Meppen 		0,6	100	-	0,1
B 438	Westenhanderfehn 		0,5	100	-	0,5
B 493	Kolborn 		1,2	100	1,2	-
B 495	Ortsdurchfahrt Lamstedt 		0,8	100	-	0,8
B 495	Ortsdurchfahrt Ebersdorf		1,1	200	-	1,1
b) an neugebauten Bundesstraßen				
B 3/248	Northeim 		0,4	800	0,4	-
B 240	VerlegungbeiDörpen 		4,6	1 000	-	4,0
B 443	RethenundKoldingen		1,6	500	1,6	-
Nordrhein-Westfalen				
a) an vorhandenen Bundesstraßen				
B 1	Blomberg bis Blomberger Forsthaus 		1,15	110	-	1,15
B 9	Goch bis Weeze 		5,1	1 300	5,1	-
B 9	Hersel 		0,5	100	0,5	-
B 51/225	Recklinghausen 		0,63	120	0,63	-
B 51	Haltern		0,94	102	0,94	-
B 56	SchreckbisBirk		0,5	200	0,5	-
B 56	Ludendorf 		0,2	100	0,2	-
B 61	Rheda/Wiedenbrück 		0,5	70	0,5	-
B 68	HesselnbisHalle 		2,65	894	2,65	-
B 70	BrunenbisRaesfeld		0,75	121	-	0,75
B 226	Witten		0,31	78	0,31	-
B 228	Wuppertal/Vohwinkel 		0,90	600	0,90	-
B 266	Ersdorf 		0,1	100	0,1	-
B 474	Ahaus/Legden 		0,54	127	-	0,54
B 474	Bei Lette 		0,67	65	0,67	-
B 513	Harsewinkel bis Marienfeld 		1,14	200	-	1,14
1) Radwegeprogramm

Bau von Radwegen an Bundesstraßen				
Bezeichnung der Maßnahme1)	Gesamtlänge	Gesamtkosten in	1981	Ende
		1000	fertiggestellt	1981
				in Bau
	km	DM	km	km
1	2	3	4	5
b) an neugebauten Bundesstraßen				
B 8	Ortsdurchfahrt Uckerath   		0,9	200	0,9	
B 8	Uckerath bis Bierth 		0,7	200	0,7	-
B 55	Bergheim		0,7	100	0,7	-
B 399	Lammersdorf bis Jägerhaus 		2,6	500	2,6	-
B 506	Bergisch Gladbach 		1,2	200	1,2	
Rheinland-Pfalz				
a) an vorhandenen Bundesstraßen				
B 37	Bad Dürkheim bis Hardenberg 		1,0	100	1,0	-
B 38	Bad Bergzabern bis Niederhorbach 		2,6	380	2,6	-
B 40	Hauptstuhl bis Landstuhl 		4,2	950	-	2,0
B 41	Gau/Algesheim bis Ockenheim 		2,6	300	1,2	1,4
B 48	Winnweiler bis Lonsfeld 		1,6	250	1,6	-
B 49	Bei Lüxem		1,4	470	1,4	-
B 51	Trier bis Konz 		2,0	200	2,0	-
B 53	Bei Brauneberg 		0,5	233	0,5	-
B 53	Kröv bis Wolf 		0,8	200	0,8	-
B 53	Bernkastel/Kues 		0,3	100	0,3	-
B 54	Rennerod bis Waldmühlen		1,3	220		1,3
B 270	Hirschborn bis Olsbrücken 		2,5	1 100	-	1,2
B 271	Bockenheim bis Asselheim		2,5	500	-	2,5
B 420	LautereckenbisMedard 		1,0	200	-	1,0
B 424	Bei Hornbach 		0,2	42	0,2	-
B 427	Bad Bergzabern bis Kapellen 		0,6	20	0,6	-
Schleswig-Holstein				
a) an vorhandenen Bundesstraßen				
B 5	Geesthacht 		1,07	365	1,07	-
B 75	Bad Oldesloe 		0,21	75	0,21	-
B 77	Bei Busdorf 		1,1	220	-	1,1
B 200	Husum bis Immenstedt		7,31	1 470	-	7,31
B 202	Ostenfeld bis Bovenau 		1,51	280	1,51	-
B 207	Groß Grönau 		0,94	250	-	0,94
B 208	Bei Bad Oldesloe Kreuzung B 208 		0,67	255	0,67	-
B 431	Brokdorf 		1,53	225	-	1,53
B 432	Bad Segeberg 		0,23	195	0,23	-
b) an neugebauten Bundesstraßen				
B 76	Elmschenhagen bis Raisdorf 		0,54	120	-	0,54
B 76	Ortsdurchfahrt Süsel 		0,78	160	-	0,78
			88,68	
				
1) Radwegeprogramm

6.6 Großbauwerke im Zuge von Bundesfernstraßen
(über 500 m Länge oder 15 Millionen DM Gesamtkosten)
Nr.	Länge	Kosten	Bauwerksbezeichnung	Streckenabschnitt	Baustoff
	(m)	(Millio-			
		nen DM)			
1	2	3	4	5	6
a) im Jahre		1981 fertiggestellte	Großbauwerke		
1	784	32,0	Hochstraße Eversten	A 28	Westerstede–	Spannbeton
				Delmenhorst	
2	472	15,0	Krebsbachtalbrücke	A 1	Köln–Trier	Spannbeton
3	2000	20,0	Stützwände	B 267	Umgehung Ahrweiler	Stahlbeton
4	512	12,5	Biewertalbrücke	A 48	Koblenz–Luxemburg	Stahlbeton
5	709	23,0	Mainbrücke	B 43	bei Hanau	Spannbeton
			Steinheimerbogen		
6	980	49,6	Mainbrücke Markbreit	A 7	Würzburg–Ulm	Spannbeton
7	376	16,0	Brenztalbrücke	A 7	Würzburg–Ulm	Spannbeton
8	751	22,0	Gutachtalbrücke	B 31	bei Neustadt	Spannbeton
b) Ende	1981 in Bau	befindliche	Großbauwerke		
9	365	38,8	Hochbrücke Levensau	B 76	Kiel–Eckernförde	Stahlbeton
10	1118	114,0	Hochbrücke Brunsbüttel	B 5	Brunsbüttel–Wilster	Stahl/
					Spannbeton
11	702	24,6	Trogbauwerk Heidbergstift	B 74	Bremen	Spundwand-
					bauweise
12	1056	41,4	Nordwestknoten	B 6	in Bremen	Stahl/
					Spannbeton
13	471	33,5	Neue Süderelbebrücke	B 4/75 in Hamburg	Spannbeton
14	1070	57,3	Hochstr. Hannoverschestraße	B 4	Hamburg	Spannbeton
15	775	33,4	Grundwassertrog	B 522	bei Hannover	Stahlbeton
16	541	23,6	Okertalbrücke	A 391	bei Braunschweig	Spannbeton
17	548	22,8	Brücke über DB und B 61	A 47	Bielefeld–Brackwede	Spannbeton
18	640	30,5	Weserbrücke Bodenwerder	B 240	Linse–Bodenwerder	Stahlverbund/
					Spannbeton
19	477	20,6	Talbrücke Berkey	A 46	Hagen–Brilon	Spannbeton
20	590	14,3	Hangbrücke Hubenfeld	B 54/62 Hüttentalstraße	Spannbeton
21	546	18,5	Talbrücke Weidenau	B 62	Hüttentalstraße	Spannbeton
22	2230	43,3	Hochstraße bei Siegen	B 54/62 Hüttentalstraße	Spannbeton
23	1230	58,0	Hochstraße bei Geisweid	B 54/62 Hüttentalstraße	Spannbeton
24	800	34,4	Hochstraße Duisburg–Beek	A 42	in Duisburg	Spannbeton
25	807	32,1	Lärmschutztunnel Birth	A 44	Düsseldorf–Bochum	Stahlbeton
26	198	21,5	Schwarzbachtalbrücke	A 3	Oberhausen–Köln	Spannbeton
27	895	65,8	Nordring Düsseldorf	A 44	AK Strümp–Bochum	Spannbeton
28	1170	80,0	Lärmschutztunnel	A 46	in Düsseldorf	Spannbeton
			Universität		

Nr.	Länge	Kosten	Bauwerksbezeichnung	Streckenabschnitt	Baustoff
	(m)	(Millionen DM)			
1	2	3	4	5	6
29	1480	34,2	Autobahndreieck Heumar	A 3/59 Wesel–Bonn	Stahlverbund/
					Spannbeton
30	470	20,1	Steinaggertalbrücke	B 256	b. Waldbröhl	Spannbeton
31	540	29,3	Siegbrücke Hennef	A 560	Querspange A 59–A 3	Spannbeton
32	600	24,0	Lärmschutztunnel	B 42	Bonn–Oberkassel	Spannbeton
			Oberkassel		
33	1850	83,5	Lärmschutzbauwerk	B 42	Königswinter–	Stahlbeton/
			Dollendorf	Ramersdorf	Spannbeton
34	712	34,0	Ourtalbrücke	A 60	St. Vith–Wittlich	Spannbeton
35	830	28,6	Feller–Talbrücke	A 1	Trier–Saarbrücken	Spannbeton
36	324	20,9	Mainbrücke Eddersheim	A 3	Köln–Frankfurt	Spannbeton
37	690	30,2	Hochstraße über DB	B 43	bei Steinheim	Spannbeton
			und Firmengelände		
38	1860	130,0	Nahe-Überbauung in	B 41	Kirn–Birkenfeld	Spannbeton/
			Idar-Oberstein		Stahlbeton
39	602	16,1	Schwarzbachtalbrücke	A 62	Landstuhl–Pirmasens	Spannbeton
40	483	21,7	Brücke über Rangierbahnhof	B 38	Mannheim	Spannbeton
41	251	37,5	DB-Anlagen in Durlach	A 5	Frankfurt–Basel	Stahlbeton
42	393	16,3	Murgtalbrücken	B 462	bei Langenbrand	Spannbeton
43	1135	29,4	Hugenwald-Tunnel	B 294	bei Waldkirch	Stahlbeton
44	1164	42,6	Aichtalbrücke	B 27	Stuttgart–Tübingen	Spannbeton
45	559	10,0	Donaubrücke	B 312	bei Riedlingen	Spannbeton
46	723	21,7	Rottachtalbrücke	A 7	Ulm–Füssen	Spannbeton
47	622	22,7	Donaubrücke Metten	A 3	Regensburg–Passau	Spannbeton
48	674	32,1	Innbrücke Suben	A 3	Passau–Linz	Spannbeton
49	1160	39,1	Wiesetalbrücke	A 98	Basel–Singen	Spannbeton

6.7 Voraussichtliche Verkehrsübergaben von Bundesautobahn-Neubaustrecken und zweibahnige Bundesstraßen im Jahre 1982
Bundesautobahn-Neubaustrecke	Bundesautobahn-Teilstrecke	Länge	voraussichtliche
		in km	Verkehrsübergabe
1	2	3	4
Baden-Württemberg			
Singen–Stockach (A 98)	Singen bis Stockach	16,0	2. Quartal
Bayern			
Regensburg–Hof (A 93)	AS Regensburg-Nord bis Regenstauf	9,3	Dezember
München–Garmisch Partenkirchen	Ohlstadt (B 2) bis Eschenlohe (B 2)	4,6	2. Quartal
(A95)			
Regensburg–Hof (A 93)	Windischeschenbach bis Falkenberg	6,9	August
	(1. Fahrbahn)		
Hessen			
Frankfurt/M.–Fulda (A 66)	Westlich Rothenbergen bis westlich	6,8	Juni
	Gelnhausen		
	Westlich Hanau bis AS Erlensee	6,0	3. Quartal
Niedersachsen			
Wilhelmshaven–Cloppenburg	AK Oldenburg-Ost bis	12,4	4. Quartal
(A 29)	südlich Wardenburg (B 69)		
Wolfsburg–Salzgitter (A 39)	AS Wolfsburg-Mörse bis östlich Lehre	9,7	September
	(A2)		
Nordrhein-Westfalen			
Köln–Trier (A 1)	AS Bad Münstereifel/Mechernich bis	13,5	3. Quartal
	Tondorf (B 51)		
Bottrop–Emden (A 31)	Heiden (K 12) bis Velen (B 67n)	7,1	4. Quartal
Mönchengladbach–Essen (A 44)	bei Ratingen (L 239 bis L 422)	1,1	4. Quartal
	bei Willich (L 26 bis B 57)	2,2	4. Quartal
Rheinland-Pfalz			
Trier–Saarbrücken (A 1)	AD Moseltal bis AS Reinsfeld	20,7	Dezember
Saarland			
Saarbrücken–Luxemburg (A 8)	AK Saarbrücken bis Saarwellingen	18,8	2. Quartal
Schleswig-Holstein			
Hamburg–Berlin (A 24)	Stemwarde bis Grenze DDR	40,0	November
		175,1</TEXT>
</DOKUMENT>
