<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/1073</NR>
  <DATUM>25.11.1981</DATUM>
  <TITEL>Übersicht 6 des Rechtsausschusses (6. Ausschuß) über die dem Deutschen Bundestag zugeleiteten Streitsachen vor dem Bundesverfassungsgericht</TITEL>
  <K_URHEBER>Rechtsausschuss</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1073
25.11.81
Übersicht 6
des Rechtsausschusses (6. Ausschuß)
über die dem Deutschen Bundestag zugeleiteten Streitsachen vor dem Bundesverfassungsgericht
A. Problem
Die in der Übersicht zusammengestellten Verfassungsstreitsachen sind dem Deutschen Bundestag vom Bundesverfassungsgericht zugeleitet worden. Der Bundestag hat in den Verfassungsgerichtsverfahren ein Recht zur Äußerung bzw. zum Verfahrensbeitritt.
B. Lösung
Der Rechtsausschuß empfiehlt, von einer Äußerung oder einem Verfahrensbeitritt abzusehen.
C. Alternativen
wurden im Ausschuß nicht erörtert.
D. Kosten
Es entstehen keine Kosten.

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen,
von einer Äußerung oder einem Verfahrensbeitritt zu den nachstehend aufgeführten Streitsachen vor dem Bundesverfassungsgericht abzusehen.
Bonn, den 25. November 1981
Der Rechtsausschuß
Frau Dr. Däubler-Gmelin
Vorsitzende und Berichterstatterin

A. Aussetzungsbeschlüsse
Lfd.	BVerfG	Aussetzendes Gericht	Streitsache
Nr.	Az./Datum	Beschl. v./Az.	
			Herbeiführung einer Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts darüber,
9/61	1 BvL 15/81	Sozialgericht	ob § 13 Abs. 1 a des Angestelltenversicherungsgesetzes in der Fassung des Artikels 2 § 2 Nr. 4 des Zwanzigsten Rentenanpassungsgesetzes mit dem Grundgesetz vereinbar ist.
	1 BvL 16/81	Lüneburg	
	13. 7. 1981	30.3. 1981	
		S 14 An 121/80, Sozialgericht	
		Braunschweig	
		11. 6. 1981 S 61/79	
9/62	2 BvL 23/81	Bayerischer	ob § 38 Abs. 2 des Gesetzes über das Schornsteinfegerwesen vom 15. September 1969 (BGBl. I S. 1634) mit dem Grundgesetz vereinbar ist.
	27. 7. 1981	Verwaltungsgerichtshof	
		4. 5. 1981	
		39 IX 77	
9/66	2 BvL 24/81 20. 8. 1981	Finanzgericht	ob § 27 Abs. 15 (17) des Umsatzsteuergesetzes 1973 mit dem Grundgesetz vereinbar ist.
		Münster 8. 4. 1981 V 3297/78U	
9/67	1 BvL 19/81 20. 8. 1981	Landgericht München I	ob § 1 der Kleingarten- und Kleinlandpachtordnung vom 31. Juli 1919 (RGBl. S. 1371) mit Artikel 3 Abs. 1 des Grundgesetzes vereinbar ist.
		29. 7. 1981	
		3 0 9738/80 rg	
9/68	2 BvL 27/81 24. 8. 1981	Finanzgericht Düsseldorf	ob § 9 Abs. 1 Nr. 4 Satz 2 des Erbschaftsteuer- und Schenkungsteuergesetzes vom 17. April 1974 (BGBl. I S. 933) mit dem Grundgesetz vereinbar ist.
		10. 6. 1981	•
		IV 478/78 Erb	
9/69	2 BvL 26/81 27. 8. 1981	Verwaltungsgericht Stuttgart	ob § 85 Abs. 2 ZPO in der Fassung des Gesetzes zur Vereinfachung und Beschleunigung gerichtlicher Verfahren vom 3. Dezember 1976 (BGBl. I S. 3281) mit dem Grundgesetz vereinbar ist.
		26. 5. 1981	
		A 14 K 865/80	
9/70	2 BvL 25/81	Hessischer Verwaltungsgerichtshof 10. 6. 1981	ob § 12 des Bundesbaugesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 18. August 1976 (BGBl. I S. 2256, ber. S. 3617) mit dem Grundgesetz vereinbar ist.
	2. 9. 1981	IV N 11/79	
9/71	1 BvL 13/81	Verwaltungsgericht Kassel	ob § 91 der Hessischen Bauordnung in der Fassung vom 16. Dezember 1977 (GVBl. I S. 1), geändert durch Gesetz vom 6. Juni 1978 (GVBl. I S. 317), insoweit mit dem Grundgesetz vereinbar ist, als er die Berechtigung zur Anerkennung von Bauvorlagen der in Absatz 4 bezeichneten Art auch bei den Personen, die das Anfertigen von Bauvorlagen bis zum Inkrafttreten dieser Vorschrift beruflich betrieben haben, vom Vorliegen der Voraussetzungen nach Absatz 2 bis 6 abhängig macht.
	3. 9. 1981	4. 5. 1981	
		II E 87/80	
9/72	2 BvL 4/81	Sozialgericht Aachen	ob § 34 Abs. 3 AFG wegen der Ungewißheit des jeweiligen Prüfungsbeginns nach Abschluß einer Fördermaßnahme zur beruflichen Bildung mit dem Rechtsstaatsprinzip des Artikels 20 Abs. 3 GG vereinbar ist.
	27. 8. 1981	9. 2. 1981	
		S 10 Ar 110/80	

Lfd.	BVerfG	Aussetzendes Gericht	Streitsache
Nr.	Az./Datum	Beschl. v./Az.	
9/73	2 BvL 28/81	Finanzgericht Düsseldorf	ob § 158 Nr. 1 Buchstaben b, c und d des Steuerberatungsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 4. November 1975 (BGBl. I S. 2735) mit dem Grundgesetz vereinbar ist.
	16. 9. 1981	20.7.1981	
		II 91/81 StB	
B. Verfassungsbeschwerden
Lfd.	BVerfG	Verfassungsbeschwerde
Nr.	Az./Datum	des Unterstützungs- und Wohlfahrtsvereins der Fa. P. B. &amp; S. e. V., Münster gegen
9/63	2 BvR 298/81	das Urteil des Bundesarbeitsgerichts vom 14. August 1980 — 3 AZR 437/79 —
	4.8.1981	
9/64	1 BvR 55/81	der Frau M. S., Wiesbaden gegen
	21.7.1981	das Urteil des Bundessozialgerichts vom 12. November 1980 —1 RA 95/79 — und die vorangegangenen Entscheidungen
9/65	1 BvR 47/81	des Herrn J. S. jun., Wertach
	20.7. 1981	a) unmittelbar gegen
		aa) das Urteil des Landgerichts Kempten vom 10. Dezember 1980 — S 1297/80 —
		bb) das Urteil des Amtsgerichts Kempten vom 27. Juni 1980 — 3 C 492/79 —
		b) mittelbar gegen
		§ 1934d BGB</TEXT>
</DOKUMENT>
