<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/1131</NR>
  <DATUM>03.12.1981</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 25. November bis 1. Dezember 1981 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1131
03.12.81
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 25. November bis 1. Dezember 1981 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung
an die Ausschüsse
1. Entwurf einer Verordnung (EWG) des Rates zur zeitweiligen Aussetzung von autonomen Zollsätzen des Gemeinsamen Zolltarifs für einige industrielle Waren
»EG-Dok. Nr. 10405/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
2. Empfehlung einer Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Abkommens in Form eines Briefwechsels zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der portugiesischen Republik über zubereitete oder haltbar gemachte Tomaten der Tarifstelle 20.20 C des Gemeinsamen Zolltarifs
»EG-Dok. Nr. 10470/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
3. Empfehlung einer Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Zusatzprotokolls zu dem Abkommen zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und Haiti über den Handel mit Textilwaren im Anschluß an den Beitritt der Republik Griechenland zur Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 10563/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
4. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung von Gemeinschaftszollkontingenten für bestimmte Textilerzeugnisse der Tarifnummern 55.05 und 55.09 und der Tarifstelle ex 58.01 A des Gemeinsamen Zolltarifs, mit Herkunft aus der Türkei (1982)
»EG-Dok. Nr. 10491/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
5. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Ausfuhrregelung für bestimmte Bearbeitungsabfälle und bestimmten Schrott aus NEMetallen
»EG-Dok. Nr. 10767/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

6. Vorlage der Kommission der Europäischen Gemeinschaften: Stärkung des Binnenmarktes
»EG-Dok. Nr. 10220/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Finanzausschuß
7. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung und Verwaltung eines präferentiellen Gemeinschaftsplafonds für bestimmte in der Türkei raffinierte Erdölerzeugnisse und zur Einrichtung einer gemeinschaftlichen Überwachung der Einfuhren dieser Erzeugnisse (1982)
»EG-Dok. Nr. 10718/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
8. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2761/81 zur Einführung eines endgültigen Antidumpingzolls auf o-Xylol (Orthoxylol) mit Ursprung in Puerto Rico und den Vereinigten Staaten von Amerika
»EG-Dok. Nr. 10614/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
9. Entwurf einer Verordnung (EWG) des Rates zur zeitweiligen Aussetzung der autonomen Zollsätze des Gemeinsamen Zolltarifs für einige Erzeugnisse, die zur Verwendung beim Bau, bei der Instandhaltung oder der Instandsetzung von Luftfahrzeugen bestimmt sind
»EG-Dok. Nr. 10380/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
10. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Lieferung von Milchfetten im Rahmen der Nahrungsmittelhilfe an Ghana
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Lieferung von Magermilchpulver im Rahmen der Nahrungsmittelhilfe an Ghana
»EG-Dok. Nr. 10711/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
mitberatend: Ausschuß für
wirtschaftliche Zusammenarbeit
11. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Bewirtschaftung und Kontrolle bestimmter Fangquoten für 1982 für Fischereifahrzeuge unter der Flagge eines Mitgliedstaates, die im Regelungsbereich des NAFO-Übereinkommens fischen
»EG-Dok. Nr. 10401/81«
überwiesen Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

12. Vorschläge für Verordnungen (EWG) des Rates
—	zur Festsetzung der Orientierungspreise für die in Anhang I Abschnitt A und C der Verordnung (EWG) Nr. 100/76 aufgeführten Fischereierzeugnisse für das Fischwirtschaftsjahr 1982
—	zur Festsetzung der Orientierungspreise für die in Anhang II der Verordnung {EWG) Nr. 100/76 aufgeführten Fischereierzeugnisse für das Fischwirtschaftsjahr 1982
—	zur Festsetzung der Interventionspreise für frische oder gekühlte Sardinen und Sardellen für das Fischwirtschaftsjahr 1982
—	zur Festsetzung des gemeinschaftlichen Produktionspreises für Thunfische, die für die Konservenindustrie bestimmt sind, für das Fischwirtschaftsjahr 1982
»EG-Dok. Nr. 10710/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
13. Vorschlag einer Verordnung des Rates zur Festsetzung der Auslösungspreise für Tafelwein für die Zeit vom 16. Dezember 1981 bis 15. Dezember 1982
»EG-Dok. Nr. 10877/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
14. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 849/81 zur Festlegung von Maßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände gegenüber Schiffen unter norwegischer Flagge für 1981
»EG-Dok. Nr. 10701/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
15. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 876/68 hinsichtlich der bei der Gewährung von Erstattungen bei der Ausfuhr von Milcherzeugnissen im Ausschreibungsverfahren geltenden Grundregeln
»EG-Dok. Nr. 10852/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
16. Vorlage der Kommission der Europäischen Gemeinschaften: Eingliederung der Behinderten in die Gesellschaft, Rahmen für eine Aktion auf Gemeinschaftsebene
»EG-Dok. Nr. 10503/81«
überwiesen: Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung
mitberatend: Ausschuß für Jugend,
Familie und Gesundheit

17. Entwurf eines Aktionsprogramms der Europäischen Gemeinschaften für den Umweltschutz (1982 — 1986)
»EG-Dok. Nr. 10620/81«
überwiesen: Innenausschuß
mitberatend: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit</TEXT>
</DOKUMENT>
