<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung und Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/1280</NR>
  <DATUM>18.01.1982</DATUM>
  <TITEL>zu dem von den Abgeordneten Dr. Wittmann, Dr. Riedl (München), Klein (München), Kraus, Dr. Faltlhauser, Dr. Kunz (Weiden), Dr. Müller, Röhner, Linsmeier, Lowack, Dr. Kreile, Sauter (Ichenhausen), Dr. Waffenschmidt, Niegel und Genossen und der Fraktion der CDU/CSU eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Gesetzes über die verbilligte Veräußerung, Vermietung und Verpachtung von bundeseigenen Grundstücken - Drucksache 9/938 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Haushaltsausschuss</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Carstens, Manfred</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Grobecker, Claus</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1280
18.01.82 Sachgebiet 641
Beschlußempfehlung und Bericht
des Haushaltsausschusses (8. Ausschuß)
zu dem von den Abgeordneten Dr. Wittmann, Dr. Riedl (München), Klein (München), Kraus, Dr. Faltlhauser, Dr. Kunz (Weiden), Dr. Müller, Röhner, Linsmeier, Lowack, Dr. Kreile, Sauter (Ichenhausen), Dr. Waffenschmidt, Niegel und Genossen und der Fraktion der CDU/CSU eingebrachten
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Gesetzes über die verbilligte Veräußerung, Vermietung und Verpachtung von bundeseigenen Grundstücken — Drucksache 9/938 —
Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen,
den Gesetzentwurf — Drucksache 9/938 — für erledigt zu erklären.
Bonn, den 13. Januar 1982
Der Haushaltsausschuß
Haase (Kassel) Vorsitzender
Grobecker Berichterstatter
Carstens (Emstek)

Bericht der Abgeordneten Grobecker und Carstens (Emstek)
Der Gesetzentwurf wurde in der 64. Sitzung des Deutschen Bundestages am 12. November 1981 dem Haushaltsausschuß federführend und dem Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau mitberatend überwiesen. Der mitberatende Ausschuß hat sich in seiner Sitzung am 2. Dezember 1981 mit dem Gesetzentwurf befaßt und ihn aufgrund eines Änderungsantrages der CDU/CSUFraktion vom 1. Dezember 1981 beraten und dann dem federführenden Haushaltsausschuß mehrheitlich empfohlen, den Gesetzentwurf abzulehnen.
Der Haushaltsausschuß hat in seiner Sitzung am 13. Januar 1982 festgestellt, daß der Gesetzentwurf durch die Gesetzgebung zum 2. Haushaltsstrukturgesetz obsolet geworden ist und einvernehmlich beschlossen, den Gesetzentwurf für erledigt zu erklären.
Bonn, den 13. Januar 1982
Grobecker Berichterstatter
Carstens (Emstek)</TEXT>
</DOKUMENT>
