<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/1160</NR>
  <DATUM>09.12.1981</DATUM>
  <TITEL>Haushaltsführung 1981; hier: Einwilligung in überplanmäßige Haushaltsausgabe bei a) Kap. 11 12 Tit. 616 31 - Zuschuß an die Bundesanstalt für Arbeit (BA) - b) Kap. 11 12 Tit. 681 01 - Arbeitslosenhilfe - c) Kap. 11 12 Tit. 681 41 - Leistungen für die Teilnahme von Aussiedlern, Asylberechtigten und Kontingentflüchtlingen an Deutschlehrgängen -</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1160
09.12.81
Sachgebiet 63
Unterrichtung
durch die Bundesregierung
Haushaltsführung 1981;
hier: Einwilligung in überplanmäßige Haushaltsausgabe bei
a) Kap. 11 12 Tit. 616 31 — Zuschuß an die Bundesanstalt für Arbeit (BA) —
b) Kap. 11 12 Tit. 681 01 — Arbeitslosenhilfe —
c) Kap. 11 12 Tit. 681 41 — Leistungen für die Teilnahme von Aussiedlern, Asylberechtigten und Kontingentflüchtlingen an
Deutschlehrgängen —
Schreiben des Bundesministers der Finanzen — II C 1 — Ar 1211 —4/81 — vom 7. Dezember 1981:
Gemäß § 37 Abs. 4 BHO teile ich mit, daß ich auf Antrag des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung meine Einwilligung zu überplanmäßigen Ausgaben im Haushaltsjahr 1981 bei
Kap. 11 12 Tit. 616 31 — Zuschuß an die Bundesanstalt für Arbeit bis zur Höhe von 500 000 000 DM,
Kap. 11. 12 Tit. 681 01 — Arbeitslosenhilfe — bis zur Höhe von 170 000 000 DM und
Kap. 11 12 Tit. 681 41 — Leistungen für die Teilnahme von Aussiedlern, Asylberechtigten und Kontingentflüchtlingen an Deutschlehrgängen
bis zur Höhe von 50 000 000 DM erteilt habe.
Die Mehrausgaben, die auf gesetzlicher Verpflichtung beruhen, sind bedingt durch eine höhere Zahl von Arbeitslosen und damit einer höheren Empfängerzahl beim Arbeitslosengeld und bei der Arbeitslosenhilfe sowie einer höheren Teilnehmerzahl von Aussiedlern an den vom Bund geförderten Sprachlehrgängen. Die Mehrausgaben sind unabweisbar und bei Aufstellung des Haushaltsplans 1981 nicht vorhergesehen worden.</TEXT>
</DOKUMENT>
