<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/1521</NR>
  <DATUM>29.03.1982</DATUM>
  <TITEL>Zusammenstellung der über- und außerplanmäßigen Ausgaben im 4. Vierteljahr des Haushaltsjahres 1981</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1521
29.03.82 Sachgebiet 63
Unterrichtung
durch die Bundesregierung
Zusammenstellung der über- und außerplanmäßigen Ausgaben im 4. Vierteljahr des Haushaltsjahres 1981
Kap.	Ansatz laut	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
Tit.	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
Einzelplan 04 — Bundeskanzler und Bundeskanzleramt
04 01	-	4 313,01	Kosten aus Anlaß von Reisen des Bundeskanzlers in die DDR
apl.			Für das Treffen des Bundeskanzlers mit dem Vorsitzenden des Staatsrates der DDR vom 11. bis 13. Dezember 1981 in der DDR waren keine Beträge veranschlagt.
532 03			
04 01	40 000	1 040,12	Vermischte Verwaltungsausgaben
539 99			Nach dem Ausscheiden einer Beamtin aus dem Bundesdienst war der Versorgungszuschlag, der während der vorausgegangenen mehrjährigen Beurlaubung von dem neuen Arbeitgeber an den Bund gezahlt worden war, dem neuen Arbeitgeber teilweise zu erstatten.
04 03 	9 300 000	5 049,93	Zuschuß an Inter Nationes e. V.
685 01			Der Mehrbedarf war auf unvorhergesehene Prozeßkosten des Zuwendungsempfängers zurückzuführen.
04 05 	60 000	7 000,44	Unterstützungen und Beihilfen für Deutsche mit ständigem Aufenthalt in der Bundesrepublik Deutschland bzw. Berlin (West) oder im Ausland
685 01			Vermehrte Inanspruchnahme von Unterstützungen nach den Richtlinien für die Gewährung von Unterstützungen an Hilfsbedürftigte durch die Ständige Vertretung der Bundesrepublik Deutschland bei der Deutschen Demokratischen Republik.
Zugeleitet mit Schreiben des Bundesministers der Finanzen — II A 2 — H 1221 — 4/81 — vom 24. März 1982 gemäß § 37 Abs. 4 BHO.

Kap.	Ansatz laut Haushaltsplan	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
	DM	Ausgabe	
		DM	
Tit.			
noch Einzelplan 04 — Bundeskanzler und Bundeskanzleramt
04 05 	30 000	2 477,91	Erwerb von Dienstfahrzeugen
811 01			Ersatzbeschaffung eines Dienstkraftwagens wegen Totalschadens und eines Schulbusses, der aus Verkehrssicherheitsgründen ausgesondert werden mußte.
Einzelplan 05 — Auswärtiges Amt
05 01 	—	197 126,63	Erweiterung der Notstromversorgung und Schaffung einer unterbrechungsfreien Notstromversorgung für die Fernmeldebetriebszentrale und EDV-Anlage des Auswärtigen Amts
712 09			Unvorhergesehene Kosten zusätzlicher Arbeiten während der Bauausführung.
05 02 	1 850 000	299 687,49	Kosten der Kommissionen, Arbeitsdelegationen und internationalen Konferenzen, sofern das Auswärtige Amt maßgebenden Einfluß auf die Ausführung hat
532 02			Es handelt sich um Kosten, die durch Fortsetzung der Konferenz über Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa (KSZE) in Madrid und der Seerechtskonferenz in New York entstanden sind.
05 02 	700 000	300 000	Hilfe für Deutsche im Ausland
686 01			Mehrbedarf infolge erhöhter Hilfeleistung für Deutsche im Ausland nach dem Konsulargesetz.
05 02 	36 018 000	1 736 916,15	Beitrag an die Organisation der Vereinten Nationen für Erziehung, Wissenschaft und Kultur (UNESCO)
686 16			Auswirkung der Kurssteigerung des US-Dollars bei der auf internationaler Verpflichtung beruhenden Beitragszahlung an die UNESCO.
05 02 	800 000	612 687,50	Kosten von Folgekonferenzen auf Grund der Schlußakte der Konferenz für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa (KSZE)
686 29			Erhöhter Kostenanteil der Bundesrepublik Deutschland anläßlich der Fortdauer des Madrider KSZE-Folgetreffens.
05 02 	134 423 000	7 977 201,96	Beitrag an die Vereinten Nationen
686 30			Auswirkung der Kurssteigerung des US-Dollars bei der auf internationaler Verpflichtung beruhenden Beitragszahlung an die UNO.

Kap.	Ansatz laut	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
Tit.			
noch Einzelplan 05 — Auswärtiges Amt
05 02	416 000	143 663,78 Baumaßnahmen im Zusammenhang mit dem Erwerb von Grundstücken für ausländische Vertretungen
711 02		Grundbesitzabgaben an die Stadt Bonn für das bundeseigene Grundstück in Bonn-Bad Godesberg, Kurfürstenallee 12, und Kosten der Beseitigung von Brandschäden im Rigal'schen Schlößchen. Die Ausgaben beruhen auf Rechtsverpflichtungen.
05 02	—	380 662,50	Errichtung des deutschen Krankenhauses in Madrid
apl.		Unvorhergesehene, bei der Endabrechnung festgestellte Architektenkosten im Zusammenhang mit der Errichtung des Deutschen Krankenhauses in Madrid.
896 62		
Einzelplan 06 — Bundesminister des Innern
06 01	32 000	12 233,22	Gerichts- und ähnliche Kosten
526 01			Prozeßkosten im Zusammenhang mit Verwaltungsstreitverfahren.
06 02 	23 000 000	2 818 277,48	Kosten der Bundestagswahlen
632 01			Erstattung der durch die Bundestagswahl 1980 veranlaßten notwendigen Ausgaben an die Länder (zugleich für ihre Gemeinden) nach § 50 Bundeswahlgesetz.
06 10 	890 000	119 651,39	Verbrauchsmittel
522 01			Vermehrte Beschaffung von foto- und kriminaltechnischem Verbrauchsmaterial für die Ermittlungen des Bundeskriminalamtes.
06 15 	20 000	12 622,68	Erwerb von Dienstfahrzeugen
811 01			Ersatzbeschaffung für einen Dienstkraftwagen, der wegen Totalschadens ausgesondert werden mußte.
06 25	2 083 000	455 097,55	Allgemeine Kosten
525 71			Mehrausgaben für Berufsförderungsmaßnahmen, weil sich die Zahl der anspruchsberechtigten Polizeivollzugsbeamten im Bundesgrenzschutz gegenüber ursprünglichen Erwartungen erhöht hat und qualifiziertere Ausbildungsgänge zu fördern waren.
06 26 	195 000	6 265,94	Kosten für die Bewachung der Dienstgebäude und Lager der Beschaffungsstelle
532 02			Mehrausgabe infolge Tariferhöhung im Bewachungsgewerbe.

Kap.	Ansatz laut	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
Tit.	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
noch Einzelplan 06 — Bundesminister des Innern
06 28 	6 000	3 773,05	Gerichts- und ähnliche Kosten
526 01			Prozeßkosten in Verwaltungsstreitverfahen des Umweltbundesamtes.
06 28 	521 000	32 169,18	Kleine Neu-, Um- und Erweiterungsbauten
711 01			Unerwartete Kostenerhöhung der Baumaßnahmen für die Meßstelle Langenbrügge des Umweltbundesamtes.
06 33 	400 000	42 269,37	Gerichts- und ähnliche Kosten
526 01			Prozeßkosten in Asylverfahren, die vom Bundesamt für die Anerkennung ausländischer Flüchtlinge zu tragen sind.
06 40 	8 400 000	1 699 750	Einmalige Unterstützung für die im Bundesgebiet einschließlich Berlin (West) aus ausländischem Gewahrsam eintreffenden Gefangenen, für die eintreffenden Aussiedler und ihnen gleichgestellte Personen und für die aus der DDR und Berlin (Ost) eintreffenden Deutschen, die die Notaufnahme erhalten haben.
68105			Mehrausgabe infolge Zunahme der Zahl der Aussiedler aus den deutschen Ostgebieten, insbesondere aus Polen.
06 41 	6 000	2 398,23	Reisekostenvergütungen für Inlandsdienstreisen
527 01			Kosten der Dienstreisen des seit Juli 1981 in Personalunion bestellten Leiters des Bundesnotaufnahmeverfahrens in Gießen zur Wahrnehmung von Dienstgeschäften bei der Dienststelle in Berlin.
Einzelplan 07 — Bundesminister der Justiz
07 04	2 000 000	494 046,05	Auslagen in Rechtssachen
526 04			Erstattung von Kosten der Länder aufgrund des Gesetzes zur allgemeinen Einführung eines zweiten Rechtszuges in Staatsschutz-Strafsachen.
07 04	—	207,11	Neubau eines Maschinensaales für das Bundeszentralregister
apl.			Nachträgliche Mehrkosten aus gerichtlich festgestellten Werklohnforderungen.
712 31			
07 04	—	780 384,78	Erwerb von Geräten, Ausstattungs- und Ausrüstungsgegenständen im Inland für Verwaltungszwecke
apl.			Notwendiger Ankauf bislang angemieteter Datenverarbeitungsgeräte zur Kostensenkung.
812 31			

Kap.	Ansatz laut	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
Tit.	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
noch Einzelplan 07 — Bundesminister der Justiz
07 11	85 000	14 370,85	Auslagen in Rechtssachen
526 04			Mehrausgaben für Verteidigergebühren infolge des 1981 erhöhten Gebührenrahmens nach § 109 BRAGO sowie infolge höherer Entschädigungen für Zeugen und Sachverständige in Verfahren vor dem Bundesdisziplinargericht.
Einzelplan 08 — Bundesminister der Finanzen
08 04 	600 000	81 961,29	Gerichts- und ähnliche Kosten
526 01			Erhöhte Prozeßkosten, insbesondere wegen überdurchschnittlich hoher Streitwerte in Steuer- und Verwaltungsstreitverfahren.
08 04	6 900 000	344 919,26	Herstellung von Tabaksteuerzeichen
533 01			Die Mehrausgabe ist insbesondere auf den gestiegenen Bedarf an Tabaksteuerzeichen im Bundesgebiet zurückzuführen.
08 04	7 000 000	1 527 608,53	Entschädigung für Herstellung, Verwaltung und Verkauf der Wechselsteuermarken
671 03			Höhere Entschädigung an die Deutsche Bundespost wegen gestiegenen Verkaufs von Wechselsteuermarken.
08 06 	40 641 000	1 935 405,74	Konsolidierung der Saarbergwerke AG, Saarbrücken
697 01			Mehrausgabe zum Ausgleich der Mindererlöse aus Lieferungen von Kokskohle an die Saarhütten. Die Zahlung beruht auf rechtlicher Verpflichtung.
08 09 	210 000 000	24 894 280,30	Zuschüsse an die Bundesmonopolverwaltung für Branntwein und die Monopolverwaltung für Branntwein Berlin
682 01			Die Mehrausgabe war zur Erfüllung rechtlicher Verpflichtungen nach dem Branntweinmonopolgesetz notwendig.
			Die überplanmäßige Ausgabe ist dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat mit Schreiben des Bundesministers der Finanzen vom 10. Dezember 1981 mitgeteilt worden.
08 10 	4 665 000	328 250,43	Bewirtschaftung der Grundstücke, Gebäude und Räume
517 01			Die Mehrausgabe beruht insbesondere auf erhöhten Energie- und Reinigungskosten.
08 10 	50 000	9 115,33	Mieten und Pachten
518 01			Erhöhung des Mietzinses für Dienstgebäude und UKW-Antennenanlagen.

Kap.	Ansatz laut	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
Tit.	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
noch Einzelplan 08 — Bundesminister der Finanzen
08 10 	5 490 000	899 769,19	Herstellung von Tabaksteuerzeichen
533 01			Die Mehrausgabe ist insbesondere auf den gestiegenen Bedarf an Tabaksteuerzeichen im Land Berlin zurückzuführen.
Einzelplan 09 — Bundesminister für Wirtschaft
09 05 	60 000	38 172,59	Gerichts- und ähnliche Kosten
526 01			Gerichts- und Anwaltskosten, die dem Bundesamt für gewerbliche Wirtschaft im Zusammenhang mit Rechtsstreitigkeiten bei der Ausführung des Investitionszulagengesetzes entstanden sind. V
Einzelplan 10 — Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
10 02	30 624 000	1 888 895,18	Beiträge an internationale Organisationen mit Sitz im Ausland
686 05			Mehrausgabe infolge Veränderung der Wechselkurse, insbesondere wegen Kurssteigerung des US-Dollars.
10 02	960 000 000	26 603 414,59	Zuschüsse an die Träger der Krankenversicherung der Landwirte
656 55			Unerwartete Kostensteigerungen für ärztliche Behandlung, Krankenhauspflege und Arzneien im Rahmen der Aufwendungen für die Altenteiler gem. § 63 KVLG erforderten erhöhte Leistungen an die Träger der Krankenversicherung der Landwirte.
			Die Mehrausgabe beruht auf gesetzlicher Verpflichtung.
			Die überplanmäßige Ausgabe ist dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat mit Schreiben des Bundesministers der Finanzen vom 24. November 1981 mitgeteilt worden.
10 02 	22 000 000	972 435	Zuschüsse zur Zusatzaltersversorgung für Arbeitnehmer in der Land- und Forstwirtschaft
656 56			Zunahme der Anträge von Berechtigten auf Zahlung von Ausgleichsleistungen an Arbeitnehmer der Land- und Forstwirtschaft gem. § 13 ZVALG.
			Die Mehrausgabe beruht auf gesetzlicher Verpflichtung.

Kap.	Ansatz laut	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
Tit.	Haushalts-	Ausgabe	
	plan	DM	
	DM		
Einzelplan 11 — Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung
11 01	175 000	9 805,20	Haltung von Dienstkraftfahrzeugen
514 01			Mehrbedarf infolge Zunahme des Pendelverkehrs zwischen den in vier Dienstgebäuden in Bonn-Duisdorf untergebrachten sechs Abteilungen des BMA sowie Kostensteigerungen bei der Unterhaltung der Dienstkraftfahrzeuge.
11 02 	17 137 000	659 941,37	Beiträge an internationale Organisationen
686 01			Die Mehrausgabe beruht auf dem Kursanstieg des US-Dollars.
11 11	908 300 000	22 455 573,99	Kosten der Kriegsopferfürsorge (ausgenommen Darlehen) auf Grund des Bundesversorgungsgesetzes sowie entsprechender Leistungen auf Grund des Häftlingshilfegesetzes, des Gesetzes über die Unterhaltsbeihilfe für Angehörige von Kriegsgefangenen und des Gesetzes über die Entschädigung für Opfer von Gewalttaten
643 01			Die Mehrausgabe, die auf gesetzlicher Verpflichtung beruht, ist darauf zurückzuführen, daß die Leistungen der Kriegsopferfürsorge erheblich stärker in Anspruch genommen wurden, als bei Aufstellung des Haushaltsplans erwartet.
			Die überplanmäßige Ausgabe ist dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat mit Schreiben des Bundesministers der Finanzen vom 18. Dezember 1981 mitgeteilt worden.
11 11	8 100 000	1 000 000	Kosten der Kriegsopferfürsorge (ausgenommen Darlehen) und entsprechender Leistungen für Berechtigte außerhalb des Geltungsbereichs des Ersten tlberleitungsgesetzes
643 03			Die Leistungen der Kriegsopferfürsorge für Berechtigte im Ausland sind erheblich stärker in Anspruch genommen worden, als bei Aufstellung des Haushaltsplans erwartet.
			Die Mehrausgabe beruht auf gesetzlicher Verpflichtung.
11 11 	23 000 000	1 684 778,85	Darlehen im Rahmen der Kriegsopferfürsorge auf Grund des Bundesversorgungsgesetzes sowie entsprechende Darlehen auf Grund des Häftlingshilfegesetzes, des Gesetzes über die Unterhaltsbeihilfe für Angehörige von Kriegsgefangenen und des Gesetzes über die Entschädigung für Opfer von Gewalttaten
852 01			Darlehen der Kriegsopferfürsorge wurden stärker als erwartet in Anspruch genommen. Die Mehrausgabe beruht auf gesetzlicher Verpflichtung.
11 12 	2 656 200 000	191 776 211,21	Arbeitslosenhilfe
681 01			Die Mehrausgabe, die auf gesetzlicher Verpflichtung beruht, ist auf eine höhere Zahl von Empfängern von Arbeitslosengeld und Arbeitslosenhilfe zurückzuführen. Die überplanmäßige Ausgabe ist dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat mit Schreiben des Bundesministers der Finanzen vom 7. Dezember 1981 in der seinerzeit erwarteten Höhe von 170 Mio. DM mitgeteilt worden.

Kap.	Ansatz laut	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
Tit.	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
noch Einzelplan 11 — Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung
11 12 	7 891 000 000	317 848 633,30	Zuschuß an die Bundesanstalt für Arbeit
616 31			Der Mehrbedarf der Bundesanstalt für Arbeit ist durch eine zunehmende Zahl von Arbeitslosen entstanden. Die Leistungspflicht des Bundes ist gesetzlich begründet.
			Die überplanmäßige Ausgabe ist dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat mit Schreiben des Bundesministers der Finanzen vom 7. Dezember 1981 mitgeteilt worden.
11 12	431 230 000	69 838 669,54	Leistungen für die Teilnahme von Aussiedlern, Asylberechtigten und Kontingentflüchtlingen an Deutsch-Lehrgängen mit ganztätigem Unterricht
681 41			Die Mehrausgabe war wegen der Zunahme der Aussiedler, die an den vom Bund geförderten Sprachlehrgängen teilnehmen, unerläßlich und beruht auf gesetzlicher Verpflichtung.
			Die überplanmäßige Ausgabe ist dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat mit Schreiben des Bundesministers der Finanzen von 7. Dezember 1981 in der seinerzeit erwarteten Höhe von 50 Mio. DM mitgeteilt worden.
11 12	40 000 000	7 939 849,23	Zuschüsse zur Förderung von Maßnahmen zur innerbetrieblichen Qualifizierung in Betrieben mit Anpassungs- und Umstellungsprozessen
683 51			Die unerwartet rasche Abwicklung des arbeitsmarktpolitischen Programms führte zu einem erhöhten Mittelabfluß.
11 13 	1 252 000 000	121 531 964,74	Leistungen des Bundes für Aufwendungen nach dem Mutterschutzgesetz und für das Mutterschaftsgeld nach der Reichsversicherungsordnung und dem Gesetz über die Krankenversicherung der Landwirte sowie Erstattungen an die Renten- und Krankenversicherung und an privatkrankenversicherte und für außerhalb der gesetzlichen Rentenversicherung altersversicherte Empfängerinnen von Mutterschaftsgeld für die Zeit des Mutterschaftsurlaubs.
646 05			Die gestiegene Zahl der Mutterschaftsfälle und die erhöhte Inanspruchnahme des Mutterschaftsurlaubs führten zu Mehrausgaben, die auf Grund gesetzlicher Verpflichtung geleistet werden mußten.
			Die überplanmäßige Ausgabe ist dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat mit Schreiben des Bundesministers der Finanzen vom 21. Oktober 1981 mitgeteilt worden.
11 13 	103 000 000	438 396,50	Kosten der gesetzlichen Unfallversicherung für die Unternehmen des Bundes, der Bundesanstalt für Arbeit, die Leistungsempfänger der Bundesanstalt für Arbeit sowie für sonstige Unternehmen, für die der Bund Träger der Unfallversicherung ist.
681 02			Der Mehrbedarf ist durch Kostensteigerungen bei der Heilbehandlung und der Berufshilfe entstanden und beruht auf gesetzlicher Verpflichtung.

Kap.	Ansatz laut	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
Tit.	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
Einzelplan 12 — Bundesminister für Verkehr
12 02 	293 000 000	7 000 000	Betriebsbeihilfe für Verkehrsbetriebe im öffentlichen Personennahverkehr zur Verbilligung von Gasöl
682 08			Die unerwartete Zunahme der Betriebsleistungen führte zu einem Mehrverbrauch von Gasöl. Die Betriebsbeihilfe beruht auf gesetzlicher Verpflichtung.
12 02	3 727 000	86 349,96	Beiträge an internationale Organisationen
686 02			Die Mehrausgabe beruht auf dem Kursanstieg des US-Dollars. _
12 03 	7 300 000	472 995,14	Gesetzliche Kosten der Unfallversicherung nach der Reichsversicherungsordnung
681 01			Kostenerhöhung infolge unerwarteten Rückgangs der Einnahmen aus Schadensersatzansprüchen bei der Ausführungsbehörde für Unfallversicherung des Bundesministers für Verkehr (AfU BMV) und infolge Übernahme von 40 Unfallrentenempfängern der Bundesausführungsbehörde für Unfallversicherung (BAfU) in den Zuständigkeitsbereich der AfU BMV.
12 03 	45 000	4 656,81	Kosten der Datenverarbeitung; Geräte, Ausstattungs- und Ausrüstungsgegenstände sowie Maschinen
515 94			Wegen zunehmender Störanfälligkeit notwendige Ersatzbeschaffung eines Magnetkonten-Computers für die Lohnrechnungsstelle der Wasser- und Schiffahrtsdirektion Mitte.
12 03	—	64 532,65	Erwerb eines seegehenden Baggers
apl.			Abschlußzahlung für die Beschaffung eines seegehenden Baggers.
811 91			
12 12 	4 000	7 580,90	Gerichts- und ähnliche Kosten
526 01			Prozeßkosten des Kraftfahrt-Bundesamts in Verwaltungsstreitverfahren.
12 15 	190 000	29 402,40	Erstattungen an die Versorgungsanstalt des Bundes und der Länder für die Übergangsversorgung der Angestellten im Flugverkehrs- Kontrolldienst
646 01			Tarifrechtliche Verpflichtung zur Zahlung der Übergangsversorgung der Angestellten im Flugverkehrs-Kontrolldienst.
12 16 	5 000	1 044,14	Gerichts- und ähnliche Kosten
526 01			Prozeßkosten des Luftfahrt-Bundesamts in Arbeitsgerichtsverfahren.

Kap.	Ansatz laut	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
Tit.	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
noch Einzelplan 12 — Bundesminister für Verkehr
12 16 	100 000	47 997,41	Ausgaben im Zusammenhang mit der Untersuchung von Luftfahrzeugunfällen
671 01			Mehrausgaben des Luftfahrt-Bundesamts als Unfalluntersuchungsbehörde infolge vermehrter Flugzeugunfälle (insbesondere bei Kleinflugzeugen).
Einzelplan 14 — Bundesminister der Verteidigung
14 01 	8 500 000	1 165 439,11	Bewirtschaftung der Grundstücke, Gebäude und Räume
517 01			Erhöhte Ausgaben für Heizung, elektr. Strom, Reinigung und Kanalbenutzung wegen Preis- und Gebührenanhebungen.
14 02 	5 580 000	85 720,28	Gerichts- und ähnliche Kosten
526 01			Anwaltskosten in einem Prozeß wegen Besitzeinweisungsentschädigung für ein Übungsgelände.
14 02 	21 000 000	7 699 883,02	Fracht- und Nebenkosten für Materiallieferungen aus dem Ausland und in das Ausland, soweit nicht an anderer Stelle des Epl. 14 veranschlagt
538 01			Mehrbedarf wegen Zunahme der Seefrachten und Beschaffungstransporte.
14 02	122 000 000	3 900 000	Fracht- und Nebenkosten, die von der Verkehrsabrechnungsund Kontrollstelle im Bundeswehrverwaltungsamt abgerechnet werden
538 02			Die verstärkte Verlagerung von Transporten von der Straße auf die Schiene führte zur Überschreitung des Ansatzes.
14 02	18 000 000	586 592,45	Abgeltung von Schadensersatzansprüchen Dritter, soweit es sich nicht um Ansprüche aus Übungsschäden handelt
698 01			Schadensersatzleistungen wegen höherer Reparaturkosten aus Kraftfahrzeugschäden.
14 02	1 380 000	59 536,82	Reisekostenvergütungen für Auslandsdienstreisen
527 12			Verteuerung der inneramerikanischen Flüge von Lehrgangsteilnehmern im Rahmen abgeschlossener Ausbildungsverträge.
14 08 	15 000 000	1 399 990,22	Sonstige, nicht aufteilbare Betriebskosten
552 22			Anstieg der Betriebskosten infolge erweiterter Bettenkapazität im Bundeswehrkrankenhaus Ulm und durch Preissteigerungen bei Verbrauchsmaterialien.

Kap.	Ansatz laut	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
Tit.	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
noch Einzelplan 14 — Bundesminister der Verteidigung
14 10 	1 100.000	488 606,08	Mehrkosten der Verpflegung durch alliierte Streitkräfte
522 32			Erhöhung der Tagesverpflegungssätze bei den Alliierten und durch den Kursanstieg des US-Dollars.
14 11	32 000 000	1 939 026,18	Erhaltung der Bekleidung
553 01			Gestiegene Reinigungskosten sowie vermehrte Wasch- und Reinigungsleistungen, auf die Soldaten einen Rechtsanspruch haben.
14 12	16 000 000	15 312 343,83	Ersatzleistungen für Wege- und Straßenschäden
643 01			Auf rechtlicher Verpflichtung beruhende Entschädigungszahlungen für Schäden, die bei den gemeinsam mit den Gaststreitkräften durchgeführten Großübungen entstanden sind. Die überplanmäßige Ausgabe ist dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat mit Schreiben des Bundesministers der Finanzen vom 10. Dezember 1981 mitgeteilt worden.
14 12	40 000 000	11 558 500,01	Entschädigungen auf Grund des Fluglärmgesetzes
698 02			Durch den geänderten Lärmschutzbereich für den Flugplatz Gütersloh und den verstärkten Eingang von Entschädigungsanträgen wegen des Ablaufs der gesetzlichen Ausschlußfrist für einige Flugplätze hat sich die Zahl der Anträge auf Erstattung von Aufwendungen für bauliche Schallschutzmaßnahmen gegenüber dem Vorjahr nicht so stark vermindert, wie bei der Aufstellung des Haushalts 1981 angenommen worden war. Die Mehrausgabe beruht auf gesetzlicher Verpflichtung. Sie ist dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat mit Schreiben des Bundesministers der Finanzen vom 19. November 1981 mitgeteilt worden.
14 12	1 000 000	62 963,70	Erschließungsbeiträge
883 01			Mehrausgabe auf Grund rechtlicher Verpflichtungen.
14 12	150 000	51 539,10	Bewirtschaftungskosten
517 32			
539 02	10 000	74 405,51	Bewachungskosten
			Mehrkosten für die Zwischenbewirtschaftung der Liegenschaft des ehemaligen Max-Planck-Instituts Wilhelmshaven, weil sich der Übergang von der Bundesvermögensverwaltung auf die Verteidigungsverwaltung verzögerte.
14 22 	85 000 000	9 800 000	Beiträge zu den Kosten von der Bundeswehr mitbenutzter militärischer Anlagen im Ausland
686 07			Kursverluste wegen Wechselkursveränderungen des englischen Pfundes für Fremdwährungszahlungen.

Kap.	Ansatz laut	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
Tit.	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
noch Einzelplan 14 — Bundesminister der Verteidigung
14 22	15 000 000	4 500 000	Beitrag zu den Betriebskosten
552 31	221 000 000	37 512 557,39	Beitrag zu den Beschaffungskosten
559 31			Die auf internationaler Verpflichtung beruhende Mehrausgabe ist durch Kursverluste wegen Wechselkursveränderungen für Fremdwährungszahlungen entstanden.
			Die überplanmäßige Ausgabe bei Kap. 14 22 Tit. 559 31 ist dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat mit Schreiben des Bundesministers der Finanzen vom 26. Oktober 1981 mitgeteilt worden.
Einzelplan 15 — Bundesminister für Jugend, Familie und Gesundheit
15 02	37 560 000	1 097 519,79	Beitrag zur Weltgesundheitsorganisation
686 81			Auswirkung des Kursanstiegs des US-Dollars auf die Zahlung des satzungsmäßigen Beitrags, der auf internationaler Verpflichtung beruht.
15 02	1 880 000	183 440	Beitrag zu den Kosten der Internationalen Zentralstelle für Krebsforschung
686 85			Auswirkung des Kursanstiegs des US-Dollars.
15 03	—	1 346 677	Entschädigungsleistungen an Dritte
apl.			Kosten eines vom Bundesgesundheitsamt geschlossenen Prozeßvergleichs.
681 01			
15 06 	97 000	49 911,72	Kleine Neu-, Um- und Erweiterungsbauten
711 01			Notwendiger Einbau einer neuen Neutralisationsanlage (Fettabscheider) beim Paul-Ehrlich-Institut.
15 08 	2 470 000	1 229 763,84	(ab 1. Oktober 1981; bis 30. September 1981: 11 08)
671 32			Leistungen des Bundes nach Maßgabe des Arbeitsplatzschutzgesetzes
			Erhöhte Erstattungsleistungen für die Alters- und Hinterbliebenenversorgung der Zivildienstleistenden, weil zunehmend berufstätige Dienstleistende einberufen werden. Die Mehrausgabe beruht auf gesetzlicher Verpflichtung.
Einzelplan 23 — Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit
23 01 	4 000	2 446,49	Gerichts- und ähnliche Kosten
526 01			Prozeßkosten in Verwaltungsgerichtsverfahren.

Kap.	Ansatz laut	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
Tit.	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
noch Einzelplan 23 — Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit
23 02 	3 000 000	702 015,89	Leistungen nach dem Entwicklungshelfer-Gesetz
685 09			Anstieg der Zahl der zurückgekehrten Entwicklungshelfer, die Arbeitslosenbeihilfe erhalten, und höhere Ausgaben für die Unfallversicherung (BAfU).
			Die Mehrausgabe beruht auf gesetzlicher Verpflichtung.
Einzelplan 25 — Bundesminister für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau
25 02 	1 100 000 000	111 410 643,95	Wohngeld nach dem Wohngeldgesetz
642 01			Die Mehrausgabe zur Zahlung des Bundesanteils (50 v. H.) nach dem Wohngeldgesetz wurde bei der Aufstellung des Haushalts nicht vorhergesehen; sie beruht im wesentlichen auf den Auswirkungen der am 1. Januar 1981 in Kraft getretenen 5. Novelle zum Wohngeldgesetz. Die Mittel mußten auf Anforderung der Länder zur Erfüllung ihrer Rechtsansprüche gegen den Bund bereitgestellt werden.
			Die überplanmäßige Ausgabe ist mit Schreiben des Bundesministers der Finanzen vom 5. November 1981 in der seinerzeit erwarteten Höhe von 100 Mio. DM dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat mitgeteilt worden.
25 02 	920 000 000	63 477 415,74	Prämien nach dem Wohnungsbau-Prämiengesetz
882 02			Nach § 7 des Wohnungsbauprämiengesetzes in der Fassung vom 22. Juni 1979 werden Wohnungsbauprämien, die von den Ländern gezahlt worden sind, jährlich vom Bund zur Hälfte erstattet. Nach den Anforderungen der Länder wurden für 1981 zu den veranschlagten Ausgaben weitere 63 477 415,74 DM benötigt. Diese Ausgabenentwicklung wurde bei Aufstellung des Haushalts nicht vorhergesehen.
			Die überplanmäßige Ausgabe ist mit Schreiben des Bundesministers der Finanzen vom 30. November 1981 in der seinerzeit erwarteten Höhe von 61 Mio. DM dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat mitgeteilt worden.
Einzelplan 27 — Bundesminister für innerdeutsche Beziehungen
27 02 	86 500 000	13 417 305,99	Kosten auf Grund des Gesundheitsabkommens mit der DDR und Förderung des Besuchsreiseverkehrs aus der DDR und Berlin (Ost) sowie aus den ost- und südosteuropäischen Staaten
642 21			Mehrausgaben nach dem Gesetz zum Abkommen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der DDR auf dem Gebiet des Gesundheitswesens für medizinische Hilfeleistungen an Einreisende aus der DDR und auf Grund der Richtlinien für die Förderung des Besuchsreiseverkehrs.
			Die überplanmäßige Ausgabe ist dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat mit Schreiben des Bundesministers der Finanzen vom 16. Dezember 1981 mitgeteilt worden.

Kap.	Ansatz laut	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
Tit.	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
Einzelplan 30 — Bundesminister für Forschung und Technologie
30 03 	165 945 000	2 333 483,16	Leistungen an die Europäische Organisation für Kernforschung (CERN) in Genf
686 01			Auswirkung der Wechselkursentwicklung des Schweizer Franken. Die Beitragszahlung beruht auf internationaler Verpflichtung.
Einzelplan 31 — Bundesminister für Bildung und Wissenschaft
31 03	1 080 000 000	1 893 349,19	Ausbildungsförderung für Schüler
652 11			Mehrausgaben auf Grund des Bundesausbildungsförderungsgesetzes infolge Anstiegs der Zahl der Leistungsempfänger.
Einzelplan 32 — Bundesschuld
32 05 	2 356 000 000	936 346 283,57	Zinsen für Bundesschatzbriefe
575 02			Unerwartet hohe vorzeitige Zinsfälligkeiten wegen umfangreicher vorzeitiger Rückgaben von Bundesschatzbriefen, ausgelöst durch die Zinsentwicklung. Die Mehrausgabe beruht auf rechtlicher Verpflichtung.
			Die überplanmäßige Ausgabe ist dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat mit Schreiben des Bundesministers der Finanzen vom 18. Dezember 1981 mitgeteilt worden.
Einzelplan 35 — Verteidigungslasten im Zusammenhang mit dem Aufenthalt
ausländischer Streitkräfte
35 11	2 700 000	1 500 000	Aufwendungen auf Grund des Schutzbereichgesetzes, des Luftverkehrsgesetzes und des Gesetzes zum Schutz gegen Fluglärm, soweit nicht bei Tit. 518 03, Tit. 712 01 und Tit. 820 01 zu buchen ist
698 01			Vermehrte Inanspruchnahme von Bundesmitteln zur Erstattung von Aufwendungen für bauliche Schallschutzmaßnahmen in der Lärmschutzzone I des Luft/Boden-Schießplatzes Nordhorn.
			Die Ausgaben beruhen auf gesetzlicher Verpflichtung.
35 11	183 000 000	9 500 000	Abgeltung von Schäden, die nach dem 5. Mai 1955 im Zusammenhang mit dem Aufenthalt der ausländischen Streitkräfte im Bundesgebiet entstanden sind
698 02			Unerwartet hohe Übungsschäden bei Manövern der ausländischen Streitkräfte; die Schadensregulierung beruht auf rechtlicher Verpflichtung.

Kap.	Ansatz laut	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
Tit.	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
noch Einzelplan 35 — Verteidigungslasten im Zusammenhang mit dem Aufenthalt
ausländischer Streitkräfte
35 11	7 000 000	5 047 213,60	Erwerb von Grundstücken
820 01			Notwendiger Grunderwerb zur Deckung des Bedarfs an Liegenschaften für die ausländischen Streitkräfte.
35 11 	6 000 000	8 294 282,12	Bau, Instandsetzung, Instandhaltung, Änderung und Ersatz von Verkehrs-, Fernmelde-, Versorgungs- und Entsorgungsanlagen und -einrichtungen sowie Aufwendungen für Folgeeinrichtungen und Maßnahmen zur Absicherung von militärischen Anlagen
883 01			Erhöhte Sicherheitsmaßnahmen für Munitionslager und Schießanlagen sowie Anschlußkosten von US-Liegenschaften an das Fernheizwerk der Stadtwerke Mannheim AG.
			Die Ausgaben beruhen auf rechtlicher Verpflichtung.
Einzelplan 36 — Zivile Verteidigung
36 04 	10 000	10 183	Gerichts- und ähnliche Kosten
526 01			Gerichts- und Anwaltskosten in Verwaltungsgerichtsverfahren.
36 04 	95 000	9 035	Bau- und Instandsetzungsmaßnahmen auf nicht bundeseigenen Grundstücken
893 91			Auf Grund rechtlicher Verpflichtung an das Land RheinlandPfalz zu zahlender Verwaltungskostenzuschlag von 10 v. H. der Baukosten für eine Zufahrt zur Katastrophenschutzschule des Bundes in Bad Neuenahr-Ahrweiler.
36 07	—	1 698 235,20	Beschaffung von Betriebsstoffen
apl.			Nachversteuerung von Kraftstoffvorräten nach dem Mineralöl- und Branntweinsteuer-Änderungsgesetz 1981.
671 31			
Einzelplan 60 — Allgemeine Finanzverwaltung
60 02 	95 000 000	9 499 540,99	Prägekosten, Metallbeschaffungskosten, Kosten im Zusammenhang mit dem Vertrieb von Sammlermünzen und sonstige Kosten für die Unterhaltung des Münzumlaufs sowie Kosten der Bekämpfung der Falschmünzerei
540 01			Zur Sicherstellung der Versorgung mit Umlaufmünzen mußten in größerem Umfang als erwartet Münzplättchen beschafft und Prägegebühren der Münzämter bezahlt werden.

Kap.	Ansatz laut	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
Tit.	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
noch Einzelplan 60 — Allgemeine Finanzverwaltung
60 02 	1 072 000 000	226 280 643,86	Verstärkung von Personalausgaben der Hauptgruppe 4
46171			Die zentral veranschlagten Verstärkungsmittel reichten zur Deckung des Mehrbedarfs für Personalausgaben in den Einzelplänen nicht aus, vor allem im Einzelplan 14 deshalb, weil mehr Planstellen mit Zeitsoldaten besetzt werden konnten, als bei Haushaltsaufstellung erwartet wurde. Die Höhe der Mehrausgabe wurde nach Abschluß der Bücher vorläufig ermittelt und kann — wegen der Auswirkung von Deckungsvermerken bei den Personaltiteln — endgültig erst auf Grund der Bundeshaushaltsrechnung 1981 festgestellt werden.
60 04	1 330 000 000	78 061 675,37	Zahlungen nach dem Spar-Prämiengesetz
698 01			Mehrbedarf zur Zahlung von Prämien und Zinsen auf Grund gesetzlicher Verpflichtung nach dem Spar-Prämiengesetz.
60 04	50 000 000	995 282,60	Nachversicherung nach § 99 AKG
646 21			Gesetzliche Leistungen, die sich aus höheren Anforderungen der Rentenversicherungsträger infolge Zunahme der Versicherungsfälle und gestiegener Rentenanteile ergeben.
60 06	18 300 000	11 530,96	Beitrag zum Haushalt der Europäischen Gemeinschaften
686 06			Auswirkung der Kursentwicklung des ECU bei der auf internationaler Verpflichtung beruhenden Beitragszahlung.
60 06 	40 000 000	320 967,30	Beitrag zum Ausgleich des Funktionshaushalts der Europäischen Gemeinschaft für Kohle und Stahl
686 07			Auswirkung der Kursentwicklung des ECU bei der auf internationaler Verpflichtung beruhenden Beitragszahlung.</TEXT>
</DOKUMENT>
