<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Kleine Anfrage</DRS_TYP>
  <NR>09/1479</NR>
  <DATUM>18.03.1982</DATUM>
  <TITEL>Unzulässige technische Manipulationen an Mopeds, Mokicks und Mofas</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der CDU/CSU</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Bühler, Klaus</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Feinendegen, Wolfgang</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Fischer, Dirk</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Geiger, Michaela</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hanz, August</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hinsken, Ernst</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Jobst, Dionys</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Köhler, Volkmar</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Lemmrich, Karl Heinz</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Lenzer, Christian</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Milz, Peter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Niegel, Lorenz</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Pfeffermann, Gerhard O.</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Sauer, Roland</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Schulte, Dieter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Schwarz, Heinz</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Seiters, Rudolf</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Sick, Willi-Peter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Straßmeir, Günter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Tillmann, Ferdinand</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1479
18.03.82 Sachgebiet 923
Kleine Anfrage
der Abgeordneten Lemmrich, Dr. Schulte (Schwäbisch Gmünd), Straßmeir, Bühler (Bruchsal), Feinendegen, Fischer (Hamburg), Hanz (Dahlen), Hinsken, Dr. Jobst, Milz, Pfeffermann, Seiters, Sick, Tillmann, Niegel, Lenzer, Sauer (Stuttgart),
Frau Geiger, Dr. Köhler (Wolfsburg), Schwarz und der Fraktion der CDU/CSU
Unzulässige technische Manipulationen an Mopeds, Mokicks und Mofas
1. Hält die Bundesregierung Untersuchungen des Instituts für Fahrzeugtechnik der Technischen Universität Berlin, wonach im Stadtgebiet Hannover 63 v. H. aller kontrollierten Mofas, Mokicks und Mopeds durch ihre Halter technisch wesentlich verändert wurden, bundesweit für repräsentativ?
2. Wie hoch beziffert die Bundesregierung den prozentualen Anteil der Fahrzeuge in diesem Bereich, die die zulässigen Lärmgrenzwerte überschreiten?
3. Welche Aussagen liefert die Unfallstatistik darüber, wie sich die Unfälle bei Mopeds, Mokicks und Mofas insgesamt entwikkelt haben und in welchem Umfang sogenannte „frisierte" Fahrzeuge am Unfallgeschehen beteiligt waren?
4. Hat die Bundesregierung konkrete Erkenntnisse darüber, inwieweit Fahrzeuge in diesem Bereich bereits serienmäßig die zulässige, bauartgenehmigte Höchstgeschwindigkeit erheblich überschreiten?
5. Hat die Bundesregierung die technischen Möglichkeiten überprüft, über die die Hersteller dieser Fahrzeuge heute verfügen, um das sogenannte „Frisieren" wesentlich zu erschweren, wenn ja, mit welchem Ergebnis?
6. Welche Maßnahmen hält die Bundesregierung kurz- und mittelfristig für erforderlich, um offensichtliche Mißstände hinsichtlich Verkehrssicherheit und Lärmbelästigung in diesem Bereich abzubauen?
Bonn, den 18. März 1982
Unterschriften umseitig

Lemmrich
Dr. Schulte (Schwäbisch Gmünd) Straßmeir
Bühler (Bruchsal)
Feinendegen
Fischer (Hamburg)
Hanz (Dahlen)
Hinsken
Dr. Jobst
Milz
Pfeffermann
Seiters Sick
Tillmann
Niegel Lenzer Sauer (Stuttgart)
Frau Geiger
Dr. Köhler (Wolfsburg)
Schwarz
Dr. Kohl, Dr. Zimmermann und Fraktion</TEXT>
</DOKUMENT>
