<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung und Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/1269</NR>
  <DATUM>14.01.1982</DATUM>
  <TITEL>zu dem von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zu dem Internationalen Übereinkommen vom 7. Juli 1978 über Normen für die Ausbildung, die Erteilung von Befähigungszeugnissen und den Wachdienst von Seeleuten - Drucksache 9/670 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Ausschuss für Verkehr</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Kretkowski, Volkmar</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1269
14.01.82 Sachgebiet 9513 
Beschlußempfehlung und Bericht
des Ausschusses für Verkehr (14. Ausschuß)
zu dem von der Bundesregierung eingebrachten
Entwurf eines Gesetzes zu dem Internationalen Übereinkommen vom 7. Juli 1978 über Normen für die Ausbildung, die Erteilung von Befähigungszeugnissen und den Wachdienst von Seeleuten
— Drucksache 9/670 —
A. Problem
Die Sicherheit der internationalen Seeschiffahrt kann durch eine Verbesserung der Ausbildung von Kapitänen, Schiffsoffizieren und Mannschaften erhöht werden.
B. Lösung
Durch das Übereinkommen werden Mindeststandards für die Ausbildung und Befähigung von Kapitänen, Schiffsoffizieren und im Wachdienst eingesetzten Mannschaften vorgeschrieben.
Einmütige Billigung im Ausschuß
C. Alternativen
entfallen
D. Kosten entfallen

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen,
dem Gesetzentwurf — Drucksache 9/670 — unverändert zuzustimmen.
Bonn, den 9. Dezember 1980
Der Ausschuß für Verkehr
Lemmrich Vorsitzender
Kretkowski Berichterstatter
Bericht des Abgeordneten Kretkowski
Der in Drucksache 9/670 enthaltene Gesetzentwurf wurde in der 49. Sitzung des Deutschen Bundestages am 10. September 1981 dem Ausschuß für Verkehr federführend sowie dem Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung zur Mitberatung überwiesen. Der Verkehrsausschuß hat die Vorlage in seiner Sitzung am 9. Dezember 1981 behandelt.
Ziel des zur Ratifizierung anstehenden Übereinkommens ist es, die Sicherheit der internationalen Seeschiffahrt durch die Einführung von Mindeststandards für die Ausbildung und Befähigung von Kapitänen, Seeoffizieren und im Wachdienst eingesetzten Mannschaften zu erhöhen. Zusätzliche Ausbildungserfordernisse sind für Kapitäne, Schiffsoffiziere und Mannschaften von 01-, Chemikalien- und Gas-Tankern vorgesehen. Patentinhaber, die ihren Beruf längere Zeit nicht ausgeübt haben, müssen besondere Nachweise für ihre berufliche Leistungsfähigkeit erbringen, wenn sie wieder auf einem Schiff
anheuern wollen. Um das Übereinkommen international durchzusetzen, erhalten die Vertrags-Staaten das Recht, in ihren Häfen Schiffe aller Flaggen daraufhin zu überprüfen, ob die Besatzung den Regelungen des Übereinkommens entspricht. Bei Mängeln kann das Schiff so lange im Hafen festgehalten werden, bis die Anforderungen soweit erfüllt sind, daß keine Gefahr mehr besteht.
Der Ausschuß hat Bedenken geäußert, daß nach Artikel 2 des Gesetzes die Bundesregierung ermächtigt wird, durch Rechtsverordnung im Einvernehmen mit dem Bundesminister für Bildung und Wissenschaft und mit Zustimmung des Bundesrates Anderungen der Anlage des Übereinkommens vorzunehmen. Der Ausschuß bittet deshalb die Bundesregierung, nach zwei Jahren über eventuell erfolgte Veränderungen dem Ausschuß zu berichten. Im übrigen empfiehlt der Verkehrsausschuß in Übereinstimmung mit dem mitberatenden Arbeitsausschuß die Annahme des Gesetzentwurfs.
Bonn, den 13. Januar 1981
Kretkowski Berichterstatter</TEXT>
</DOKUMENT>
