<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung und Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/1692</NR>
  <DATUM>28.05.1982</DATUM>
  <TITEL>zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung Entwurf eines Gesetzes zu dem Vertrag vom 30. Oktober 1980 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Königreich der Niederlande über Grenzberichtigungen (Erster Grenzberichtigungsvertrag) - Drucksache 9/1443 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Auswärtiger Ausschuss</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Männing, Peter</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1692
28.05.82 Sachgebiet 101 
Beschlußempfehlung und Bericht
des Auswärtigen Ausschusses (3. Ausschuß)
zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung
Entwurf eines Gesetzes zu dem Vertrag vom 30. Oktober 1980 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Königreich der Niederlande über Grenzberichtigungen (Erster Grenzberichtigungsvertrag)
- Drucksache 9/1443 -
A. Problem
Austausch einiger Grundstücke geringer Größe zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Königreich der Niederlande.
B. Lösung
Abschluß eines Grenzberichtigungsvertrages zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Königreich der Niederlande.
Der Vertrag bedarf nach Artikel 59 Abs. 2 Satz 1 des Grundgesetzes der Zustimmung der für die Bundesgesetzgebung zuständigen Körperschaften in der Form eines Bundesgesetzes.
C. Alternativen
standen nicht zur Erörterung.
D. Kosten
Geringfügige Kosten können durch die notwendige Neuvermarkung der Staatsgrenze entstehen; sie werden von beiden Vertragsparteien zu gleichen Teilen getragen.

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen,
den Entwurf eines Gesetzes zu dem Vertrag vom 30. Oktober 1980 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Königreich der Niederlande über Grenzberichtigungen (Erster Grenzberichtigungsvertrag) — Drucksache 9/1443 — anzunehmen.
Bonn, den 28. Mai 1982
Der Auswärtige Ausschuß
Frau Renger Stellv. Vorsitzende
Männing Berichterstatter
Bericht des Abgeordneten Männing
Der Grenzverlauf zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Königreich der Niederlande richtet sich nach Grenzverträgen zwischen dem Königreich Preußen und dem Königreich der Niederlande vom Jahre 1816, dem Grenzvertrag zwischen dem Königreich Hannover und dem Königreich der Niederlande aus dem Jahre 1824 sowie dem Vertrag zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Königreich der Niederlande vom 8. April 1960 über den Verlauf der gemeinsamen Landgrenze, die Grenzgewässer, den grenznahen Grundbesitz, den grenzüberschreitenden Binnenverkehr und andere Grenzfragen. Durch Artikel 3 dieses Vertrages ist eine Grenzkommission eingesetzt worden, die befugt ist, geringfügige Grenzberichtigungen vorzuschlagen. Die Kommission hat eine Reihe von Vorschlägen gemacht, über die die Partner Einvernehmen erzielt haben. Somit wurde am 30. Oktober 1980 ein Erster Grenzberichtigungsvertrag zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Königreich der Niederlande abgeschlossen. Darin wurden Fälle
geregelt, in denen die bisherige Grenzziehung sich vornehmlich unter praktisch administrativen Aspekten als unzulänglich erwiesen hat.
Der Vertrag bedarf nach Artikel 59 Abs. 2 Satz 1 GG der Zustimmung der für die Bundesgesetzgebung zuständigen Körperschaften. Das entsprechende Vertragsgesetz ist zunächst im Bundesrat behandelt worden, der am 5. März 1982 beschlossen hat, gegen die Vorlage keine Einwendungen zu erheben.
Der Deutsche Bundestag hat das Vertragsgesetz
— Drucksache 9/1443 — in seiner 94. Sitzung am
25. März 1982 in erster Lesung beraten und an den Auswärtigen Ausschuß überwiesen.
Der Ausschuß hat die Vorlage in seiner Sitzung am
Mai 1982 beraten und einstimmig beschlossen, dem Deutschen Bundestag die Annahme des Gesetzentwurfs zu empfehlen.
Für den Auswärtigen Ausschuß bitte ich, dieser Empfehlung zu folgen.
Bonn, den 28. Mai 1982
Männing Berichterstatter</TEXT>
</DOKUMENT>
