<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung</DRS_TYP>
  <NR>09/1350</NR>
  <DATUM>11.02.1982</DATUM>
  <TITEL>zu dem Gesetz über eine Volks-, Berufs-, Wohnungs- und Arbeitsstättenzählung (Volkszählungsgesetz 1983) - Drucksachen 9/451, 9/1068, 9/1228 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Vermittlungsausschuss</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1350
Sachgebiet 29 
Beschlußempfehlung
des Ausschusses nach Artikel 77 des Grundgesetzes (Vermittlungsausschuß)
zu dem Gesetz über eine Volks-, Berufs-, Wohnungs- und Arbeitsstättenzählung (Volkszählungsgesetz 1983)
— Drucksachen 9/451, 9/1068, 9/1228 —
Berichterstatter: Minister Schmidhuber
Der Bundestag wolle beschließen:
Das vom Deutschen Bundestag in seiner 69. Sitzung am 2. Dezember 1981 beschlossene Gesetz über eine Volks-, Berufs-, Wohnungs- und Arbeitsstättenzählung (Volkszählungsgesetz 1983) wird nach Maßgabe der in der Anlage zusammengefaßten Beschlüsse geändert.
Gemäß § 10 Abs. 3 Satz 1 seiner Geschäftsordnung hat der Vermittlungsausschuß beschlossen, daß im Deutschen Bundestag über die Änderungen gemeinsam abzustimmen ist.
Bonn, den 11. Februar 1982
Der Vermittlungsausschuß
Vogel (Ennepetal) Vorsitzender
Schmidhuber Berichterstatter

Anlage
Gesetz über eine Volks-, Berufs-, Wohnungs- und Arbeitsstättenzählung (Volkszählungsgesetz 1983)
1. Zu § 5 In § 5 wird folgender Absatz 2 angefügt:
„(2) Widerspruch und Anfechtungsklage gegen die Aufforderung zur Auskunftserteilung haben keine aufschiebende Wirkung."
Der bisherige Wortlaut des § 5 wird Absatz 1.
Als Folge werden in § 10 Abs. 4 Nr. 1, 2, 3 und 4 jeweils die Worte „in § 5" durch die Worte „in § 5 Abs. 1" ersetzt.
2. Zu § 9 Abs. 1
In § 9 Abs. 1 Satz 1 werden die Worte „ , soweit sie
sich nicht auf Telefonanschluß, rechtliche Zugehörigkeit oder Nichtzugehörigkeit zu einer Religionsgesellschaft und Staatsangehörigkeit beziehen," gestrichen.
3. Zu § 9 Abs. 3 In § 9 Abs. 3 wird Satz 2 wie folgt gefaßt:
„Für eigene statistische Aufbereitungen können den Gemeinden und Gemeindeverbänden Einzelangaben über die nach den §§ 2 bis 4 erfaßten Tatbestände von den Statistischen Landesämtern zur Verfügung gestellt werden."
4. Zu§ 11
In § 11 Satz 1 werden die Worte „von 1 Deutsche Mark" durch die Worte „von 2,50 Deutsche Mark" ersetzt.</TEXT>
</DOKUMENT>
