<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Kleine Anfrage</DRS_TYP>
  <NR>09/1316</NR>
  <DATUM>03.02.1982</DATUM>
  <TITEL>Verschuldung der Ostblockstaaten gegenüber der Bundesrepublik Deutschland und den westlichen Industrienationen</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der CDU/CSU</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Biehle, Alfred</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Carstens, Manfred</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>George, Haimo</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Glos, Michael</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hackel, Wolfgang</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Häfele, Hansjörg</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Kunz, Gerhard</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Köhler, Herbert W.</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Langner, Manfred</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Meyer zu Bentrup, Reinhard</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Riedl, Erich</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Rossmanith, Kurt J.</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Sauer, Helmut</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Spilker, Karl-Heinz</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Sprung, Rudolf</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1316
03.02.82 Sachgebiet 6 
Kleine Anfrage
der Abgeordneten Dr. Häfele, Dr. Sprung, Dr. Riedl (München), Carstens (Emstek), Dr. Köhler (Duisburg), Dr. Meyer zu Bentrup, Dr. Hackel, Spilker, Glos, Dr. George, Rossmanith, Sauer (Salzgitter), Biehle, Dr. Kunz (Weiden), Dr. Langner und der Fraktion der CDU/CSU
Verschuldung der Ostblockstaaten gegenüber der Bundesrepublik Deutschland und den westlichen Industrienationen
Wir fragen die Bundesregierung:
1. Wie hoch ist die Verschuldung der Ostblockstaaten gegenüber der Bundesrepublik Deutschland (Staat, Banken, Nichtbanken, jüngste Zahlen, aufgegliedert nach Ländern)?
2. Welche dieser Kredite — wiederum aufgeteilt na ch Ländern — sind durch Bundesbürgschaften abgedeckt?
3. Wie hoch schätzt die Bundesregierung die Gesamtverschuldung der Ostblockstaaten gegenüber den westlichen Industrienationen?
4. Gibt es Schwierigkeiten bei den fälligen Zins- und Tilgungsleistungen bei einzelnen Krediten, bzw. bei welchen Ländern sieht die Bundesregierung Risiken bezüglich der Zinszahlungen und der Tilgungen?
Bonn, den 3. Februar 1982
Dr. Häfele
Dr. Sprung
Dr. Riedl (München) Carstens (Emstek)
Dr. Köhler (Duisburg) Dr. Meyer zu Bentrup Dr. Hackel
Spilker
Glos
Dr. George
Rossmanith
Sauer (Salzgitter)
Biehle
Dr. Kunz (Weiden)
Dr. Langner
Dr. Kohl, Dr. Zimmermann und Fraktion</TEXT>
</DOKUMENT>
