<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Große Anfrage</DRS_TYP>
  <NR>09/1804</NR>
  <DATUM>25.06.1982</DATUM>
  <TITEL>Wald- und Forstwirtschaft</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der FDP</K_URHEBER>
  <K_URHEBER>Fraktion der SPD</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Blunck, Lilo</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Bredehorn, Günther</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hartenstein, Liesel</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Herberholz, Ralph</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Holsteg, Erwin</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Ibrügger, Lothar</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Immer, Klaus</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Linde, Jürgen</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Müller, Rudolf</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Oostergetelo, Jan</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Paintner, Johann</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Rumpf, Wolfgang</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Sander, Engelbert</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Schmidt, Martin</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Wimmer, Hermann</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1804
25.06.82 Sachgebiet 790 
Große Anfrage
der Abgeordneten Dr. Schmidt (Gellersen), Paintner, Frau Blunck, Bredehorn,
Frau Dr. Hartenstein, Herberholz, Holsteg, Immer (Altenkirchen), Ibrügger, Dr. Linde, Müller (Schweinfurt), Oostergetelo, Dr. Rumpf, Sander, Wimmer (Neuötting)
und der Fraktionen der SPD und FDP
Wald- und Forstwirtschaft
Weit mehr als die Landwirtschaft erfüllt der Wald verschiedenartige Funktionen, die im Zeitablauf einen erheblichen Bedeutungswandel erfahren haben. Beschränkte sich früher die Nutzung vorwiegend auf die Rolle des Waldes als Lieferant von Holz, einschließlich Brennholz, als Weidefläche oder als Jagdgebiet, so sind heute die Funktionen des ökologischen Ausgleichs, des Naturschutzes und der Landespflege sowie der Freizeit-, Sport- und Erholungsgestaltung stärker in den Vordergrund getreten. Die der Forstwirtschaft auferlegten Aufgaben erfüllen damit sehr unterschiedliche Ziele, die z. T. miteinander konkurrieren. Dabei ist aber auch zu berücksichtigen, daß unsere Forstwirtschaft in ihrer ökonomischen Funktion und Zielsetzung im internationalen Wettbewerb steht. Wie bedrohliche Entwicklungen sowohl im europäischen und nationalen Rahmen (z. B. Immissionsschäden) als auch weltweit (z. B. Waldvernichtung in tropischen Gebieten) zeigen, ist die Funktionsfähigkeit des Waldes zumindest in näherer Zukunft erheblich gefährdet.
Der umfassende Förderungsauftrag des Bundeswaldgesetzes vom 2. Mai 1975 verpflichtet Bund und Länder dazu, die erforderlichen Bedingungen zur Erhaltung des Waldes und zu seiner ordnungsgemäßen Bewirtschaftung zu schaffen. Hauptinstrument der staatlichen Förderung der Forstwirtschaft ist die Gemeinschaftsaufgabe „Verbesserung der Agrarstruktur und des Küstenschutzes", die darauf abzielt, die Produktivität der Forstwirtschaft zu stärken.
Wir fragen die Bundesregierung: I. Weltforstwirtschaft
1. Wie beurteilt die Bundesregierung die Entwicklung der Weltforstwirtschaft unter besonderer Berücksichtigung der tropischen und subtropischen Gebiete?
2. Wie beurteilt die Bundesregierung die Auswirkungen der weltforstwirtschaftlichen Probleme auf

— die Versorgungslage mit Holz und Holzprodukten,
— die Umweltbedingungen
in den Entwicklungsländern, in Europa und in der Bundesrepublik Deutschland?
3. Welche Maßnahmen können die EG, die FAO und die Bundesrepublik Deutschland ergreifen, um die Erhaltung der tropischen und subtropischen Wälder sowie Initiativen für eine nachhaltige Nutzung zu unterstützen und sinnvolle Wieder- und Neuanpflanzungen zu fördern (z. B. technische Hilfe, internationale Zusammenarbeit, Ausbildung und Beratung; Importbeschränkungen für bestimmte Holzarten, die den Entwicklungsländern gezielt für Aufforstungen zur Verfügung gestellt werden)?
II. Europäische Forstwirtschaft
1. Welche forstpolitische Zusammenarbeit besteht heute im Rahmen der EG, und wie wird sie von der Bundesrepublik Deutschland beurteilt?
2. Welche sonstigen Aufgaben lassen sich nach Auffassung der Bundesregierung künftig sinnvoll im Wege der EG-Koordination wahrnehmen (im Bereich der Marktpolitik, Strukturpolitik)?
3. Welche Wege europäischer Zusammenarbeit (auch mit den osteuropäischen Staaten) werden beschritten, um die Waldflächenentwicklung, auftretende Schäden und Schadeinflüsse in den europäischen Waldbeständen festzustellen und weiteren Schäden entgegenzuwirken?
III. Forstwirtschaft in der Bundesrepublik Deutschland 1. Rohstoffversorgung
a) Wie entwickeln sich in der Bundesrepublik Deutschland die Nachfrage, das Aufkommen und der Selbstversorgungsgrad bei Rohholz und Holzprodukten?
b) Was kann oder sollte nach Auffassung der Bundesregierung getan werden, um unter Beachtung des Nachhaltigkeitsprinzips das Holzaufkommen aus der eigenen Forstwirtschaft zu erhöhen? Sind dabei besondere Struktur- und Besitzprobleme des Körperschaftswaldes oder des kleinen Privatwaldes zu berücksichtigen? Wie wäre dies agrarpolitisch zu beurteilen?
c) Bietet die Zusammensetzung des inländischen Rohholzaufkommens die Gewähr, daß die für die Be- und Verarbeitung benötigten Holzsorten in ausgewogenem Maße zur Verfügung stehen?
d) Welche Möglichkeiten sieht die Bundesregierung für den Anbau schnell wachsender Baumarten als „alternative Rohstoffquelle" in der Bundesrepublik Deutschland?

2. Waldbesitz
a) Wie hat sich die Größenstruktur der Forstbetriebe (einschließlich landwirtschaftliche Betriebe mit Waldflächen) differenziert nach Besitzarten in der Bundesrepublik Deutschland entwickelt? Welche künftigen Entwicklungen sind erkennbar?
b) Wie haben sich Aufwand und Erlöse sowie Einkommenswerte in den verschiedenen Besitzarten entwickelt, und wie wird diese Entwicklung von der Bundesregierung im Hinblick auf die soziale Lage der Waldbesitzer beurteilt?
c) Bestehen regionale oder besitzartenspezifische Besonderheiten bei der Altersklassenverteilung, die die Forstbetriebe vor Probleme stellen?
d) Welche Kosten und sonstigen Belastungen entstehen den Waldbesitzern durch das Waldbetretungsrecht, und inwieweit werden sie hierfür entschädigt?
e) Welche Kosten entstehen den Waldbesitzern durch Einwirkungen von Schalenwild, und inwieweit werden diese Kosten von den Jagdausübungsberechtigten abgegolten? Welche administrativen Maßnahmen kommen für die Verminderung von Wildschäden in Frage?
f) Ergeben sich in der längerfristigen Entwicklung Anzeichen dafür, daß der Anteil von Holz ansteigt, das aufgrund von Schadensereignissen vorzeitig eingeschlagen werden muß? Welche Probleme sind nach Auffassung der Bundesregierung damit verbunden?
3. Vermarktung
a) Welche Vermarktungsprobleme bedürfen nach Auffassung der Bundesregierung einer vordringlichen Lösung, und wie beurteilt die Bundesregierung die Wirksamkeit der forstwirtschaftlichen Zusammenschlüsse?
b) Was kann nach Auffassung der Bundesregierung getan werden, um bisher nicht verwertetes Schwachholz dem Markt zuzuführen?
4. Waldarbeit
a) Wie hat sich die Zahl der in der Forstwirtschaft beschäftigten Arbeitskräfte entwickelt (differenziert nach Vollbeschäftigten, Saisonarbeitskräften, Leiharbeitskräften)? Wie beurteilt die Bundesregierung die Beschäftigungslage in der Forstwirtschaft?
b) Wie haben sich die Löhne und Gehälter in der Forstwirschaft im Vergleich zu den Arbeitsentgelten im Land- und Gartenbau oder im Hoch- und Tiefbau entwickelt?
c) Welche besonderen Probleme sieht die Bundesregierung bei den Arbeitsbedingungen in der Forstwirtschaft, und was wird getan, um die Humanisierung der Arbeit weiter zu verbessern?

5. Umwelt-, Natur- und Landschaftsschutz; Erholungsfunktion des Waldes
a) Wie bewertet die Bundesregierung die besonderen Leistungen, die der Wald im Interesse des Umwelt-, Natur- und Landschaftsschutzes erbringt (ökologischer Ausgleich, Verhinderung von Erosionen, Biotoperhaltung, Wasserhaushalt, Erhaltung des Landschaftsbildes)?
b) Wie beurteilt die Bundesregierung die Waldflächenentwicklung in waldarmen Gebieten?
c) Durch welche Maßnahmen wirkt die Bundesregierung der nachlassenden Erstaufforstungstätigkeit entgegen? Bestehen administrative Hemmnisse?
d) In welchem Umfang ist der Wald von landschaftsverbrauchenden infrastrukturellen Maßnahmen betroffen? Welche Maßnahmen werden getroffen, um stärkere Eingriffe in die Waldbestände,, insbesondere in der Nähe der Ballungsräume, zu verhindern, bzw. in welchem Umfang wurden bei Eingriffen Ausgleichsmaßnahmen vorgenommen?
e) Welche Maßnahmen werden ergriffen, um die zunehmenden Immissionsschäden im Wald (saurer Regen) zu verhindern? Inwieweit kann hier das Verursacherprinzip zur Geltung kommen? Legt die Bundesregierung das Vorsorgeprinzip zugrunde?
f) Welche positiven und negativen Auswirkungen hat die Forstwirtschaft auf die Artenvielfalt in den Wäldern? Was tun Bund, Länder und Gemeinden, um den Arten- und Biotopschutz in der Forstwirtschaft zu verbessern?
g) Ergeben sich aus Freizeit- und Erholungsaktivitäten im Rahmen des freien Betretungsrechtes Beeinträchtigungen und Gefährdungen für den Wald (z. B. Fremdenverkehr in Alpenregionen)? Welche Möglichkeiten sieht die Bundesregierung, diese Beeinträchtigungen und Gefährdungen zu verringern?
Bonn, den 25. Juni 1982
Dr. Schmidt (Gellersen) Frau Blunck
Frau Dr. Hartenstein Herberholz
Immer (Altenkirchen) Ibrügger
Dr. Linde
Müller (Schweinfurt) Oostergetelo
Sander
Wimmer (Neuötting) Wehner und Fraktion
Paintner
Bredehorn
Holsteg
Dr. Rumpf
Mischnick und Fraktion</TEXT>
</DOKUMENT>
