<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/1349</NR>
  <DATUM>11.02.1982</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 22. Januar bis 9. Februar 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1349
11.02.82
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 22. Januar bis
9. Februar 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse
1. Vorschlag einer Richtlinie des Rates über die Herstellung, das Inverkehrbringen und die Abgabe von Fütterungsarzneimitteln in der Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 4377/82«
üb erwiesen: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
mitberatend: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
2. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur 5. Änderung der Richtlinie 76/768/EWG zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedsstaaten über kosmetische Mittel
»EG-Dok. Nr. 4334/82«
üb erwiesen: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
3. Vorschlag für eine Entscheidung des Rates zur Erfassung von Angaben über die Tätigkeiten von Güterkraftverkehrsunternehmen im Güterkraftverkehr mit bestimmten Drittländern
»EG-Dok. Nr. 4396/82«
überwiesen: Ausschuß für Verkehr
4. Vorschlag für einen Beschluß des Rates zur Änderung des Beschlusses 73/231 /EURATOM hinsichtlich des Gesamtbetrages der Euratomanleihen, welche die Kommission im Hinblick auf einen Beitrag für die Finanzierung von Kernkraftwerken aufnehmen kann
»EG-Dok. Nr. 11559/81«
überwiesen: Haushaltsausschuß

5. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 337/75 über die Errichtung eines Europäischen Zentrums für die Förderung der Berufsbildung
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1365/75 über die Gründung einer Europäischen Stiftung zur Verbesserung der Lebens- und Arbeitsbedingungen
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1416/76 betreffend Finanzvorschriften für das Europäische Zentrum für die Förderung der Berufsbildung
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1417/76 betreffend Finanzvorschriften für die Europäische Stiftung zur Verbesserung der Lebens- und Arbeitsbedingungen
»EG-Dok. Nr. 4292/82«
überwiesen : Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung
Berichtigung
In Drucksache 9/1041 muß die Überweisung unter Nummer 7 richtig lauten:
,,überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
mitberatend: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit Rechtsausschuß"</TEXT>
</DOKUMENT>
