<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/1289</NR>
  <DATUM>21.01.1982</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 13. bis 21. Januar 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1289
21.01.82
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 13. bis 21. Januar 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse
1. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates, um die Handelsregelung mit Zypern über den 31. Dezember 1981 hinaus festzulegen
»EG-Dok. Nr. 11729/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
2. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über die Verlängerung der Anpassungsfristen der gemeinsamen Einfuhrregelung
»EG-Dok. Nr. 11980/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
3. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3306/80 hinsichtlich des endgültigen Antidumpingzolls auf mechanische Wecker (ausgenommen Reisewecker) und Uhren mit Weckerwerk mit Ursprung in der Deutschen Demokratischen Republik und der UdSSR
»EG-Dok. Nr. 12017/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
4. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Angabe des Ursprungs bestimmter aus Drittländern eingeführter Textilwaren
»EG-Dok. Nr. 11973/810
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
5. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung von Gemeinschaftszollkontingenten für Sardinen, zubereitet oder haltbar gemacht, der Tarifstelle 16.04 D des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Marokko (1982)
»EG-Dok. Nr. 11820/810
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

6. Vorschlag für eine Verordnung des Rates (EWG) zur Einführung eines endgültigen Antidumpingzolls auf Phenol mit Ursprung in den Vereinigten Staaten von Amerika
»EG-Dok. Nr. 4006/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
7. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung von Gemeinschaftszollkontingenten für einige Fischereierzeugnisse (1982)
»EG-Dok. Nr. 11821/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
8. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1785/81 über die gemeinsame Marktorganisation für Zucker
»EG-Dok. Nr. 12007/810
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
9. Vorschlag für eine Verordnung des Rates (EWG) zur Festlegung von Interimsmaßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände für Schiffe unter norwegischer Flagge
»EG-Dok. Nr. 11991/810
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
10. Neues Aktionsprogramm der Gemeinschaft zur Förderung der Chancengleichheit der Frauen 1982 —1985
»EG-Dok. Nr. 11862/81«
ü b
erwiesen: Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung mitberatend: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
Ausschuß für Bildung und Wissenschaft
11. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Regelung der freiwilligen Teilzeitarbeit
»EG-Dok. Nr. 4053/82«
überwiesen: Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung mitberatend: Ausschuß für Bildung und Wissenschaft

12. Vorschlag für einen Beschluß des Rates über 1981 zu zahlende Vorschüsse zwecks Beschleunigung der Durchführung der zusätzlichen Maßnahmen zugunsten des Vereinigten Königreichs
»EG-Dok. Nr. 11196/810
überwiesen :  Haushaltsausschuß</TEXT>
</DOKUMENT>
