<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/1272</NR>
  <DATUM>14.01.1982</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 9. Dezember 1981 bis 12. Januar 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1272
14.01.82
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 9. Dezember 1981 bis 12. Januar 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung
an die Ausschüsse
1. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 438/81 zur Festsetzung der Einfuhrregelung für Waren mit Ursprung in Jugoslawien infolge des Beitritts der Republik Griechenland
»EG-Dok. Nr. 11016/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
2. Vorschlag für eine Verordnung des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3449/80 zwecks Erweiterung der Waren mit Ursprung in Rumänien, bei denen die mengenmäßigen Beschränkungen bei der Einfuhr in die Gemeinschaft aufgehoben werden
Vorschlag für eine Verordnung des Rates über das Abkommen in Form eines Briefwechsels mit Rumänien zur Änderung bestimmter Anhänge zum Abkommen zwischen der Gemeinschaft und Rumänien über den Handel mit gewerblichen Waren
»EG-Dok. Nr. 11360/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
3. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung der Gemeinschaftszollkontingente für bestimmte Gewebe und bestimmten Samt und Plüsch, auf Handwebstühlen hergestellt, der Tarifnummern ex 50.09, ex 55.07 und ex 58.04 des Gemeinsamen Zolltarifs (1982)
»EG-Dok. Nr. 10997/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
4. Neue Leitlinien und Prioritäten der Regionalpolitik »EG-Dok. Nr. 8833/81«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung

5. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3508/80 zur Verlängerung der Handelsregelung mit Malta über den 31. Dezember 1981 hinaus
»EG-Dok. Nr. 11203/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
6. Vorschlag einer Entscheidung des Rates zur Genehmigung der Verlängerung oder stillschweigenden Verlängerung bestimmter, zwischen Mitgliedstaaten und dritten Ländern geschlossener Handelsabkommen
»EG-Dok. Nr. 10871/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
7. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur vollständigen oder teilweisen Aussetzung der Zollsätze des Gemeinsamen Zolltarifs für bestimmte landwirtschaftliche Erzeugnisse mit Ursprung in der Türkei (1982)
»EG-Dok. Nr. 11069/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
8. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für bestimmte handgearbeitete Waren (1982)
»EG-Dok. Nr. 10875/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
9. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Einführung einer spezifischen Gemeinschaftsmaßnahme zur Förderung des Wohnungsbaus in Nordirland im Rahmen eines integrierten Vorhabens in Belfast
»EG-Dok. Nr. 11169/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau
10. Entwurf für eine Verordnung (EWG) des Rates über die Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Spinnfäden aus Poly-p-Phenylenterephthalamid, zum Herstellen von Reifen, der Tarifstelle ex 51.01 A des Gemeinsamen Zolltarifs
»EG-Dok. Nr. 10994/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

11. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 562/81 über die Senkung der Zölle bei der Einfuhr bestimmter Agrarerzeugnisse mit Ursprung in der Türkei in die Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 11070/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
12. Beschluß des Gemischten Ausschusses zur weiteren Ergänzung und Änderung der dem Protokoll Nr. 3 über die Bestimmung des Begriffs „Erzeugnisse mit Ursprung in" oder „Ursprungserzeugnisse" und über die Methoden der Zusammenarbeit der Verwaltungen als Anhang beigefügten Listen A und B
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Anwendung des Beschlusses Nr.... des Gemischten Ausschusses (EWG) (2) zur weiteren Ergänzung und Änderung der dem Protokoll Nr. 3 über die Bestimmung des Begriffs „Erzeugnisse mit Ursprung in" oder „Ursprungserzeugnisse" und über die Methoden der Zusammenarbeit der Verwaltungen als Anhang beigefügten Listen A und B
»EG-Dok. Nr. 11530/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
13. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnungen (EWG) Nr. 1892/79 und (EWG) Nr. 2592/79 betreffend die Registrierung der Einfuhren von Rohöl und von Mineralölerzeugnissen in der Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 11806/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
14. Empfehlung einer Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Zusatzprotokolls zu dem Abkommen zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Republik Peru über den Handel mit Textilwaren im Anschluß an den Beitritt der Republik Griechenland zur Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 11537/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit

15. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über die Verlängerung der Anpassungsfrist der gemeinsamen Regelung für die Einfuhr aus Staatshandelsländern und die Einfuhr aus der Volksrepublik China
»EG-Dok. Nr. 11604/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
16. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2940/81 zur Einführung eines endgültigen Antidumpingzolls auf Paraxylol (p-Xylol) mit Ursprung in Puerto Rico, den Vereinigten Staaten von Amerika und den amerikanischen Jungferninseln
»EG-Dok. Nr. 10860/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
17. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Verlängerung der Regelung für den Handel Griechenlands mit den AKP-Staaten
Entwurf für einen Beschluß der im Rat vereinigten Vertreter der Regierungen der Mitgliedstaaten der Europäischen Gemeinschaft für Kohle und Stahl zur Verlängerung der Geltungsdauer der vorläufigen Regelung für den Handel der Republik Griechenland mit den AKP-Staaten mit den in die Zuständigkeit dieser Gemeinschaft fallenden Waren
»EG-Dok. Nr. 11534/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
18. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates, zur Einführung mengenmäßiger Beschränkungen für die Einfuhren bestimmter Juteerzeugnisse mit Ursprung in Bangladesch und Indien nach Griechenland
»EG-Dok. Nr. 11793/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
19. Empfehlung einer Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Zusatzprotokolls zu dem Abkommen zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Volksrepublik Bangladesch über den Handel mit Textilwaren im Anschluß an den Beitritt der Republik Griechenland zur Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 11367/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für
wirtschaftliche Zusammenarbeit

20. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Durchführung einer Erhebung über die Struktur der landwirtschaftlichen Betriebe 1983
»EG-Dok. Nr. 11006/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
21. Vorschlag für einen Beschluß des Rates über den Abschluß des Abkommens zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und dem Hilfswerk der Vereinten Nationen für die Palästinaflüchtlinge (UNRWA) über Hilfsmaßnahmen für Flüchtlinge in den Nahostländern
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über die Lieferung von Zucker an die UNRWA im Rahmen der Nahrungsmittelhilfe
»EG-Dok. Nr. 11143/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
22. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1785/81 über die gemeinsame Marktorganisation für Zucker
»EG-Dok. Nr. 11297/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
23. Vorschlag für einen Beschluß des Rates über den Abschluß des Abkommens in Form eines Briefwechsels über die vorläufige Anwendung des Abkommens zwischen der Regierung der Republik Senegal und der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft zur Änderung des Abkommens über die Fischerei vor der senegalesischen Küste sowie des dazugehörigen Protokolls
»EG-Dok. Nr. 11401/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
24. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur dritten Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 351/79 über den Zusatz von Alkohol zu Erzeugnissen des Weinsektors
»EG-Dok. Nr. 11474/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
mitberatend: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit

25. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Verlängerung der Geltungsdauer der in Artikel 7 Absatz 1 Buchstabe C der Richtlinie 64/432/EWG vorgesehenen Abweichungsmöglichkeit betreffend die BrucelloseGarantien im Handel mit bestimmten Rindern
»EG-Dok. Nr. 11097/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft
und Forsten
26. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Verlängerung der Verordnung (EWG) Nr. 3310/75 über die Landwirtschaft des Großherzogtums Luxemburg
»EG-Dok. Nr. 11725/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
27. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates mit vorübergehenden Maßnahmen für die Anwendung der „Käseabkommen" mit Österreich und Finnland
»EG-Dok. Nr. 11610/81«
überwiesen :  Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
28. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Verlängerung der Geltungsdauer der Verordnung (EWG) Nr. 1145/81 zur Festsetzung der allgemeinen Durchführungsbestimmungen für den Niedrigstpreis bei Tafelwein
»EG-Dok. Nr. 11617/81«
überwiesen :  Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
29. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur vierten Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1883/78 über die allgemeinen Regeln für die Finanzierung der Interventionen durch den Europäischen Ausrichtungs-
 und Garantiefonds für die Landwirtschaft (EAGFL), Abteilung Garantie »EG-Dok. Nr. 11802/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
30. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die 1982 auf bestimmte Drittländer anwendbare Einfuhrregelung für Schaf- und Ziegenfleisch
»EG-Dok. Nr. 11664/81«
überwiesen :  Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

31. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Heringe der Tarifstelle 03.01 B I a) 2 des Gemeinsamen Zolltarifs
»EG-Dok. Nr. 11818/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
32. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung des Richtsatzes für den Fettgehalt der nach Irland und dem Vereinigten Königreich eingeführten standardisierten Vollmilch für das Milchwirtschaftsjahr 1982/83
»EG-Dok. Nr. 11566/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
33. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 878/77 über die in der Landwirtschaft anzuwendenden Umrechnungskurse in bezug auf die italienische Lira
»EG-Dok. Nr. 11109/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
34. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung der Grundregeln für die Übertragung von Quoten im Zuckersektor
»EG-Dok. Nr. 11073/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
35. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung der Menge Ölsaaten und pflanzlichen Öle für das Jahr 1982, bei deren Einfuhr die Republik Griechenland zur Anwendung einer Kontrollregelung ermächtigt ist
»EG-Dok. Nr. 11619/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
36. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 64/ 432/EWG hinsichtlich der Geltungsdauer der in Artikel 7 Absatz 1 Buchstabe E vorgesehenen Abweichungsmöglichkeit betreffend die Brucellose-Garantien im Handel mit bestimmten Rindern
»EG-Dok. Nr. 11098/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

37. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1119/78 über besondere Maßnahmen für zu Futterzwecken verwendete Erbsen, Puffbohnen und Ackerbohnen
»EG-Dok. Nr. 11324/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
38. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 652/79 über die Auswirkungen des Europäischen Währungssystems im Rahmen der gemeinsamen Agrarpolitik
»EG-Dok. Nr. 11129/81«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
39. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Änderung von 17 Richtlinien zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten für land- und forstwirtschaftliche Zugmaschinen auf Rädern
»EG-Dok. Nr. 11737/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
40. Beschluß des AKP-EWG-Ministerrats mit dem die Rechnungseinheit im Protokoll Nr. 1 über die Bestimmung des Begriffs „Ursprungswaren" und über die Methoden der Zusammenarbeit der Verwaltung des zweiten AKP-EWG-Abkommens durch die ECU ersetzt wird
Vorschlag einer Verordnung des Rates (EWG) zur Anwendung des Beschlusses Nr..../81 des AKP-EWG-Ministerrats, durch den die Recheneinheit im Protokoll Nr. 1 über die Bestimmung des Begriffs „Ursprungswaren" und über die Methode der Zusammenarbeit der Verwaltungen des zweiten AKP-EWG-Abkommens durch die ECU ersetzt wird
»EG-Dok. Nr. 10961/81«
überwiesen: Finanzausschuß
41. Vorschlag für eine Entscheidung des Rates zur Einführung eines Verfahrens zur vorherigen Information und Konsultation im Steuerbereich
»EG-Dok. Nr. 11494/81«
überwiesen: Finanzausschuß

42. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Abkommmens in Form eines Briefwechsels über die Änderung eines Abkommens zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Schweiz und Österreich zur Anwendung der Bestimmungen über das gemeinschaftliche Versandverfahren
»EG-Dok. Nr. 11163/81«
überwiesen: Finanzausschuß
43. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Ausdehnung der Verordnung (EWG) Nr. 574/72 auf die Selbständigen und ihre Familienangehörigen
»EG-Dok. Nr. 10502/81«
überwiesen : Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft
44. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Einzelheiten der Anwendung der Artikel 85 und 86 des Vertrages auf die Seeschiffahrt
»EG-Dok. Nr. 10150/81«
überwiesen: Ausschuß für Verkehr
45. Vorschlag für einen Beschluß des Rates über den Abschluß des Übereinkommens über den grenzüberschreitenden Personengelegenheitsverkehr mit Kraftomnibussen (ASOR)
»EG-Dok. Nr. 11462/81«
überwiesen: Ausschuß für Verkehr
46. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 76/768/EWG zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten über kosmetische Mittel
»EG-Dok. Nr. 10964/81«
überwiesen : Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
47. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur siebzehnten Änderung der Richtlinie 64/54/EWG zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten für konservierende Stoffe, die in Lebensmitteln verwendet werden dürfen
»EG-Dok. Nr. 11452/810
überwiesen: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit

48. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 78/664/EWG zur Festlegung spezifischer Reinheitskriterien für Emulgatoren, Stabilisatoren, Verdickungs- und Geliermittel, die in Lebensmitteln verwendet werden dürfen
»EG-Dok. Nr. 11453/810
überwiesen: Ausschuß für Jugend, Familie
und Gesundheit
49. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 78/664/EWG zur Festlegung der spezifischen Reinheitskriterien für Stoffe mit antioxydierender Wirkung, die in Lebensmitteln verwendet werden dürfen
»EG-Dok. Nr. 11263/81«
überwiesen: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
50. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Änderung von Anhang II der Richtlinie 76/895/EWG über die Festsetzung von Höchstgehalten an Rückständen von Schädlingsbekämpfungsmitteln auf und in Obst und Gemüse
»EG-Dok. Nr. 11217/81«
überwiesen: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
51. Bericht der Kommission über den Stand der wissenschaftlichen Kenntnisse und die technologische Entwicklung der Verwendung von Schwefeldioxyd bei der Herstellung von Weinen
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 337/79 in bezug auf den höchstzulässigen Gesamtschwefeldioxydgehalt der Weine mit Ausnahme der Schaumweine und der Likörweine
»EG-Dok. Nr. 11663/81«
überwiesen: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
mitberatend: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
52. Vorschlag für einen Beschluß des Rates über die erste Anwendung des Beschlusses EWG zur Ermächtigung der Kommission, Anleihen zur Investitionsförderung in der Gemeinschaft aufzunehmen
»EG-Dok. Nr. 11830/81«
überwiesen: Haushaltsausschuß
mitberatend: Finanzausschuß</TEXT>
</DOKUMENT>
