<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung und Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/1037</NR>
  <DATUM>12.11.1981</DATUM>
  <TITEL>zu der Verordnung der Bundesregierung - Drucksache 9/773 - Aufhebbare Fünfzigste Verordnung zur Änderung der Außenwirtschaftsverordnung</TITEL>
  <K_URHEBER>Ausschuss für Wirtschaft</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Ahrens, Karl</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1037
12.11.81 Sachgebiet 74
Beschlußempfehlung und Bericht
des Ausschusses für Wirtschaft (9. Ausschuß)

zu der Verordnung der Bundesregierung
— Drucksache 9/773 —
Aufhebbare Fünfzigste Verordnung zur Änderung der Außenwirtschaftsverordnung
A. Problem
Einführung einer Reihe von Befreiungstatbeständen bei bestimmten Genehmigungs- und Meldepflichten im Außenwirtschaftsverkehr; Lockerung von Verfahrensvorschriften; Aufhebung der restlichen Kapitaleinfuhrbeschränkungen.
B. Lösung
Entsprechende Änderung der Vorschriften der Außenwirtschaftsverordnung.
Einmütigkeit im Ausschuß

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen,
die Aufhebung der Verordnung — Drucksache 9/773 — nicht zu verlangen.
Bonn, den 11. November 1981
Der Ausschuß für Wirtschaft
Reuschenbach Stellv. Vorsitzender
Dr. Ahrens
Berichterstatter
Bericht des Abgeordneten Dr. Ahrens
Die Verordnung, die bereits in Kraft getreten ist, wurde vom Präsidenten des Deutschen Bundestages am 9. September 1981 an den Ausschuß für Wirtschaft zur Beratung überwiesen. Es handelt sich um eine sogenannte Nachlauf-Verordnung, bei der der Deutsche Bundestag nach § 27 Abs. 2 des Außenwirtschaftsgesetzes die Aufhebung innerhalb einer Frist von vier Monaten nach Verkündung verlangen kann. Der Ausschuß für Wirtschaft hat die Verordnung in seiner 22. Sitzung am 11. November 1981 beraten.
Zum Inhalt der Verordnung
Durch die vorliegende Verordnung, durch welche die Außenwirtschaftsverordnung erneut geändert wird, werden durch Einführung von Befreiungstatbeständen bei den im Außenwirtschaftsbereich bestehenden Meldepflichten und Genehmigungserfordernissen Erleichterungen geschaffen. So werden sog. Kleinsendungen künftig erst bei einem Wert ab 3 000 DM statt bisher 2 000 DM der zollamtlichen
Behandlung unterworfen sein. Einfuhrgenehmigungen werden künftig auch im Wege der Datenfernübertragung vorgenommen werden können, zunächst allerdings beschränkt auf einige Warenbereiche. Im übrigen werden die letzten noch bestehenden Kapitaleinfuhrbeschränkungen entfallen, für die — auch im Hinblick auf das anhaltende Leistungsbilanzdefizit — kein Anlaß mehr besteht. Schließlich wird noch die Nichtvorlage einer vorhandenen Ausfuhr- oder Einfuhrgenehmigung bei der Zollabfertigung als Tatbestand der Ordnungswidrigkeit eingeführt, weil die Nichtvorlage solcher Genehmigungen in der Vergangenheit zu Mißbräuchen dahin geführt hatte, daß auf das nicht entwertete Dokument unzulässigerweise erneut Ein- bzw. Ausfuhren vorgenommen wurden.
Der Ausschuß für Wirtschaft stimmte der vorgeschlagenen Neuregelung einstimmig zu.
Namens des Ausschusses für Wirtschaft bitte ich das Hohe Haus, von dem dem Bundestag zustehenden Aufhebungsverlangen keinen Gebrauch zu machen.
Bonn, den 11. November 1981
Dr. Ahrens Berichterstatter</TEXT>
</DOKUMENT>
