<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Antrag</DRS_TYP>
  <NR>09/1751</NR>
  <DATUM>17.06.1982</DATUM>
  <TITEL>Menschliche Erleichterungen für die Bewohner Zyperns</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der CDU/CSU</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Abelein, Manfred</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Czaja, Herbert</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hennig, Ottfried</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hupka, Herbert</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Klein, Hans</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Lenz, Carl Otto</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Mertes, Alois</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Niegel, Lorenz</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Schwarz, Heinz</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Stauffenberg, Franz Ludwig Schenk Graf von</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Stercken, Hans</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1751
17.06.82
Antrag
der Abgeordneten Dr. Abelein, Dr. Czaja, Dr. Hennig, Dr. Hupka, Klein (München), Dr. Lenz (Bergstraße), Dr. Mertes (Gerolstein), Niegel, Schwarz, Graf Stauffenberg, Dr. Stercken und der Fraktion der CDU/CSU
Menschliche Erleichterungen für die Bewohner Zyperns Die augenblicklichen Konflikte zeigen, wie gefährlich es ist, die Spannungen zwischen Staaten und Bevölkerungsgruppen nicht mit unablässigem Einsatz abzubauen und zu beseitigen. Acht Jahre lang haben die Vereinten Nationen mit den Sprechern der griechischen Mehrheit und der türkischen Minderheit auf Zypern versucht, alle anstehenden Fragen gemeinschaftlich und gleichzeitig zu lösen.
Erst kürzlich hat der Generalsekretär der Vereinten Nationen mit den Vertretern der beiden Volksgruppen erneut verhandelt, um endlich Fortschritte zu erzielen. Es steht zu befürchten, daß sich eine Lösung aller Probleme nicht kurzfristig erreichen lassen wird.
Dies sollte Veranlassung sein, die humanitären Probleme aus dem Gesamtvorgang herauszunehmen und vorrangig zu lösen. Niemand kann die Verantwortung dafür weiterhin tragen, daß zehntausenden Flüchtlingen die Rückkehr in ihre Heimat versagt bleibt.
Der Bundestag wolle beschließen:
Die Bundesregierung wird aufgefordert, sich nachdrücklich
gegenüber den Volksgruppen auf Zypern, den Vereinten Nationen, den an den Gesprächen Beteiligten sowie den befreundeten und verbündeten Regierungen dafür einzusetzen, daß ab sofort alle humanitären Fragen vorgezogen werden, um eine befriedigende Lösung für das Leben zehntausender Menschen nicht weiterhin von der Regelung aller politischen Streitfragen abhängig zu machen.
Die Bundesregierung soll darauf hinwirken,
— daß die rund 50 000 Bürger der Stadt Famagusta gegebenenfalls unter der Verantwortung und Zuständigkeit der Vereinten Nationen in ihre Stadt zurückkehren können,
— daß den rund eintausend griechischen Zyprioten, die im türkischen Teil der Insel wohnen, endlich Besuchskontakte mit

ihren Angehörigen im griechischen Teil der Insel in beiden Richtungen gestattet werden.
Die Bundesregierung wird aufgefordert, im Gespräch mit beiden Volksgruppen die Erfahrungen zu erläutern, die in der Bundesrepublik Deutschland bei der Regelung bundesstaatlicher Strukturfragen erworben werden konnten, um damit die Schaffung eines föderalistischen Staates zu erleichtern und zu beschleunigen.
Bonn, den 17. Juni 1982
Dr. Abelein
Dr. Czaja
Dr. Hennig
Dr. Hupka
Klein (München)
Dr. Lenz (Bergstraße)
Dr. Mertes (Gerolstein)
Niegel
Schwarz
Graf Stauffenberg
Dr. Stercken
Dr. Kohl, Dr. Zimmermann und Fraktion</TEXT>
</DOKUMENT>
