<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/1169</NR>
  <DATUM>10.12.1981</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 2. bis 8. Dezember 1981 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1169
10.12.81
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 2. bis 8. Dezember 1981 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse
1. Empfehlung für eine Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß eines Abkommens in Form eines Briefwechsels zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und dem Königreich Marokko über die Einfuhr von zubereiteten oder haltbar gemachten Sardinen mit Ursprung in Marokko in die Gemeinschaft
Empfehlung für eine Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß eines Abkommens in Form eines Briefwechsels zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Tunesischen Republik über die Einfuhr von zubereiteten oder haltbar gemachten Sardinen mit Ursprung in Tunesien in die Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 10947/81«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für
wirtschaftliche Zusammenarbeit
2. Empfehlung einer Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Zusatzprotokolls zu dem Abkommen zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Republik Guatemala über den Handel mit Textilwaren im Anschluß an den Beitritt der Republik Griechenland zur Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 11031/81«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
3. Mandat vom 30. Mai 1980: Leitlinien für die Europäische Landwirtschaft Memorandum zur Ergänzung des Berichts der Kommission über das Mandat vom 30. Mai 1980
»EG-Dok. Nr. 10311/810
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten</TEXT>
</DOKUMENT>
