<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Kleine Anfrage</DRS_TYP>
  <NR>09/1318</NR>
  <DATUM>03.02.1982</DATUM>
  <TITEL>Verschuldung des Bundes im Ausland</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der CDU/CSU</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Biehle, Alfred</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Carstens, Manfred</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>George, Haimo</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Glos, Michael</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Götz, Eicke</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hackel, Wolfgang</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Häfele, Hansjörg</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Kunz, Max</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Köhler, Herbert W.</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Langner, Manfred</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Meyer zu Bentrup, Reinhard</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Riedl, Erich</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Rossmanith, Kurt J.</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Spilker, Karl-Heinz</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Sprung, Rudolf</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher. Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1318
03.02.82
Sachgebiet 65 
Kleine Anfrage
der Abgeordneten Dr. Häfele, Dr. Sprung, Dr. Riedl (München), Carstens (Emstek), Dr. Köhler (Duisburg), Dr. Meyer zu Bentrup, Dr. Hackel, Spilker, Rossmanith, Glos, Dr. George, Biehle, Dr. Götz, Dr. Kunz (Weiden), Dr. Langner
und der Fraktion der CDU/CSU
Verschuldung des Bundes im Ausland
Wir fragen die Bundesregierung:
1. In welcher Höhe (aufgegliedert nach Ländern und Jahren) haben der Bund und die Bundesbahn bis zum 31. Dezember 1982 Kredite zur Haushaltsfinanzierung im Ausland aufgenommen?
2. Auf welchen Betrag belaufen sich die Schuldscheinforderungen gegen den Bund, die von inländischen Banken als Erstgläubiger ins Ausland abgetreten worden sind?
3. Welche Zins- und Tilgungsbelastungen gegenüber dem Ausland entstehen aus dieser Verschuldung während der Laufzeit der geltenden mittelfristigen Finanzplanung (aufgegliedert nach Jahren)?
4. Sind für 1982 weitere Kreditaufnahmen im Ausland bereits vereinbart, bzw. in welcher Höhe beabsichtigt die Bundesregierung im Jahre 1982 weitere Kredite im Ausland aufzunehmen?
5. In welcher Höhe hat sich die Kreditanstalt für Wiederaufbau im Rahmen des 6,3-Mrd.-DM-Programms im Ausland verschuldet, und welche Zins- und Tilgungsverpflichtungen entstehen daraus?
Dr. Häfele
Dr. Sprung
Dr. Riedl (München) Carstens (Emstek)
Dr. Köhler (Duisburg)
Dr. Meyer zu Bentrup
Dr. Hackel Spilker Rossmanith Glos
Dr. George
Biehle
Dr. Götz
Dr. Kunz (Weiden)
Dr. Langner
Dr. Kohl, Dr. Zimmermann und Fraktion</TEXT>
</DOKUMENT>
