<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Antwort</DRS_TYP>
  <NR>09/1621</NR>
  <DATUM>30.04.1982</DATUM>
  <TITEL>Auslandsreisen des Bundesministers für wirtschaftliche Zusammenarbeit</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1621
30.04.82
Sachgebiet
Antwort
der Bundesregierung
auf die Kleine Anfrage der Abgeordneten Schröder (Lüneburg), Dr. Köhler (Wolfsburg), Dr. Pinger, Dr. Riedl (München), Carstens (Emstek), Frau Fischer, Höffkes, Dr. Hornhues, Dr. Hüsch, Dr. Kunz (Weiden), Lamers, Dr. Pohlmeier, Repnik, Schmöle, Graf von Waldburg-Zeil, Herkenrath, Bahner, Borchert,
D. Friedmann, Gerster (Mainz), Glos, Haase (Kassel), Dr. Hackel, Hauser (Bonn-Bad Godesberg), Metz, Picard, Dr. Rose, Schmitz (Baesweiler), Dr. Stavenhagen, Schwarz und der Fraktion der CDU/CSU
- Drucksache 9/1535 -
Auslandsreisen des Bundesministers für wirtschaftliche Zusammenarbeit
Der Parlamentarische Staatssekretär beim Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit hat mit Schreiben vom 29. April 1982 die Kleine Anfrage namens der Bundesregierung wie folgt beantwortet:
Vorbemerkung
Die Bundesregierung arbeitet mit weit über 100 Staaten der Dritten Welt entwicklungspolitisch zusammen. Hinzu kommen die Mitwirkung der Bundesregierung in zahlreichen internationalen Organisationen und Gremien sowie entwicklungspolitischer Erfahrungsaustausch und Abstimmung mit anderen Geberländern.
Entwicklungspolitischer Meinungsaustausch, Verhandlungen mit den Regierungen der Entwicklungsländer, Vertretung der Bundesregierung bei internationalen Konferenzen über entwicklungspolitische Themen usw. sind Aufgaben, die der Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit im Rahmen seiner Ressortzuständigkeit innerhalb der Bundesregierung wahrnimmt. Erfolgreiche wirtschaftliche Zusammenarbeit mit den Entwicklungsländern setzt ständigen Kontakt mit den Partnerregierungen und unmittelbare Kenntnis der Voraussetzungen, des Verlaufs und der Ergebnisse entwicklungspolitischer Kooperation voraus.

Entwicklungspolitik als Teil der Friedens- und Sicherheitspolitik der Bundesregierung gründet sich auf den ständigen Dialog. In einer Welt zunehmender politischer und wirtschaftlicher Interdependenz kommt dem Gespräch mit dem Partner eine hervorragende Bedeutung zu.
Wie sehr die Regierungen unserer Partnerstaaten in der Dritten Welt den Dialog mit der Bundesregierung auf dem Gebiet der wirtschaftlichen Zusammenarbeit suchen, kommt nicht zuletzt dadurch zum Ausdruck, daß dem Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit zahlreiche Einladungen vorliegen, denen er aus Termingründen bisher nicht folgen konnte. Es ist nicht möglich, die zahlreichen Besuche von Amtskollegen aus Entwicklungsländern in Bonn durch Gegenbesuche des Bundesministers für wirtschaftliche Zusammenarbeit auch nur in etwa auszugleichen.
Zu den Fragen im einzelnen:
1. Wieviel Auslandsreisen und in welche Länder hat der Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit jeweils in den Jahren 1975 bis 1981 unternommen?
1975	9 Reisen: Nepal, Peru, AR Jemen, Tansania/Gabun/
Sudan, USA, Frankreich, Großbritannien, Luxemburg, Belgien
1976	7 Reisen: Indien/Japan, Türkei, Tunesien,
Indonesien, Kenia, Tansania, Ägypten/ Jordanien
1977	3 Reisen: USA, Botswana/Kenia/Sambia,
Großbritannien
1978	9 Reisen: Indien/Bangladesh/Birma/Thailand,
Norwegen, Tunesien, Nigeria/Sambia (Begleitung Bundeskanzler)/Obervolta/ Elfenbeinküste/Senegal, Niederlande, Syrien, Frankreich, Großbritannien, USA (Weltbank)
1979	9 Reisen: Tansania/Saudi-Arabien, Sambia/
Botswana, Niederlande, Philippinen, Indonesien/Thailand, Jugoslawien (Weltbank), Ägypten, Mexiko/Nicaragua/ Dominikanische Republik, Mali
1980	11 Reisen:	Indien, Frankreich, Sri Lanka, Schweiz,
Schweiz, Großbritannien, Simbabwe/ Mosambik, Peru, USA (Weltbank), Kuwait, Schweden
1981	8 Reisen: Niger, AR Jemen, Gabun (Weltbank),
Tansania, Algerien, USA (Weltbank), Mexiko (Gipfelkonferenz Cancun), Birma

Zum Vergleich
Anzahl der jährlichen Besuche ausländischer Kabinettsmitglieder, die jeweils für die Entwicklungszusammenarbeit ihrer Länder zuständig sind (zusammenfassend als Kooperationsminister bezeichnet), sowie anderer hochrangiger Vertreter ausländischer Regierungen und internationaler Institutionen, beispielsweise UNDP, UNIDO, Weltbank, in der Bundesrepublik Deutschland
	Kooperationsminister	andere hochrangige	insgesamt
		Vertreter	
1975	19	20	39
1976	26	22	48
1977	18	31	49
1978	20	17	37
1979	15	12	27
1980	22	17	39
1981	32	31	63
2. Wie hoch sind die Kosten, die durch die Auslandsreisen des Bundesministers für wirtschaftliche Zusammenarbeit und seiner Begleitung in den Jahren 1975 bis 1981 entstanden sind, und wie hoch liegen demgegenüber die Kosten für Auslandsreisen der übrigen Mitarbeiter des Bundesministeriums (jeweils in absoluten Zahlen und im prozentualen Verhältnis nach Jahren aufgeteilt)?
Kosten für Auslandsreisen
	in absoluten Zahlen				in Prozenten
	BM und Begleitung	übrige Mitarbeiter		BM und Begleitung	übrige Mitarbeiter
		des Ministeriums			des Ministeriums
1975	55 393,92 DM	1 464 001,37	DM	3,65 v. H.	96,35 v. H.
1976	99 652,99 DM	1 466 361,46	DM	6,36 v. H.	93,64 v. H.
1977	40 224,99 DM	1 496 890,25	DM	2,62 v. H.	97,38 v. H.
1978	109 613,15 DM	1 457 098,80	DM	7	v. H.	93	v. H.
1979	58 267,73 DM	1 635 866,43	DM	3,44 v. H.	96,56 v. H.
1980	70 354,90 DM	1 609 536,95	DM	4,19 v. H.	95,81 v. H.
1981	139 114,19 DM	1 536 946,63	DM	8,30 v. H.	91,70 v. H.
Die Angaben für den Bundesminister (BM) und seine Begleitung umfassen entsprechend dem Kostenerfassungssystem des Ministeriums nicht die Kosten für mitreisende Mitarbeiter aus den Fachabteilungen, für Journalisten (teilweise Selbstzahler), für Ressortvertreter (Selbstzahler) und Vertreter von Vorfeldinstitutionen sowie weitere im Einzelfall Mitreisende (Selbstzahler). Entsprechende Einzelangaben wären entweder nicht mehr oder nur mit unvertretbarem Aufwand möglich.

3. Welche Personen, die nicht dem Bundesministerium oder bundeseigenen Durchführungsorganisationen der Entwicklungshilfe angehören, haben seit März 1978 an Auslandsreisen des Bundesministers für wirtschaftliche Zusammenarbeit teilgenommen, in welche Staaten führten diese Reisen, und was war der jeweilige Grund für ihre Teilnahme, und wer finanzierte in den jeweiligen Einzelfällen die Reise- und sonstigen Aufenthaltskosten (mit Argabe des Haushaltstitels aus dem Einzelplan 23 oder anderer Einzelhaushalte)?
Die Teilnahme von solchen Personen richtet sich nach den Umständen des Einzelfalls. Die Begleitung dient in der Regel der persönlichen und fachlichen Beratung des Bundesministers, der entwicklungspolitischen Information wichtiger Meinungsträger und der entwicklungspolitischen Berichterstattung in der Bundesrepublik Deutschland.
				
Reise	Personen	Teilnahmegrund	Reisekosten	sonstige
				Aufenthaltskosten
Tunesien	. Frau Offergeld		Epl. 14	Selbstzahler (soweit
31. 5. — 3. 6. 78				nicht gastgebende
				Regierung)
	4 Journalisten	entwicklungspolit.	Selbstzahler'	Selbstzahler
		Presse- und		
		Öffentlichkeitsarbeit		
Nigeria, Sambia,	Frau Offergeld		Hinflug: Epl.	Selbstzahler (soweit
Elfenbeinküste			14	nicht gastgebende
26. 6. — 30. 6. 78			Rückflug:	Regierung)
			2301/52901	
	5 Journalisten	entwicklungspolit.	1 Selbstzahler	1 Selbstzahler
		Presse- und	4 2302/53101	4 2302/53101
		Öffentlichkeitsarbeit		(nur Übernachtung
				und Frühstück)
Syrien	1 Angehöriger BMWi		Epl. 09	Epl. 09
22. 8. — 26. 8. 78				
Sambia, Botswana 7 Journalisten		entwicklungspolit.	2 Selbstzahler	2 Selbstzahler
16. 3. — 24. 3. 79		Presse- und	5 2302/53101	5 2302/53101
		Öffentlichkeitsarbeit		(nur Übernachtung
				und Frühstück)
Indonesien,	Frau Offergeld		2301/52901	Selbstzahler (soweit
Thailand				nicht gastgebende
17. 7. — 27. 7. 79				Regierung)
Mexiko,	je 1 Angehöriger AA,		Epl. 14	Epl. 05, 09
Nicaragua,	BMWi			
Dominik. Republik				
14. 11. — 2. 12. 79	nur Mexiko			
	3 Wirtsch.-Vertreter	Beratung BM	Hinflug:	Selbstzahler
		(50-Jahr-Feier	Epl. 14	
	1 Vertreter DIHT	deutsch-mexik.	Rückflug:	Selbstzahler
		Handelskammer)	privat	
	7 Journalisten	entwicklungspolit.	4 Selbstzahler 4 Selbstzahler	
		Presse- und	3 2302/53101	3 2302/53101
		Öffentlichkeitsarbeit		(nur Übernachtung
				und Frühstück)

Reise	Personen	Teilnahmegrund	Reisekosten	sonstige
				Aufenthaltskosten
Mali	Frau Offergeld		Epl. 14	gastgebende Regierung
15. — 21. 12. 79				
	1 Mitglied Landtag BadenWürttemberg	entwicklungspolit. Information	Epl. 14	Selbstzahler (soweit nicht gastgebende Regierung)
	1 Angehöriger der Finanzverwaltung	entwicklungspolit. Information/Beratung	Epl. 14	Selbstzahler (soweit nicht gastgebende Regierung)
	1 Angehöriger	pol. Gespräche mit BM	Epl. 14	entfällt
	Botschaft			
	Mali in Bonn			
	(nur Hinflug)			
	1 Journalist	entwicklungspolit. Presse- und Öffentlichkeitsarbeit	2302/53101	Selbstzahler (soweit nicht gastgebende Regierung)
Sri Lanka	Frau Offergeld		2301/52901	Selbstzahler (soweit nicht gastgebende Regierung)
26. 3. — 2. 4. 80				
	1 Journalist	entwicklungspolit. Presse- und Öffentlichkeitsarbeit	2302/53101	Selbstzahler 2302/53101 (nur Übernachtung)
Simbabwe, Mozambique	je 1 Angehöriger		Epl. 14	Epl. 05, 08, 09
	AA, BMF, BMWi			
14. — 20. 7. 80	2 Vertreter DGB	entwicklungspolit. Information	Epl. 14	Selbstzahler
	1 Vertreter FNS	Projektberatung Beratung BM	Epl. 14	Selbstzahler
	1 Vertreter AfrikaVerein		Epl. 14	Selbstzahler
	1 Vertreter OBS	Stipendienprogramm	Epl. 14	Selbstzahler
	1 Vertreter Caritasverband	humanitäre . Hilfsgüter	Epl. 14	Selbstzahler
	1 Vertreter CDG	Stipendienprogramm	Epl. 14	Selbstzahler
	1 Angehöriger Uni Marburg	entwicklungspolit. Information	Epl. 14	Selbstzahler
	7 Journalisten	entwicklungspolit. Presse- und Öffentlichkeitsarbeit	2302/53101	Selbstzahler
				2302/53101
				(nur Übernachtung)
Peru	Frau Offergeld		2301/52901	Selbstzahler (soweit nicht gastgebende Regierung)
24. 7. — 5. 8. 80				
Niger	je 1 Angehöriger AA, BMWi		Epl. 14	Epl. 05, 09
14.-19.1.81				
	1 Dipl.-Ing. (Wasserwirtschaft)	Fachgutachter Wasserbauprojekte	Epl. 14	Selbstzahler (soweit nicht gastgebende Regierung)
	6 Journalisten	entwicklungspolit. Presse- und Öffentlichkeitsarbeit	2302/53101	Selbstzahler
				2302/53101
				(nur Übernachtung)

				
Reise	Personen	Teilnahmegrund	Reisekosten	sonstige
				Aufenthaltskosten
AR Jemen	je 1 Vertreter AA,		Epl. 14	Epl. 05, 09
20. 2. — 25. 2. 81	BMWi			(sofern nicht gastgebende Regierung)
	11 Journalisten	entwicklungspolit.	5 Selbstzahler	5 Selbstzahler
		Presse- und	6 2302/53101	6 2302/53101
		Öffentlichkeitsarbeit		(nur Übernachtung)
Gabun	Frau Offergeld		Epl. 14	Selbstzahler
IWF/Weltbank	7 Vertreter BMF		Epl. 14	Epl. 08
19. — 23. 5. 81	je 1 Vertreter BMWi,		Epl. 14	Epl. 09, BBank, 05
	BBank, AA			
	4 Journalisten	entwicklungspolit.	2302/53101	2302/53101
		Presse- und		(nur Übernachtung)
		Öffentlichkeitsarbeit		
Tansania	5 Journalisten	entwicklungspolit.	2 Selbstzahler	Selbstzahler
2. 7. — 7. 7. 81		Presse- und	3 2302/53101	
		Öffentlichkeitsarbeit		
Algerien	1 Vertreter BMWi		Epl. 14	Epl. 09
28. 8. — 31. 8. 81	5 Journalisten	entwicklungspolit.	2302/53101	Selbstzahler
		Presse- und		
		Öffentlichkeitsarbeit		
USA	3 Journalisten	entwicklungspolit.	2302/53101	Selbstzahler
(Weltbank/IWF)		Presse- und		
25. 9. — 3. 10. 81		Öffentlichkeitsarbeit		
Birma	Frau Offergeld		Hinflug: Epl.	birmanische
11. — 18. 12. 81			14	Regierung
			Rückflug:	
			2301/52901	
	1 Journalist (BPA)	entwicklungspolit.	Hinflug: Epl.	birmanische
		Presse- und	14	Regierung
		Öffentlichkeitsarbeit	Rückflug:	
			2301/52702	
Somalia, Kenia,	je 1 Angehöriger AA,		Epl. 14	Epl. 05, 09
Kongo	BMWi			
22. — 31. 1. 82	1 persönl.	organisat. Aufgaben	Epl. 14	Selbstzahler
	Mitarbeiter BM			
	1 Mitglied des	entwicklungspolit.	Epl. 14	Selbstzahler
	Landtags Baden- Württemberg	Information		
	1 Vertreter des	Beratung BM	Epl. 14	Selbstzahler
	Afrika-Vereins			
	1 Vertreter DGB	entwicklungspolit.	Epl. 14	Selbstzahler
		Information		
	11 Journalisten	entwicklungspolit.	6 Selbstzahler Selbstzahler	
		Pressearbeit	5 2302/53101	
Nicaragua,	15 Journalisten	entwicklungspolit.	6 Selbstzahler Selbstzahler	
Jamaika		Presse- und	9 2302/53101	
(über Washington)		Öffentlichkeitsarbeit		
10. 3. — 15. 3. 82				

4. Inwieweit handelt es sich bei den unter Nummer 3 genannten Personen um Mandatsträger (mit Angabe der Gebietskörperschaft und des Landes bzw. Kreises)?
Abgeordneter des baden-württembergischen Landtages; über eventuelle Mandate in Kommunalvertretungen liegen keine Angaben vor.</TEXT>
</DOKUMENT>
