<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung und Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/1762</NR>
  <DATUM>21.06.1982</DATUM>
  <TITEL>zu dem von der Fraktion der CDU/CSU eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Bundessozialhilfegesetzes - Drucksache 9/1602 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Ausschuss für Jugend, Familie und Gesundheit</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Jaunich, Horst</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1762
21.06.82 Sachgebiet 2170
Beschlußempfehlung und Bericht
des Ausschusses für Jugend, Familie und Gesundheit (13. Ausschuß)
zu dem von der Fraktion der CDU/CSU eingebrachten
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Bundessozialhilfegesetzes — Drucksache 9/1602 —
A. Problem
Die im 2. Haushaltsstrukturgesetz vom 22. Dezember 1981 (BGBl. I S. 1523) enthaltene Kürzung des Zusatztaschengeldes für Heimbewohner nach dem Bundessozialhilfegesetz hat zu einer sozialpolitisch nicht vertretbaren Benachteiligung der Betroffenen geführt. Dieses Ergebnis ist zu berichtigen.
B. Lösung
Wiederherstellung der gesetzlichen Regelung vor Inkrafttreten des 2. Haushaltsstrukturgesetzes
C. Alternativen
In der mitberatenden Stellungnahme des 13. Ausschusses zum Entwurf eines Sozialgesetzbuches (SGB) — Zusammenarbeit der Leistungsträger und ihre Beziehungen zu Dritten — (Drucksache 9/95) wird die Einfügung eines neuen § 21 a BSHG vorgeschlagen, in dem das Problem der Barleistungen an Heimbewohner geregelt wird.
D. Kosten
Länder und Gemeinden werden im Jahre 1982 mit 75 Mio. DM und ab 1983 mit jährlich etwa 150 Mio. DM belastet.
Kontroverse Abstimmung im Ausschuß

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen,
den Gesetzentwurf der Fraktion der CDU/CSU — Drucksache 9/1602 — für erledigt zu erklären.
Bonn, den 16. Juni 1982
Der Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
Hauck Vorsitzender
Jaunich Berichterstatter
Bericht des Abgeordneten Jaunich
Der Deutsche Bundestag hat in seiner 103. Sitzung
am 27. Mai 1982 den von der Fraktion der CDU/CSU
am 28. April 1982 eingebrachten Gesetzentwurf an den Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit federführend sowie an den Haushaltsausschuß mitberatend und gemäß § 96 GO überwiesen.
Der federführende Ausschuß hat die Beratungen in seiner 35. Sitzung am 16. Juni 1982 aufgenommen und — vorbehaltlich der mitberatenden Stellungnahme des Haushaltsausschusses — abgeschlossen.
Im Grundsatz besteht im Ausschuß Einvernehmen darüber, daß die im 2. Haushaltsstrukturgesetz vom 2. Dezember 1981 hinsichtlich des Zusatztaschengeldes getroffenen Regelungen für die Betroffenen sozialpolitisch bedenklich sind und einer Änderung bedürfen.
Die Mehrheit im Ausschuß hat entsprechende gesetzgeberische Konsequenzen durch die Abgabe einer weiteren im Vorblatt zitierten mitberatenden Stellungnahme zum Entwurf eines Sozialgesetzbuches (SGB) gezogen und betrachtet deshalb den vorliegenden Gesetzentwurf als erledigt.
Die Mitglieder der CDU/CSU-Fraktion im Ausschuß streben dagegen eine Wiederherstellung des früheren Rechtszustandes an.
Kontrovers bleiben auch die Auffassungen darüber, ob im Hinblick auf eine Beschleunigung des Gesetzgebungsverfahrens eine Verabschiedung im Rahmen des Sozialgesetzbuches oder im Wege eines Einzelgesetzes günstiger ist.
Bonn, den 21. Juni 1982
Jaunich Berichterstatter</TEXT>
</DOKUMENT>
