<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Kleine Anfrage</DRS_TYP>
  <NR>09/1453</NR>
  <DATUM>11.03.1982</DATUM>
  <TITEL>Behinderungen beim Telefonieren</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der CDU/CSU</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Bühler, Klaus</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Clemens, Joachim</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Dörflinger, Werner</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Geiger, Michaela</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Götz, Eicke</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hinsken, Ernst</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hornhues, Karl-Heinz</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Horstmeier, Martin</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Jenninger, Philipp</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Jobst, Dionys</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Jung, Wilhelm</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Keller, Peter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Laufs, Paul</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Lenzer, Christian</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Linsmeier, Josef</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Lintner, Eduard</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Löher, Paul</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Maaß, Erich</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Milz, Peter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Nelle, Engelbert</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Neuhaus, Alfred Hubertus</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Niegel, Lorenz</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Olderog, Rolf</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Pfeffermann, Gerhard O.</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Regenspurger, Otto</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Sauer, Roland</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Sauter, Alfred</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Schulte, Dieter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Schwarz, Heinz</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Sprung, Rudolf</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Susset, Egon</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Waffenschmidt, Horst</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Wartenberg, Ludolf-Georg von</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Weiß, Werner</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Weirich, Dieter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Werner, Herbert</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Würzbach, Peter Kurt</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1453
11.03.82 Sachgebiet 902
Kleine Anfrage
der Abgeordneten Dr. Schulte (Schwäbisch Gmünd), Pfeffermann, Weirich, Neuhaus, Lintner, Linsmeier, Bühler (Bruchsal), Dr. Jobst, Maaß, Milz, Niegel,
Dr. von Wartenberg, Schwarz, Dr. Götz, Regenspurger, Weiß, Sauter (Ichenhausen), Dr. Laufs, Frau Geiger, Susset, Dörflinger, Dr. Hornhues, Horstmeier, Dr. Olderog, Clemens, Keller, Löher, Werner, Hinsken, Dr. Waffenschmidt, Lenzer, Nelle,
Jung (Lörrach), Dr. Sprung, Sauer (Stuttgart), Würzbach, Dr. Jenninger und der Fraktion der CDU/CSU
Behinderungen beim Telefonieren
Die Behinderungen beim Telefonieren durch Blockaden der Fernmeldeleitungen haben von Jahr zu Jahr zugenommen. Weder die Einführung des Zeittaktes noch die Einführung des sog. Billigtarifs haben eine Besserung gebracht. Besonders eklatant sind die Behinderungen in den Ballungsräumen geworden.
Wir fragen' die Bundesregierung:
1. In welchen Bezirken ist das Telefonieren zu welchen Zeiten durch Überlastungen der Fernmeldeeinrichtungen behindert?
2. Seit wann sind der Bundesregierung die zunehmenden Behinderungen bekannt?
3. Trifft es zu, daß sich die Netzblockaden durch die Einführung des sog. Billigtarifs nur von ehedem 22.00 bis 22.30 Uhr auf die Zeit zwischen 18.00 und 20.00 Uhr vorverlagert haben?
4. Trifft es zu, daß die Netzblockaden in erster Linie auf Versäumnisse beim Netzausbau in den Jahren ab 1976, aber auch auf die Folgen der Fehlplanungen beim elektronischen Wählsystem (EWS) zurückzuführen sind, und welches sind ggf. die weiteren Ursachen?
5. Sind die Behinderungen auf fehlende Leitungen oder/und fehlende Vermittlungseinrichtungen zurückzuführen, und wenn ja, wie hoch sind die jeweiligen Fehlbestände?
6. Welche Maßnahmen hat die Bundesregierung getroffen bzw. trifft sie noch, um die Behinderungen beim Telefonieren zu beseitigen.
7. Bis zu welchem Zeitpunkt hofft die Bundesregierung, die Behinderungen beim Telefonieren in welchen Bezirken abbauen zu können.

8. Sind der Deutschen Bundespost Klagen über die zunehmende Zahl von Fehlverbindungen bekannt, und wenn ja, welches sind die Ursachen und wie und bis wann sollen diese beseitigt werden?
Bonn, den 11. März 1982
Dr. Schulte (Schwäbisch Gmünd)
Pfeffermann
Weirich Neuhaus Lintner
Linsmeier
Bühler (Bruchsal)
Dr. Jobst Maaß
Milz
Niegel
Dr. von Wartenberg
Schwarz Dr. Götz Regenspurger
Weiß
Sauter (Ichenhausen)
Dr. Laufs Frau Geiger
Susset
Dörflinger
Dr. Hornhues
Horstmeier
Dr. Olderog
Clemens Keller
Löher
Werner Hinsken Dr. Waffenschmidt
Lenzer
Nelle
Jung (Lörrach)
Dr. Sprung
Sauer (Stuttgart)
Würzbach
Dr. Jenninger
Dr. Kohl, Dr. Zimmermann und Fraktion</TEXT>
</DOKUMENT>
