<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/1658</NR>
  <DATUM>17.05.1982</DATUM>
  <TITEL>Bericht der Bundesregierung über die Entwicklung der Kostenunterdeckung im öffentlichen Personennahverkehr</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1658
17.05.82
Unterrichtung
durch die Bundesregierung
Bericht der Bundesregierung über die Entwicklung der Kostenunterdeckung im öffentlichen Personennahverkehr
Inhaltsverzeichnis
Seite
Zusammenfassung  	2
1. Kostenunterdeckung und Folgekosten des öffentlichen Personennahverkehrs (ÖPNV)  	4
1.1 Begriffsbestimmungen und Rechenverfahren  	4
1.2 Kostenunterdeckung des ÖPNV im Jahre 1990  	5
1.3 Folgekosten aus Investitionen nach dem Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz (GVFG) in Verkehrsballungsräumen im Jahre 1990	9
1.4 Folgekosten aus Verkehrsverbünden 	10
1.5 Finanzielle Lasten für die öffentlichen Haushalte aus dem ÖPNV in
den Jahren 1979 und 1990  	11
1.6 Schlußfolgerungen  	12
1.6.1 Zur gesamten Kostenunterdeckung des ÖPNV	 12
1.6.2 Zu den Folgekosten  	12
2. Ziele und Maßnahmen der Bundesregierung im ÖPNV 	 13
3. Einflußmöglichkeiten von Bund, Ländern und Gemeinden auf das wirtschaftliche Verhalten der öffentlichen Unternehmen des ÖPNV 	 13
4. Abbau finanzieller Lasten der öffentlichen Hand durch neue Technologien  	13
Zugeleitet mit Schreiben des Bundesministers für Verkehr vom 14. Mai 1982 gemäß Beschluß des Deutschen Bundestages vom 10. Juni 1976 — Drucksache 7/5242.

Verzeichnis der Anlagen	Seite
1. Verfahren zur Ermittlung der Folgekosten  	14
2. Kostenunterdeckung im ÖPNV 1990 	 16
3. Finanzielle Lasten für die öffentlichen Haushalte aus dem ÖPNV in den Jahren 1979 und 1990  	17
4. Übersicht über die Entwicklung der finanziellen Belastungen für die öffentlichen Haushalte aus dem ÖPNV	 20
5. Vergleich der Rechenvarianten mit der tatsächlichen Entwicklung des Schienenpersonennahverkehrs und den kommunalen, gemischt-wirtschaftlichen Unternehmen sowie der NE-Bahnen 1973 bis 1979 	 20
Zusammenfassung
Auftrag
1. Der Deutsche Bundestag hat mit Beschluß vom 10. Juni 1976 die Bundesregierung aufgefordert, den Bericht über die Kostenunterdeckung im öffentlichen Personennahverkehr fortzuschreiben und in regelmäßigen Abständen von fünf Jahren vorzulegen. Dem Beschluß lag der Bericht und Antrag des Ausschusses für Verkehr und für das Post- und Fernmeldewesen (Drucksache 7/5242) zugrunde.
2. Die zu untersuchenden Probleme ergeben sich aus dem Auftrag zur erstmaligen Aufstellung des sog. „Folgekostenberichtes" (Drucksache 7/2725 und 7/2495).
Danach sollen insbesondere folgende Fragen untersucht werden:
—	Auf welche Größenordnungen die fortdauernden Folgekosten des öffentlichen Nahverkehrs im Planungszeitraum bis 1990 anwachsen
a) unter status-quo-Bedingungen, d. h. bei gegenwärtigem Leistungsumfang der Betriebe des öffentlichen Personennahverkehrs,
b) nach Realisierung der Investitionsprogramme im Nahverkehr, soweit sie gegenwärtig vorliegen,
c) bei alternativen Annahmen hinsichtlich der Entwicklung der Kosten einerseits und der eigenen Erträge der Verkehrsunternehmen andererseits?
—	Wie werden sich die aus den öffentlichen Haushalten jeweils zu finanzierenden Ausgleichsleistungen aller Verkehrsunternehmen räumlich auf Ballungsgebiete und Nicht-Ballungsgebiete aufgliedern?
—	Welchen Einfluß werden Verkehrsverbünde in
a) Ballungsräumen,
b) schwachstrukturierten Räumen
auf die Entwicklung der fortdauernden Folgekosten des öffentlichen Nahverkehrs haben?
—	Wie kann bei einem weiteren Anwachsen gemeinwirtschaftlicher Ausgleichsleistungen der Zwang zu wirtschaftlichem Handeln bei den Betrieben des Nahverkehrs aufrechterhalten werden?
—	Zeichnet sich die Anwendung neuer Technologien im Personennahverkehr ab, die die fortdauernden Folgekosten des Nahverkehrs für die öffentlichen Haushalte wesentlich abbauen könnte?
Methodik
3. Für den Bericht waren umfangreiche Rechnungen notwendig, die einen EDV-Einsatz erforderten. Das Bundesverkehrsministerium wurde dabei von der WIBERA Wirtschaftsberatung AG unterstützt.
4. Für den Begriff Folgekosten fehlt eine einheitliche Definition. Im vorliegenden Bericht wird, wie bereits beim ersten Folgekostenbericht, unter Folgekosten des öffentlichen Personennahverkehrs (ÖPNV) die zusätzliche Kostenunterdeckung verstanden, die sich aus Investitionen nach dem Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz (GVFG) ergeben kann.
5. Die Kostenunterdeckung für 1990 war entsprechend dem Auftrag des Deutschen Bundestages alternativ zu ermitteln:
—	bei gegenwärtigem Leistungsumfang des ÖPNV und
—	bei einem Leistungsbild, das sich nach Realisierung der z. Z. vorliegenden Investitionsprogramme des ÖPNV (GVFG-Programm und besondere Investitionsprogramme der

Länder; — im folgenden als GVFG-Investitionen bezeichnet —. Investitionshilfen des Bundes zugunsten des Nahverkehrs der DB außerhalb des GVFG-Programms sind unberücksichtigt geblieben) ergibt.
Daher wurde — bei unterschiedlichen Annahmen über die künftige Entwicklung von Kosten und Erträgen — die Kostenunterdeckung für 1990 geschätzt,
—	die ohne GVFG-Investitionen (Rechnung „ohne" Investitionen) und
—	die nach Durchführung des Investitionsprogramms 1980 für Vorhaben des ÖPNV nach dem GVFG (Rechnung mit Investitionen)
voraussichtlich zu erwarten ist.
Die Folgekosten ergeben sich als Differenz zwischen beiden Rechnungen. Dabei wurde unterstellt, daß alle im GVFG-Programm 1980 enthaltenen Bauprojekte bis 1990 in Betrieb genommen werden.
Für die Berechnung der Kosten des Jahres 1990 sind alternativ Jahressteigerungsraten
—	für die Personalkosten von 5 v. H., 7 v. H. und 9v.H.,
—	für die Sachkosten von 4 v. H., 4,5 v. H., und 5 v. H.,
—	für die Kapitalkosten von 4,7 v. H. angenommen worden.
Die Erträge wurden auf das Jahr 1990 mit jährlichen Steigerungsraten von 5 v. H., 7 v. H. und 10 v. H. errechnet.
Die zusätzlichen Erträge, die sich aus der Inbetriebnahme der Investitionsvorhaben nach dem GVFG in Ballungsräumen ergeben, wurden von der WIBERA aufgrund einer Analyse der Auswirkungen bereits realisierter GVFG-Vorhaben ermittelt.
Für die kommunalen und gemischtwirtschaftlichen Betriebe sowie die Nichtbundeseigenen Eisenbahnen ergab die Rechnung der WIBERA, daß die Gesamtverkehrsleistung in Verkehrsballungsräumen nach Personen-km infolge von GVFG-Investitionen im Zeitraum von 1979 bis 1990 um 2,7 v. H., im Schienenpersonennahverkehr der DB im gleichen Zeitraum um 6,2 v. H. ansteigt.
6. Auftragsgemäß wurden ferner die gesamte Kostenunterdeckung des ÖPNV und die daraus folgenden finanziellen Lasten für die öffentlichen Haushalte in „Verkehrsballungsräumen" und „im übrigen Bundesgebiet" getrennt ermittelt. Es wurde insgesamt von elf Räumen
Berlin (West), Hamburg, Hannover, Bremen, Rhein-Ruhr, Rhein-Sieg, Frankfurt am Main, Rhein-Neckar, Stuttgart, Nürnberg und München
ausgegangen.
Die Abgrenzung der Verkehrsballungsräume blieb gegenüber dem ersten Folgekostenbericht im wesentlichen unverändert. Sie berücksichtigt bestehende Verkehrsverbünde und ist auf die verfügbaren Datengrundlagen ausgerichtet. Der Raum außerhalb dieser Verkehrsballungsräume ist „übriges Bundesgebiet".
Ergebnisse
7. Bezogen auf die gesamte Kostenunterdeckung des ÖPNV im Jahre 1990 betragen die Folgekosten im hier definierten Sinne im Mittel aller Varianten 480 Mio. DM oder rd. 4 v. H. Im Verhältnis zur Kostenunterdeckung des ÖPNV in den Verkehrsballungsräumen, auf die über 90 v. H. der GVFG-Investitionshilfen entfallen, belaufen sich die Folgekosten 1990 im Durchschnitt der gerechneten Varianten auf rd. 9 v. H. Nicht eingerechnet sind die Kapitalkosten der mit GVFG-Investitionszuschüssen finanzierten Anlagen; sie wurden jedoch nachrichtlich ausgewiesen (s. Anlage 1). Weiterhin sind in die Rechnung auch keine Ansätze für größere Instandhaltungs- und Erneuerungsarbeiten eingegangen. Mit zunehmendem Alter der mit GVFGMitteln finanzierten Anlagen werden auch derartige Aufwendungen anfallen, für die die Unternehmen wegen der nichtkostendeckenden Tarife keine Vorsorge treffen konnten, so daß sich die Folgekosten entsprechend erhöhen werden. Andererseits schließt eine betriebswirtschaftlich orientierte Rechnung den — nicht qualifizierten — gesamtwirtschaftlichen Nutzen nicht ein. Die hier ausgewiesenen Ergebnisse sind Durchschnittswerte. In Einzelfällen können daher auch wesentlich höhere oder niedrigere Folgekosten entstehen.
8. Ein weiterer Anstieg der Kostenunterdeckung im ÖPNV führt bei Bund, Ländern und Gemeinden zu immer stärkeren Belastungen. Besonders gravierend ist die Kostenunterdeckung des Schienenpersonennahverkehrs der DB.
1979 wird die Kostenunterdeckung des gesamten ÖPNV mit rd. 6,8 Mrd. DM beziffert, davon allein 4,1 Mrd. DM im Schienenpersonennahverkehr (SPNV) der DB — davon 2,8 Mrd. DM außerhalb der Ballungsräume —. Hierbei sind bei den Kosten die dem SPNV zurechenbaren erfolgswirksamen Bundesleistungen in der Größenordnung von rd. 1,3 Mrd. DM abgesetzt. Die Entwicklung der Unterdeckung zeigt, daß trotz der in den letzten Jahren zum Teil gegen erheblichen Widerstand vorgenommenen Tariferhöhungen die Schere zwischen Kosten und Erträgen sich weiter geöffnet hat und, sofern Tariferhöhungen nur in gleicher Relation wie die Kostensteigerungen vorgenommen werden, noch weiter öffnen wird. Die -zu erwartenden größeren Instandhaltungs- und Erneuerungsaufwendungen werden die Problematik noch verschärfen.
Je nach Rechenvariante ergibt sich für das Prognosejahr 1990 eine Kostenunterdeckung im ge-

samten ÖPNV zwischen 5,2 und 19,4 Mrd. DM, allein im Schienenpersonennahverkehr der DB zwischen 5,2 und 10,3 Mrd. DM.
9. Die Zahlen bestärken die Bundesregierung in der Absicht, die Folgekosten bei den künftigen Investitionshilfen nach dem GVFG stärker zu berücksichtigen. Die Ergebnisse zeigen aber auch die erheblich größere Bedeutung der bereits heute bestehenden Defizite im ÖPNV (Altdefizite). Sie werden mittelfristig wesentlich gewichtiger bleiben als die Folgekosten der neuen Anlagen. Aus den Rechnungen geht deutlich hervor, daß bei den neuen Anlagen insgesamt eine Kostendeckung nicht zu erzielen ist.
10. Die Ergebnisse der Modellrechnungen zeigen die Größenordnung der Kostenunterdeckung und der Folgekosten unter den derzeitigen Rahmenbedingungen des ÖPNV auf. Die zugrunde liegenden Prämissen sind offengelegt; die Ergebnisse sind nachprüfbar. Hervorzuheben ist, daß die Kostenunterdeckungswerte sich aus dem unterstellten Mengengerüst und den angenommenen Kosten- und Preissteigerungsraten ergeben. Sowohl die Unternehmen selbst, wie auch die politischen Kräfte sollten die Möglichkeiten ausnutzen, um Fehlentwicklungen entgegenzuwirken.
11. Zur Festlegung eines beispielhaften organisatorischen Rahmens für den ÖPNV in der Fläche werden aus GVFG-Forschungsmitteln für verschieden strukturierte Räume Modellversuche gefördert.
12. Nach derzeitigem Erkenntnisstand können bis 1990 neuartige Verkehrssysteme im ÖPNV aller Voraussicht nach nicht dazu beitragen, die finanziellen Leistungen der öffentlichen Haushalte an die Nahverkehrsunternehmen abzubauen. Das schließt nicht aus, daß bei weiterer Entwicklung langfristig kostengünstigere neue Nahverkehrssysteme zur Verfügung stehen. Die Forschungspolitik der Bundesregierung fördert Tendenzen in dieser Richtung.
Schlußfolgerungen
Die aufgezeigte Entwicklung im ÖPNV erfordert erhebliche Anstrengungen zur Kostendeckung durch Aufwandsminderung und Ertragssteigerung.
Hierbei kommen in Betracht:
—	Anpassung der Tarife an die Kostenentwicklung,
—	weitere Verbesserung der Organisation des ÖPNV, vor allem in der Fläche,
—	verstärkte Zusammenarbeit zwischen Bus und Schiene,
—	Umstellung des SPNV auf kostengünstigeren Busverkehr dort, wo dies aufgrund unzureichender Nachfrage zwingend notwendig ist,
—	stärkere Berücksichtigung der zu erwartenden Folgekosten bei der Planung von ÖPNV-Investitionen.
1. Kostenunterdeckung und Folgekosten des öffentlichen Personennahverkehrs (ÖPNV)
1.1 Begriffsbestimmungen und Rechenverfahren
Den Ergebnissen der Folgekostenrechnung liegen folgende Begriffsdefinitionen zugrunde:
—	Öffentlicher Personennahverkehr (ÖPNV) = Beförderung von Personen
—	im Straßenverkehr über eine Strecke von
nicht mehr als 50 km im Linienverkehr,
—	im Stadtbahn- und U-Bahnverkehr,
—	im Schinenpersonennahverkehr der DB in Naheil- und Nahverkehrszüge,
—	im Schienenpersonenverkehr der Nichtbundeseigenen Eisenbahnen (NE-Bahnen).
—	Kostenunterdeckung
= Differenz zwischen Gesamtkosten und Tarifeinnahmen der Nahverkehrsunternehmen.
—	Folgekosten
= Zusätzliche Kostenunterdeckung des ÖPNV, die sich aus Investitionen nach dem GVFG ergeben kann. Mehrkosten und Mehrerträge aus neuen Anlagen sind berücksichtigt.
—	Finanzielle Belastung der öffentlichen Hände durch den ÖPNV
= Verteilung der Kostenunterdeckung im ÖPNV auf die öffentlichen Haushalte, Mindereinnahmen der öffentlichen Hände aufgrund steuerlicher Vergünstigungen sowie Investitionshilfen nach dem GVFG (GVFGProgramm nach dem Stand vom 16. Juni 1980). (Wegen nicht berücksichtigter Bundesleistungen s. Ziffer 1.5)
Die Kostenunterdeckungen in den Verkehrsballungsräumen im Jahre 1990 wurden — ausgehend von den Istdaten des Jahres 1979 — berechnet
—	mit und ohne GVFG-Maßnahmen,
—	mit jeweils drei Varianten für die bis 1990 zu erwartende Kosten- und Ertragsentwicklung,
—	mit der Annahme eines unveränderten Leistungsangebotes (Rechnung „ohne" GVFG-Investitionen),
—	auf der Grundlage des durch Investitionen veränderten Leistungsbildes (Rechnung „mit" GVFGInvestitionen).

Als Differenz ergeben sich die Folgekosten in neun Varianten.
Tabelle 1
Modellannahmen über die Entwicklung der Kosten und Erträge bis 1990
Die Rechnung „mit" Investitionshilfen nach dem GVFG geht von dem Programm 1980 und der langfristigen Vorausschau bis 1990 für Vorhaben des ÖPNV aus. Außerdem sind darin die Vorhaben nach den besonderen Investitionsprogrammen der Länder, durch die zum überwiegenden Teil Fahrzeugbeschaffungen mitfinanziert werden, enthalten (rd. 15 v. H. der berücksichtigten Investitionen). Investitionshilfen des Bundes zugunsten des Nahverkehrs der DB außerhalb des GVFG-Programms sind unberücksichtigt geblieben. Damit wird das finanzielle Volumen der Investitionshilfen des Bundes und der Länder zum überwiegenden Teil erfaßt. Über 90 v. H. dieser Mittel fließen in die Verkehrsballungsräume und dort vor allem in den Bau und Ausbau von Verkehrswegen der kommunalen Verkehrsträger, der DB und der Nichtbundeseigenen Eisenbahnen (NEBahnen).
Dieser Bericht unterscheidet zwischen elf Verkehrsballungsräumen und dem übrigen Bundesgebiet. Die elf Räume sind
Berlin (West),
Hamburg, Hannover, Bremen,
Rhein-Ruhr, Rhein-Sieg, Frankfurt am Main,
Rhein-Neckar,
Stuttgart, Nürnberg und
München.
Die Abgrenzung der Räume blieb gegenüber dem ersten Folgekostenbericht im wesentlichen unverändert.
Für die Berechnung der 1990 er Daten standen Kosten-, Ertrags-, Leistungs- und Mengengrößen aus 1979 zur Verfügung von
— der Deutschen Bundesbahn (DB) für den gesamten Schienenpersonennahverkehr und den Bahnbusverkehr,
—	der Deutschen Bundespost (DBP) für den gesamten Postreisedienst (s. auch Anlage 1),
—	35 kommunalen, gemischtwirtschaftlichen Unternehmen und NE-Bahnen für den U-Bahn-, Stadtbahn-, Straßenbahn- sowie Omnibuslinienverkehr. Diese Daten wurden auf die Gesamtheit der Unternehmen hochgerechnet.
Die Rechnung bezieht sich auf den gegenwärtigen Leistungsumfang des ÖPNV. Für die Verkehrsballungsräume wird im Zusammenhang mit den GVFG-Investitionen bis 1990 eine Zunahme der Verkehrsleistungen (Pkm) um rd. 3 v. H. bei den kommunalen und gemischtwirtschaftlichen Betrieben sowie den NE-Bahnen und um rd. 6 v. H. im Schienenpersonennahverkehr der DB prognostiziert.
Weitere Einzelheiten zur Ermittlung der Folgekosten sind der Anlage 1 zu entnehmen.
1.2 Kostenunterdeckung des ÖPNV im Jahre 1990 (Rechnung einschließlich Investitionen nach dem GVFG)
Die in Tabelle 2 ausgewiesenen Kostenunterdeckungen für 1990 ergeben sich aus dem zugrunde gelegten Mengengerüst sowie den unterstellten Kosten- und Ertragsveränderungen.
Nicht eingerechnet sind die Kapitalkosten (kalkulatorische Abschreibungen und Zinsen) aus öffentlichen Investitionszuschüssen. Sie gehen nicht in die Kostenrechnung der Unternehmen ein. Ein betriebswirtschaftliches Vorgehen läßt auch den — nicht quantifizierten — gesamtwirtschaftlichen Nutzen außer Betracht.
Die Kostenunterdeckungen spiegeln nicht unbedingt die 1990 tatsächlich zu erwartende Situation wieder. Vielmehr muß dieser errechneten Entwicklung durch verkehrspolitische Maßnahmen und durch die Unternehmen selbst entgegengewirkt werden.

Die Kostenunterdeckung des Schienenpersonennahverkehrs der DB ist im Vergleich zum übrigen ÖPNV bei weitem am größten. Er würde auch bei einer Entwicklung entsprechend der hier verwendeten günstigsten Rechenvariante (niedrigste Kostensteigerung, höchste Ertragssteigerung) keine Kostendeckung erreichen.
Tabelle 2
Kostenunterdeckung des ÖPNV im Jahre 1990 mit Vergleichszahlen für 1979
Varianten	1990									
	I			II			III			
										
	Personalkosten			Personalkosten			Personalkosten			1979
	+ 9 v. H./Jahr			+ 7 v. H./Jahr			+ 5 v. H./Jahr			
	Erträge v. H./Jahr			Erträge v. H./Jahr			Erträge v. H./Jahr			
	+5	+7	+10	+5	+7	+10	+5	+7	+10	
Verkehrszweig										
	Mio. DM									
Kommunale und gemischt-										
wirtschaftliche Unter-										
nehmen, Nichtbundeseigene										
Eisenbahnen		8 588	6 957	3 863			6 293	4 662	1 568			4 372	2 741	12			2 606
DB-Schiene 		10 288	9 671	8 500			8 502	7 885	6 714			7 008	6 391	5 219			4 102
DB-Bus 	•	180	28	—			30	4	—			10	—	—			– 50
Postbus		299	138	—			181	24	—			81	—	—			97
Summe 		19 355	16 794	12 363			15 006	12 575	8 282			11 471	9 132	5 231			6 755
Anmerkung:
In den mit — gekennzeichneten Positionen wurde bei den im Kopf angegebenen Ertragssteigerungen ein Überschuß errechnet. Ausführliche Darstellung siehe Anlage 2.

Tabelle 3
Kostenunterdeckung des ÖPNV im Jahre 1990 in räumlicher Verteilung mit Vergleichszahlen für 1979
Varianten	1990									1979
Räume										
	I			II			III			
	Personalkosten			Personalkosten			Personalkosten			
	+ 9 v. H./Jahr			+7 v. H./Jahr			+ 5 v. H./Jahr			
	Erträge v. H./Jahr			Erträge v. H./Jahr			Erträge v. H./Jahr			
	+5	+7	+10	+5	+7	+10	+5	+7	+10	
	Mio. DM									
Verkehrsballungsräume . .	9 088	7 754	5 266			6 992	5 661	3 203			5 236	3 929	1 475			2 974
Übriges Bundesgebiet ....	10 267	9 040	7 097			8 014	6 914	5 079			6 235	5 203	3 756			3 781
zusammen ...	19 355	16 794	12 363			15 006	12 575	8 282			11 471	9 132	5 231			6 755

Tabelle 4a
Kostenunterdeckung des ÖPNV im Jahre 1990 in „Verkehrsballungsräumen" aufgeteilt nach Verkehrszweigen
mit Vergleichszahlen für 1979
Varianten	1990									
	I			II			III			
										
	Personalkosten			Personalkosten			Personalkosten			1979
	+ 9 v. H./Jahr			+ 7 v. H./Jahr			+ 5 v. H./Jahr			
	Erträge v. H./Jahr			Erträge v. H./Jahr			Erträge v. H./Jahr			
	+5	+7	+10	+5	+7	+10	+5	+7	+10	
Verkehrszweige										
	Mio. DM									
Kommunale und gemischt-										
wirtschaftliche Unter-										
nehmen, Nichtbundeseigene										
Eisenbahnen		5 470	4 482	2 608			4 057	3 069	1 195			2 874	1 886	12			1 665
DB-Bus		54	28	—			30	4	—			10	—	—			16
Postbus		21	6	—			11	—	—			3	—	—			4
zusammen 		5 545	4 516	2 608			4 098	3 073	1 195			2 887	1 886	12			1 685
DB-Schiene 		3 543	3 238	2 658			2 894	2 588	2 008			2 349	2 043	1 463			1 289
Summe ...	9 088	7 754	5 266			6 992	5 661	3 203			5 236	3 929	1 475			2 974
Tabelle 4b
Kostenunterdeckung des ÖPNV im Jahre 1990 „Übriges Bundesgebiet" aufgeteilt nach Verkehrszweigen
mit Vergleichszahlen für 1979
Varianten	1990									
	I			II			III			
										
	Personalkosten			Personalkosten			Personalkosten			1979
	+ 9 v. H./Jahr			+ 7 v. H./Jahr			+ 5 v. H./Jahr			
	Erträge v. H./Jahr			Erträge v. H./Jahr			Erträge v. H./Jahr			
	+5	+7	+10	+5	+7	+10	+5	+7	+10	
Verkehrszweige										
	Mio. DM									
Kommunale und gemischt-										
wirtschaftliche Unter-										
nehmen, Nichtbundeseigene										
Eisenbahnen		3 118	2 475	1 255			2 236	1 593	373			1 498	855	—			941
DB-Bus		126	—	—			—	—	—			—	—	—			– 66
Postbus		278	132	—			170	24	—			78	—	—			93
zusammen 		3 522	2 607	1 255			2 406	1 617	373			1 576	855	—			968
DB-Schiene 		6 745	6 433	5 842			5 608	5 297	4 706			4 659	4 348	3 756			2 813
Summe 		10 267	9 040	7 097			8 014	6 914	5 079			6 235	5 203	3 756			3 781
Anmerkung:
Bei den mit — gekennzeichneten Positionen würde bei den im Kopf angegebenen Ertragssteigerungen ein Überschuß erzielt.

Die Rechnung, deren Ergebnisse in Tabelle 3 dargestellt sind, unterscheidet zwischen Verkehrsballungsräumen und dem übrigen Bundesgebiet (siehe hierzu auch Tabellen 4 a und 4 b sowie Anlage 2). Der Begriff „übriges Bundesgebiet" deckt sich nicht mit dem, was üblicherweise als „Fläche" bezeichnet wird.
Nach Tabelle 3 fällt der größere Teil der Kostenunterdeckung 1990 ähnlich wie in 1979 auf die Verkehre im übrigen Bundesgebiet. Die Tabellen 4 a und 4 b machen deutlich, daß dies durch den Schienenpersonennahverkehr der DB verursacht wird. Der gesonderte Ausweis zeigt, daß der Busverkehr von Bahn und Post im übrigen Bundesgebiet nahezu kostendeckend betrieben werden kann.
Der Schienenpersonennahverkehr der DB weist im übrigen Bundesgebiet eine erhebliche höhere Kostenunterdeckung als in Verkehrsballungsräumen auf. Dies wird noch deutlicher, wenn man die Kostenunterdeckung auf die Verkehrsleistung bezieht (Tabelle 5).
Auch der auf das Jahr 1990 fortgeschriebene Folgekostenbericht bestätigt die Auffassung der Bundesregierung, daß sie auf dem richtigen Wege ist, wenn sie die DB darin unterstützt, den SPNV in der Fläche dort auf Busverkehrsbedienung umzustellen, wo dies aus Gründen mangelnder Nachfrage zwingend erscheint.
Tabelle 5
Verkehrsleistungen und Kostenunterdeckung 1990
	Verkehrs-	
	leistung	
	1979 zuzüg-	Kosten-
	lich zusätz-	unter-
Verkehrszweige	licher Ver-	deckung
	kehre durch	
	GVFG-Inve-	
	stitionen	
	Mrd. Pkm	Mrd. DM
Verkehrsballungsräume		
Kommunale und gemischt-		
wirtschaftliche Betriebe		
Nichtbundeseigene Eisen-		
bahnen 		17,4	0,01 bis 5,47
DB-SPNV		9,2	1,46 bis 3,54
Übriges Bundesgebiet		
Kommunale und gemischt-		
wirtschaftliche Betriebe		
Nichtbundeseigene Eisen-		
bahnen 		10,5	0,37 bis 3,12
DB-SPNV		9,4	3,76 bis 6,75
Aus der Tabelle 6 ist die Bedeutung der Personalkosten für die wirtschaftliche Entwicklung der Unternehmen des ÖPNV zu ersehen.
Tabelle 6
Anteil der Personalkosten an den Gesamtkosten des ÖPNV im Jahre 1990
mit Vergleichszahlen für 1979
Varianten 1)	1990			
				1979
	I	II	III	
				
Verkehrszweige	v. H.			
				
Kommunale und gemischtwirtschaftliche Unternehmen,				
NE-Bahnen 		75	71	68	67
DB-Schiene 		70	67	63	61
DB-Bus		61	58	54	51
Postbus 		53	49	45	42
1) I Personalkostensteigerung 9 v. H.
II Personalkostensteigerung 7 v. H.
III Personalkostensteigerung 5 v. H.

Die Bandbreite der Kostendeckungsgrade insgesamt innerhalb der neun Varianten stellt sich wie folgt dar:
Tabelle 7
Bandbreite der Kostendeckungsgrade aufgrund der Hochrechnungsvarianten
Jahre	Kostendeckungsgrade	
	1990	1979
		
Verkehrszweige		
	v. H.	
Kommunale und gemischtwirtschaftliche Unternehmen,		
NE-Bahnen		45,2 bis Kostenüberdeckung	61
DB-Schiene 		20,6 bis 46,1	27
DB-Bus		86,1 bis Kostenüberdeckung	108
Post-Bus 		70,0 bis Kostenüberdeckung	85
Zu berücksichtigen ist jedoch, daß der Kostendekkungsgrad für sich genommen keinen Rückschluß auf die absolute Höhe der Kostenunterdeckung zuläßt.
Die Gesamtkosten je Pkm der kommunalen Unternehmen und der NE-Bahnen sowie der DB für ihren Schienenpersonennahverkehr sind in den Verkehrsballungsräumen annähernd gleich. Sie liegen beim Schienenpersonennahverkehr der DB in der Fläche wegen der geringeren Auslastung um mehr als 50 v. H. über denen der kommunalen Unternehmen.
1.3 Folgekosten aus Investitionen nach dem GVFG in Verkehrsballungsräumen im Jahre 1990
Die Folgekosten aus GVFG-Investitionen für 1990 sind in Tabelle 9 ausgewiesen.
Die Rechnung enthält nicht die Kapitalkosten der mit GVFG-Investitionen für den ÖPNV finanzierten Anlagen. Diese belaufen sich je nach Variante auf 2,2 bis 2,7 Mrd. DM/Jahr. Ebenso schließt eine betriebswirtschaftlich orientierte Betrachtungsweise den gesamtwirtschaftlichen Nutzen nicht ein.
Tabelle 8
Gesamtkosten je Personenkilometer in
Verkehrsballungsräumen und im übrigen
Bundesgebiet im Jahre 1979
Bezeichnung	Personenkilometer	Gesamtkosten je Pkm
	(Mrd.)	(Pf)
Verkehrsballungsräume		
Kommunale und		
gemischtwirtschaftliche		
Unternehmen,		
NE-Bahnen		16,9	24,3
DB-Schiene 		8,6	23,4
Übriges Bundesgebiet		
Kommunale und		
gemischtwirtschaftliche		
Unternehmen,		
NE-Bahnen		10,5	24,5
DB-Schiene 		9,4	38,2
Quelle: WIBERA und DB

Tabelle 9
Folgekosten des ÖPNV 1990
Varianten	I			II			III		
	Personalkosten			Personalkosten			Personalkosten		
									
	+ 9 v. H./Jahr			+ 7 v. H./Jahr			+ 5 v. H./Jahr		
	Erträge v. H./Jahr			Erträge v. H./Jahr			Erträge v. H./Jahr		
	+5	+7	+10	+5	+7	+10	+5	+7	+10
Kostenunterdeckung									
	Mio. DM								
Kostenunterdeckung in Verkehrs-									
ballungsräumen ohne GVFG-In-									
vestitionen		8 443	7 153	4 748			6 447	5 160	2 786			4 775	3 512	1 272		
Kostenunterdeckung in Verkehrs-									
ballungsräumen mit GVFG-In-									
vestitionen		9 088	7 754	5 266			6 992	5 661	3 203			5 236	3 929	1 475		
Differenz = Folgekosten		645	601	518			545	501	417			461	417	203		
	v. H.								
Anteil der Folgekosten an der ge-									
samten Kostenunterdeckung im									
ÖPNV		3,3	3,6	4,2			3,6	4,0	5,0			4,0	4,6	3,9		
Anteil	der	Folgekosten	an	der									
Kostenunterdeckung in Verkehrs-									
ballungsräumen 		7,1	7,8	9,8			7,8	8,9	13,0			8,8	10,6	13,8		
Bezogen auf die im ÖPNV errechnete gesamte Kostenunterdeckung beträgt der Anteil der Folgekosten rd. 4 v. H. Im Verhältnis zur Kostenunterdekkung in den Verkehrsballungsräumen liegt der Anteil zwischen 7,1 und 13,8 v. H. Es handelt sich hierbei um Durchschnittswerte; in Einzelfällen können daher auch wesentlich höhere oder niedrigere Folgekosten entstehen.
Die Ergebnisse verdeutlichen, daß die Folgekosten bei der Gewährung von Investitionshilfen für den ÖPNV auch künftig im Auge behalten werden müssen. Sie unterstreichen aber auch die erheblich größeren Probleme, die sich unabhängig von GVFG-Investitionen aus den bereits bestehenden Defiziten im ÖPNV ergeben. Zugleich zeigt sich jedoch, daß
bei den neuen Verkehrsanlagen insgesamt eine Kostendeckung selbst bei günstigsten Rechenannahmen nicht zu erreichen sein wird. Dem steht allerdings ein nicht quantifizierter gesamtwirtschaftlicher Nutzen gegenüber.
1.4 Folgekosten aus Verkehrsverbänden
Wie im ersten Folgekostenbericht dargestellt, besteht zwischen den nach dem GVFG geförderten Investitionen und Verkehrsverbänden kein direkter Zusammenhang. Folgekosten in der hier verwendeten Definition werden daher durch Verkehrsverbünde nicht verursacht.

1.5 Finanzielle Lasten für die öffentlichen Haushalte aus dem ÖPNV in 1979 und 1990
Der Bund trug 1979 einschließlich der Investitionshilfen nach dem GVFG fast 60 v. H. aller finanziellen Lasten aus dem ÖPNV, d. h. rd. 5,0 Mrd. DM von insgesamt rd. 8,4 Mrd. DM (s. Tabelle 10). Unberücksichtigt blieben dem SPNV der DB zurechenbare erfolgswirksame Bundesleistungen in der Größenordnung von rd. 1,3 Mrd. DM und dem SPNV zurechenbare anteilige Investitionszuschüsse des Bundes in der Größenordnung von rd. 0,5 Mrd. DM.
Nach den Modellvarianten bewegt sich die Bandbreite dieses Anteils im Jahre 1990 zwischen rd.
54 v. H. und rd. 76 v. H. Die absolut höchste Bundesbelastung beträgt dabei nach der Modellrechnung rd. 11,5 Mrd. DM. Der zusammengefaßte Anteil der Länder und Gemeinden schwankt für 1990 je nach Rechenvariante zwischen rd. 24 v. H. und rd.
46 v. H.
Der hohe Anteil des Bundes an den finanziellen Leistungen der öffentlichen Hand für den ÖPNV in 1990 ist im wesentlichen auf die hohe Kostenunterdekkung im Schienenpersonennahverkehr der DB, insbesondere im übrigen Bundesgebiet zurückzuführen.
Einzelheiten der finanziellen Belastungen der öffentlichen Hände aus dem ÖPNV sind in Anlage 3 ausgewiesen.
Ein Überblick über die Entwicklung der finanziellen Belastungen für die öffentlichen Haushalte 1970 bis 1980 ist in Anlage 4 dargestellt.
Ein Vergleich der für Kosten und Erträge angesetzten Prognosevarianten für 1990 mit der tatsächlichen Entwicklung 1973 bis 1979 zeigt, daß die gewählten Annahmen insgesamt innerhalb der Bandbreite liegen (s. Anlage 5).
Tabelle 10
Finanzielle Lasten für die öffentlichen Haushalte aus dem ÖPNV in 1979 und 1990
(Rechnung einschließlich Investitionen nach dem GVFG)
Varianten					1990					
		I			II			III		
										
	+	Personalkosten		+	Personalkosten		+	Personalkosten		1979
		9 v. H./Jahr			7 v. H./Jahr			5 v. H./Jahr		
	Erträge v. H./Jahr			Erträge v. H./Jahr			Erträge v. H./Jahr			
	+5	+7	+10	+5	+7	+10	+5	+7	+10	
Belastete Haushalte										
					Mio. DM					
Verkehrsballungsräume										
Bund 		3 905	3 623	3 134	3 221	2 943	2 484	2 648	2 394	1 939	1 594
Länder 											
	6 171	5 335	3 750	4 758	3 922	2 337	3 575	2 739	1 154	2 092
Gemeinden											
zusammen 		10 076	8 958	6 884	7 979	6 865	4 821	6 223	5 133	3 093	3 686
Übriges Bundesgebiet										
Bund 		7 637	7 167	6 657	6 268	5 923	5 521	5 226	4 949	4 572	3 393
Länder 											
Gemeinden 		3 729	3 204	2 207	2 847	2 322	1 325	2 109	1 584	952	1 340
zusammen 		11 366	10 371	8 864	9 115	8 245	6 846	7 335	6 533	5 524	4 723
Insgesamt										
Bund 		11 542	10 790	9 791	9 489	8 866	8 005	7 874	7 343	6 511	4 987
Länder 											
Gemeinden 		9 900	8 539	5 957	7 605	6 244	3 662	5 684	4 323	2 106	3 432
zusammen 		21 442	19 329	15 748	17 094	15 110	11 667	13 558	11 666	8 617	8 419

1.6 Schlußfolgerungen
1.6.1 Zur gesamten Kostenunterdeckung des ÖPNV
Der Anstieg der Kostenunterdeckung im ÖPNV führt zu weiteren erheblichen finanziellen Belastungen für Bund, Länder und Gemeinden.
Besonders gravierend ist die Kostenunterdeckung des Schienenpersonennahverkehrs (SPNV) der DB. 1979 beträgt die Kostenunterdeckung rd. 4,1 Mrd. DM, davon allein 2,8 Mrd. DM bei annähernd gleicher Verkehrsleistung außerhalb der Verkehrsballungsräume.
Je nach Variante ergibt sich für 1990 im SPNV der DB eine Kostenunterdeckung zwischen 5,2 und 10,3 Mrd. DM. Dies zeigt, daß zusätzliche Anstrengungen zur Kostendeckung durch Aufwandsminderung und Ertragssteigerung notwendig sind.
Der Bundesminister für Verkehr und die DB sind daher entsprechend dem einstimmigen Beschluß des Deutschen Bundestages vom 27. Juni 1979 um eine rasche Verwirklichung aller Maßnahmen zur Verbesserung der Wirtschaftlichkeit, insbesondere auch im hochdefizitären Schienenpersonennahverkehr, bemüht. In diesem Zusammenhang strebt die DB eine bessere Koordinierung und Organisation des ÖPNV an. Dabei wird auch die Zusammenarbeit zwischen Schiene und Bus neu zu gestalten sein.
Aus verkehrs-, finanz- und energiepolitischen Gründen sind bei unzureichender Nachfrage Umstellungen des SPNV vor allem außerhalb der Verkehrsballungsräume auf Busverkehr unumgänglich.
Eine unzureichende Anpassung der Tarife an die Kostenentwicklung würde den Trend zu einer wachsenden Kostenunterdeckung im ÖPNV beschleunigen. Deshalb müssen die Tarife weiter angepaßt werden.
Im ÖPNV sind Leistungsangebot und Tarife zum Teil gemeinwirtschaftlich bedingt. Besondere Bedeutung kommt den Tarifen für den Ausbildungsverkehr zu.
Deshalb hat der Gesetzgeber für diesen Bereich ein Instrumentarium entwickelt, daß diesem Umstand Rechnung trägt.
Ab 1. Januar 1977 werden gemeinwirtschaftliche
Leistungen im Ausbildungsverkehr nach § 45 a des
Personenbeförderungsgesetzes (PBefG) bzw. § 6 a
des Allgemeinen Eisenbahngesetzes (AEG) teilweise erstattet. Dies sichert in erster Linie die Existenzfähigkeit der Vekehrsunternehmen vor allem in der Fläche (vgl. Anlage 3).
1.6.2 Zu den Folgekosten
Aus Investitionshilfen nach dem GVFG können Folgekosten entstehen. Sie beeinflussen jedoch, wie unter Ziffer 1.3 dargestellt, die Entwicklung der gesamten Kostenunterdeckung des ÖPNV nur in begrenztem Umfang. Die Höhe der Folgekosten wird ebenso wie die gesamte Kostenunterdeckung des ÖPNV durch die allgemeine Kosten- und Ertragsentwicklung bestimmt.
ÖPNV-Finanzhilfen nach dem GVFG werden insbesondere für den Bau und Ausbau von Schienenverkehrswegen in Verdichtungsräumen mit den dazugehörigen Randgebieten gewährt. Diese Mittel fließen zum großen Teil in die Verkehrsballungsräume (1979 rd. 90 v. H.). Dementsprechend fallen Folgekosten in dem hier definierten Sinne vornehmlich in Verkehrsballungsräumen an.
Bei der DB wirken die Nahverkehrsinvestitionen in das gesamte Unternehmen hinein. Der Bau besonderer Gleise für die Nahverkehrsbedienung ermöglicht die Entflechtung des Nah- und Fernverkehrs und schafft damit günstigere Bedingungen für die Betriebsabwicklung in allen Leistungsbereichen. Beim Ausbau von Nahverkehrsanlagen ergeben sich dadurch häufig positive Wirkungen durch ersparte Investitionen auch für den übrigen Verkehr. Für diese Auswirkungen sind in der vorliegenden Folgekostenrechnung keine Werte angesetzt worden. In den Wirtschaftlichkeitsuntersuchungen der DB für Nahverkehrsmaßnahmen werden sie jedoch berücksichtigt.
Der geringe Finanzierungsanteil der Baulastträger von oft nur 10 v. H. der Gesamtkosten eines Vorhabens begünstigt tendenziell eine Antragstellung mit großzügiger Planung. Es ist jedoch zwingend notwendig, daß sich alle Unternehmen des ÖPNV bzw. ihre Eigentümer noch stärker als bisher über die finanziellen Belastungen aus dem ÖPNV einschließlich der Folgekosten und deren Finanzierung Klarheit verschaffen. Bund und Länder werden bei der Prüfung der Anträge bzw. der Entscheidung über die Finanzhilfen darauf zu achten haben, daß in jedem Fall auch Folgekostenrechnungen aufgestellt werden.

2. Ziele und Maßnahmen der Bundesregierung im ÖPNV
Die Bundesregierung hat ihre Ziele und Maßnahmen bereits in ihrer Antwort auf die Kleine Anfrage der CDU/CSU-Fraktion (Drucksache 9/1273) vom 15. Januar 1982 dargestellt.
3. Einflußmöglichkeiten von Bund, Ländern und Gemeinden auf das wirtschaftliche Verhalten der öffentlichen Unternehmen des ÖPNV
An der Struktur der Einflußmöglichkeiten von Bund, Ländern und Gemeinden hat sich gegenüber dem ersten Folgekostenbericht keine Änderung ergeben (s. Anlage 5, 1. Bericht). Allerdings haben sich in der Zwischenzeit teilweise die Instrumentarien zur Einflußnahme geändert, hier sind zu nennen
— Einführung des § 45 a Personenbeförderungsgesetz (PBefG) bzw. § 6 a Allgemeines Eisenbahngesetz (AEG) zum 1. Januar 1977;
dabei wird den Unternehmen des ÖPNV für den Ausbildungsverkehr durch Länder bzw. Bund 50 v. H. des Unterschiedsbetrags, der die Differenz aus Soll-Kosten und Erträgen bildet, als Zuschuß gewährt. Durch die Sollkostenkomponente werden Unternehmen veranlaßt, wirtschaftlich zu handeln.
— Vorgaben des BMV an die Deutsche Bundesbahn hinsichtlich Quantität und Qualität für den Schienenpersonennahverkehr;
damit ist die Ausgleichsregelung gemäß VO (EWG) 1191/69 in einer Weise geändert worden, daß auf den jeweiligen wirtschaftlichen Erfolg des Unternehmens abgehoben wird, d. h. bei Verbesserung der mit eigenen Erträgen erzielten Kostendeckung erhöht sich der Bundeszuschuß (Anreiz zu wirtschaftlichem Handeln).
4. Abbau finanzieller Lasten der öffentlichen Hand durch neue Technologien
Die Förderung neuartiger Nahverkehrstechnologien wird vom Bundesministerium für Forschung und Technologie weitergeführt.
Keines der neu in Entwicklung befindlichen Nahverkehrssysteme ist bisher über das Stadium technischer Erprobung hinausgediehen. Eine Integration solcher Systeme in vorhandene Nahverkehrsnetze ist bisher nicht erfolgt, so daß derzeit noch keine Erfahrung über die der öffentlichen Hand evtl. daraus erwachsenden Lasten vorliegen.

Anlage 1
Verfahren zur Ermittlung der Folgekosten
1. Kosten und Erträge
Zur Ermittlung der Folgekosten wurden sämtliche Wert- und Mengendaten nach einer einheitlichen Gliederung erfaßt.
Für Bundesbahn und Bundespost lagen die Daten lückenlos vor. Aus der Vielzahl der kommunalen und gemischtwirtschaftlichen Unternehmen sowie der Nichtbundeseigenen Eisenbahnen wurden sie von 35 Unternehmen repräsentativ erfaßt. Gemessen an der Verkehrsleistung aller Unternehmen haben die erfaßten Unternehmen einen Anteil von knapp 60 v. H. (in den Ballungsräumen von fast 80 v. H.). Mit Hilfe der errechneten Anteilssätze wurden die Kosten und Erträge der erfaßten Unternehmen auf die Gesamtheit dieser Unternehmensgruppen hochgerechnet. Aufgrund des Kabinettbeschlusses vom 1. Juli 1981 wird der Postreisedienst außerhalb des Bereichs der Regionalverkehrsgesellschaften der Omnibusdienste des Bundes auf die Deutsche Bundesbahn übergeleitet und dort mit dem Bahnbusdienst zu weitgehend selbständigen regionalen Geschäftsbereichen Bahnbus zusammengefaßt. Die Überleitung soll bis Ende 1983 abgeschlossen sein. Ab 1984 gibt es daher wahrscheinlich keinen Postreisedienst mehr. Da aber sämtliche Berechnungen von den Ist-Daten des Jahres 1979 ausgehen, in dem Bahnbusdienst und Postreisedienst noch getrennt waren, wurden auch die Berechnungen für das Jahr 1990 getrennt für Bahnbusdienst und Postreisedienst vorgenommen. Die Kosten- und Ertragslage der künftig bei der Deutschen Bundesbahn zusammegefaßten Omnibusdienste des Bundes wird jedoch — sofern es bei dieser Organisationsform bleibt — in keinem Falle ungünstiger sein als die getrennten Busdienste von Bundesbahn und Bundespost.
Privatunternehmen, die im ÖPNV auf eigene Rechnung tätig sind, wurden nicht berücksichtigt. Die auf sie entfallenden Investitionshilfen sind im Verhältnis zu dem gesamten Volumen gering und von vernachlässigbarem Einfluß auf die Höhe der Folgekosten. Die Modellrechnungen für das Jahr 1990 wurden entsprechend dem Auftrag des Deutschen Bundestages in zweifacher Weise vorgenommen:
—	mit GVFG-Investitionen und
—	ohne GVFG-Investitionen auf Status-quo-Grundlage, d. h. bei gegenwärtigem Leistungsumfang der Unternehmen des ÖPNV.
Attraktivitätsveränderungen, die sich nicht als Folge von Investitionshilfen ergeben, blieben unberücksichtigt. Das gleiche gilt für Auswirkungen auf andere Verkehrszweige der DB.
Der Auftrag des Deutschen Bundestages schließt eine Rechnung mit alternativen Annahmen über die Entwicklung der Kosten und Erträge bis zum Jahr 1990 ein.
Bei den Personalkosten wurde alternativ mit jährlichen Steigerungssätzen von 5 v. H., 7 v. H. und 9 v. H. gerechnet, bei den Sachkosten wurden jährliche Steigerungsraten von 4 v. H., 4,5 v. H. und 5 v. H. angenommen.
Die zusätzlichen Kosten aus der Inbetriebnahme der GVFG-Vorhaben wurden aus der Gegenüberstellung der hinzukommenden und wegfallenden Kostenbeiträge ermittelt. Ausgangslage war dabei grundsätzlich das einzelne Vorhaben (GVFG-Programm nach dem Stand vom 16. Juni 1980). Die spezifischen Wertansätze wurden dabei den jeweiligen betrieblichen Kosten- und Ertragsrechnungen entnommen.
Die Erträge wurden auf das Jahr 1990 mit jährlichen Steigerungsraten von 5 v. H., 7 v. H. und 10 v. H. errechnet.
Die zusätzlichen Erträge, die sich aus der Inbetriebnahme der Investitionsvorhaben nach dem GVFG in Ballungsräumen ergeben, wurden von der Fa. WIBERA aufgrund einer Analyse der Auswirkungen realisierter GVFG-Vorhaben ermittelt. Die Analyseergebnisse bilden die Grundlage für Vorhaben, die bis 1990 noch in Betrieb gehen werden.
Für die kommunalen und gemischtwirtschaftlichen Betriebe sowie die Nichtbundeseigenen Eisenbahnen ergab die Rechnung der WIBERA, daß die Gesamtverkehrsleistung in Ballungsräumen nach Personen-km infolge von GVFG-Investitionen im Zeitraum von 1979 bis 1990 um 2,7 v. H. im Schienenpersonennahverkehr der DB um 6,2 v. H. ansteigt.
Um die Zahl der möglichen Varianten auf ein überschaubares Maß zurückzuführen, wurden die Steigerungssätze auf drei Varianten begrenzt:
Variante	I	II	III
	jährliche Steigerungsraten		
Bezeichnung			
		in v. H.	
Personalkosten 		9,0	7,0	5,0
Sachkosten 		5,0	4,5	4,0
Kapitalkosten 		4,7	4,7	4,7
Erträge 		5/7/10	5/7/10	5/7/10
Bei der Ermittlung der Daten für 1979 wurde von den in den Gewinn- und Verlustrechnungen der Verkehrsunternehmen ausgewiesenen effektiven Zinsen und Abschreibungen — abzüglich der mit öffentlichen Mitteln finanzierten Anlagen — ausgegangen.
Die Kapitalkosten der GVFG-Investitionen wurden
gesondert ermittelt. Sie sind in die Ermittlung der
Folgekosten nicht eingegangen. Dies entspricht dem

hier angewandten System einer betriebswirtschaftlich orientierten Folgekostenrechnung. Gesamtwirtschaftliche Nutzen sind ebenfalls nicht eingeschlossen. Die nachrichtlich ausgewiesenen Kapitalkosten für diese Anlagenteile wurden linear abgeschrieben; bei der Verzinsung wurden alternative Zinssätze von 5 v. H., 6 v. H. und 7,5 v. H. angesetzt. Sie belaufen sich für die in die Rechnung einbezogenen Anlagen mit öffentlicher Finanzierung im Jahre 1990 je nach Variante auf 2,2 bis 2,7 Mrd. DM.
2. Regionale Abgrenzung
Dieser Bericht geht von elf Verkehrsballungsräumen aus (vgl. Ziffer 1.1).
3. Analyse der Kosten in Verkehrsballungsräumen
Eine mit dem ersten Folgekostenbericht vergleichbare Kostenanalyse für Ballungsräume wurde nicht neu durchgeführt. Die Ergebnisse der Analyse des ersten Berichtes (Drucksache 7/4556, Seite 17) sind im wesentlichen weiterhin gültig.
4. Unternehmensdaten im Zeitvergleich 1973 bis 1979
In nachstehender Tabelle wird für eine Reihe von Bereichen ein Vergleich der Daten des Jahres 1973 mit denen des Jahres 1979 durchgeführt (Tabelle 1).
Tabelle 1
		Deutsche Bundesbahn			
Bezeichnung	Kommunale 1) Unternehmen)			Postbus	alle Verkehrsträger
		Schienen-			
		nahverkehr	Bahnbus		
Gesamtkosten	1973	4 539,2	4 160,7	509,2		455,1	9 664,2
(Mio. DM)	1979	6 675,2	5 621,5	615,2		478,7	13 330,9
Veränderung	v. H.	+ 47,1	+ 35,1	20,8		+ 5,2	+ 38,6
Personen-km	1973	26 147,7	18 193,0	8 781,3		5 527,5	55 660,3
(Mio.)	1979	27 404,0	18 047,0	6 851,0		4 196,9	53 052,8
Veränderung	v. H.	+ 4,6	÷0,8	÷ 22,0		÷23,9	÷4,7
Gesamtkosten je	1973	17,3	22,9	5,8		8,3	17,4
Pkm (Pf)	1979	24,4	31,2	9,0		11,4	25,4
Veränderung	v. H.	+ 41,0	+ 36,2	+ 55,2		÷ 39,0	+ 46,0
Kostenbestandteile v. H.					
Personalkosten	1973	67	68	52		47	
1979	67	61	51		42	
Sachkosten	1973	22	21	42		45	
1979	23	20	42		50	
Kapitalkosten	1973	11	11	6		8	
1979	10	19	7		8	
Kostendeckung durch					
Erträge in v. H.					
a) ohne Ausgleich nach	1973	68,5	28,1	101,1		72,1	52,9
VO (EWG) 1191/69	1979	60,9	27,0	107,6		84,9	49,7
b) mit Ausgleich	1973	68,5	65,1	101,1		72,1	68,9
1979	60,9	78,9	107,6		84,9	71,5
1) Kommunale und gemischtwirtschaftliche Unternehmen, Nichtbundeseigene Eisenbahnen Quelle: WIBERA, DB

Anlage 2
Kostenunterdeckung im ÖPNV 1990
(Rechnung einschließlich GVFG-Investitionen)
Variante		I			II			III	
	Personalkosten			Personalkosten			Personalkosten		
									
	+	9 v. H./Jahr		+	7 v. H./Jahr		+	5 v. H./Jahr	
	Erträge v. H./Jahr			Erträge v. H./Jahr			Erträge v. H./Jahr		
	+5	+7	+10	+5	+7	+10	+5	+7	+10
Räume									
					Mio. DM				
Verkehrsballungsräume									
Kommunale und gemischtwirt-									
schaftliche Unternehmen,									
Nichtbundeseigene Eisenbahnen 		5 470	4 482	2 608	4 057	3 069	1 195	2 874	1 886	12
DB-Schiene		3 543	3 238	2 658	2 894	2 588	2 008	2 349	2 043	1 463
DB-Bus 		54	28	—	30	4	—	10	—	—
Post-Bus 		21	6	—	11	—	—	3	—	—
zusammen 		9 088	7 754	5 266	6 992	5 661	3 203	5 236	3 929	1 475
Übriges Bundesgebiet									
Kommunale und gemischtwirt-									
schaftliche Unternehmen,									
Nichtbundeseigene Eisenbahnen . .	3 118	2 475	1 255	2 236	1 593	373	1 498	855	—
DB-Schiene		6 745	6 433	5 842	5 608	5 297	4 706	4 659	4 348	3 756
DB-Bus 		126	—	—	—	—	—	—	—	—
Post-Bus 		278	132	—	170	24	—	78	—	—
zusammen 		10 267	9 040	7 097	8 014	6 914	5 079	6 235	5 203	3 756
Insgesamt									
Kommunale und gemischtwirt-									
schaftliche Unternehmen,									
Nichtbundeseigene Eisenbahnen . .	8 588	6 957	3 863	6 293	4 662	1 568	4 372	2 741	12
DB-Schiene		10 288	9 671	8 500	8 502	7 885	6 714	7 008	6 391	5 219
DB-Bus 		180	28	—	30	4	—	10	—	—
Post-Bus 		299	138	—	181	24	—	81	—	—
zusammen 		19 355	16 794	12 363	15 006	12 575	8 282	11 471	9 132	5 231
davon:									
Folgekosten									
durch GVFG-Investitionen									
(with/without-Vergleich)		645	601	518	545	501	417	461	417	203
Anteil der Folgekosten an der									
Gesamtkostenunterdeckung in v. H.	3,3	3,6	4,2	3,6	4,0	5,0	4,0	4,6	3,9
Anteil der Folgekosten an der									
Kostenunterdeckung in Verkehrs-									
ballungsräumen in v. H		7,1	7,8	9,8	7,8	8,9	13,0	8,8	10,6	13,8

Anlage 3
Finanzielle Lasten für die öffentlichen Haushalte aus dem ÖPNV in den Jahren 1979 und 1990
(Rechnung einschließlich GVFG-Investitionen)
Variante					1990					
		I			II			III		
										
	+	Personalkosten 9 v. H./Jahr		+	Personalkosten		+	Personalkosten		1979
					7 v. H./Jahr			5 v. H./Jahr		
	Erträge v. H./Jahr			Erträge v. H./Jahr			Erträge v. H./Jahr			
	+5	+7	+10	+5	+7	+10	+5	+7	+10	
Räume										
					Mio. DM					
Verkehrsballungsräume										
Bund:										
— Fehlbeträge DB, DBP 		1 038	497	467	572	440	405		378	353	361	370
— Abgeltung gemäß										
EG-VO 1191/69 		2 581	2 775	2 191	2 363	2 152	1 603		1 984	1 690	1 102	939
— Gasöl 											118
— Ausgleich gemeinwirt-										
schaftlicher Leistungen										
nach § 45a PBefG		24	29	39	24	29	39		24	29	39	14
— Minderung der Umsatz-										
steuer für Verkehrsein-										
nahmen 		262	322	437	262	322	437		262	322	437	153
zusammen 		3 905	3 623	3 134	3 221	2 943	2 484		2 648	2 394	1 939	1 594
Länder und Gemeinden:										
— Fehlbeträge										
Kommunale und gemein-										
wirtschaftliche Betriebe,										
NE-Bahnen 		5 470	4 482	2 608	4 057	3 069	1 195		2 874	1 886	12	1 665
— Ausgleich gemeinwirt-										
schaftlicher Leistungen										
nach § 45 a PBefG bzw.								-		
§ 6a AEG 		534	657	891	534	657	891		534	657	891	312
— Erlaß der Kfz-Steuer										
im Buslinienverkehr 		41	41	41	41	41	41		41	41	41	41
— Minderung der Umsatz-										
steuer für Verkehrsein-										
nahmen 		126	155	210	126	155	210		126	155	210	74
zusammen ...	6 171	5 335	3 750	4 758	3 922	2 337		3 575	2 739	1 154	2 092

noch Anlage 3
Variante					1990					
		I			II			III		
	+	Personalkosten 9 v. H./Jahr		+	Personalkosten 7 v. H./Jahr		+	Personalkosten		1979
								5 v. H./Jahr		
	Erträge v. H./Jahr			Erträge v. H./Jahr			Erträge v. H./Jahr			
	+5	+7	+10	+5	+7	+10	+5	+7	+10	
Räume										
										
					Mio. DM					
Übriges Bundesgebiet										
Bund:										
— Fehlbeträge DB, DBP 		2 857	2 436	1 145	2 229	1 562	668		1 611	861	630	862
— Abgeltung gemäß										
EG-VO 1191/69 		4 291	4 129	4 696	3 550	3 759	4 037		3 126	3 486	3 126	1 978
— Gasöl											268
— Ausgleich gemeinwirt-										
schaftlicher Leistungen										
nach § 45a PBefG		220	271	367	220	271	367		220	271	367	128
— Minderung der Umsatz-										
steuer für Verkehrsein-										
nahmen		269	331	449	269	331	449		269	331	449	157
zusammen 		7 637	7 167	6 657	6 268	5 923	5 521		5 226	4 949	4 572	3 393
Länder und Gemeinden:										
— Fehlbeträge										
Kommunale und gemein-										
wirtschaftliche Betriebe,										
NE-Bahnen		3 118	2 475	1 255	2 236	1 593	373		1 498	855	—	941
— Ausgleich gemeinwirt-										
schaftlicher Leistungen										
nach § 45a PBefG bzw.										
§ 6 a AEG		382	470	637	382	470	637		382	470	637	224
— Erlaß der Kfz-Steuer										
im Buslinienverkehr 		99	99	99	99	99	99		99	99	99	99
— Minderung der Umsatz-										
steuer für Verkehrsein-										
nahmen		130	160	216	130	160	216		130	160	216	76
zusammen 		3 729	3 204	2 207	2 847	2 322	1 325		2 109	1 584	952	1 340

noch Anlage 3
Variante						1990						
		I				II			III			
												
	+	Personalkosten		+		Personalkosten			Personalkosten			1979 i)
		9 v. H./Jahr				7 v. H./Jahr			+ 5 v. H./Jahr			
	Erträge v. H./Jahr			Erträge v. H./Jahr				Erträge v. H./Jahr				
	+5	+7	+10	+5		+7	+10	+5		+7	+10	
Räume												
						Mio. DM						
Verkehrsballungsräume												
und übriges Bundesgebiet												
Bund:												
— Fehlbeträge DB, DBP 		3 895	2 933	1 612	2 801		2 002	1 073		1 989	1 214			991	1 232
— Abgeltung gemäß												
EG-VO 1191/69 		6 872	6 904	6 887	5 913		5 911	5 640		5 110	5 176			4 228	2 917
— Gasöl													386
— Ausgleich gemeinwirt-												
schaftlicher Leistungen												
nach § 45a PBefG		244	300	406	244		300	406		244	300			406	142
— Minderung der Umsatz-												
steuer für Verkehrsein-												
nahmen		531	653	886	531		653	886		531	653		886	310
zusammen 		11 542	10 790	9 791	9 489		8 866	8 005		7 874	7 343		6 511	4 987
Länder und Gemeinden:												
— Fehlbeträge												
Kommunale und gemein-												
wirtschaftliche Betriebe,												
NE-Bahnen		8 588	6 957	3 863	6 293		4 662	1 568		4 372	2 741		12	2 606
— Ausgleich gemeinwirt-												
schaftlicher Leistungen												
nach § 45 a PBefG bzw.												
§ 6 a AEG		916	1 127	1 528	916		1 127	1 528		916	1 127		1 528	536
— Erlaß der Kfz-Steuer												
im Buslinienverkehr 		140	140	140	140		140	140		140	140		140	140
— Minderung der Umsatz-												
steuer für Verkehrsein-												
nahmen		256	315	426	256		315	426		256	315		426	150
zusammen 		9 900	8 539	5 957	7 605		6 244	3 662		5 684	4 323			2 106	3 432
insgesamt 		21 442	19 329	15 748	17 094		15 110	11 667		13 558	11 666			8 617	8 419
												
	Verkehrsballungsräume				Übriges Bundesgebiet				zusammen			
Investitionszuschüsse 1979				-					-			
						Mio. DM						
												
Bund 			1 169				82					1 251	
Länder und Gemeinden 			805				57					862	
Sonstige Zuschüsse 1979												
der Länder			288				20					308	
zusammen 			2 262				159					2 421	
1) siehe auch Ziffer 1.5

Anlage 4
Übersicht über die Entwicklung der finanziellen Belastungen für die öffentlichen Haushalte aus dem ÖPNV
		1970	1974	1976	1978	1979	1980
A.	Bund')						
1)	Finanzhilfen und Investitionszuschüsse nach dem						
	GVFG						
	a) Kommunale und private Verkehrsträger sowie						
	NE-Bahnen2)		278	671	732	818	930	941
	b) DB 		208	344	267	338	338	403
	Zwischensumme 1 		486	1 015	999	1 156	1 268	1 344
2)	Erfolgswirksame Leistungen						
	a) SPNV der DB nach VO (EWG)1191/69 		781	2 340	2 345	2 869	2 918	2 944
	b) Ausbildungsverkehr bei DB und DP 		—	—	—	135	142	191
	c) Gasölbetriebsbeihilfen 		105	440	556	544	562	568
	d) Mindereinnahmen aus Ermäßigung der Umsatz-						
	steuer 3) 		168	190	235	270	315	340
	Zwischensumme 2 		1 054	2 970	3 136	3 818	3 937	4 043
3)	Ausgleich der Fehlbeträge						
	a) SPNV der DB 		1 019	1 225	1 508	1 355	1 124	1 378
	b) Bahnbusverkehr		—	7	—	—	—	—
	c) Postreisedienst 		121	133	132	80	97	97
	Zwischensumme 3 		1 140	1 365	1 640	1 435	1 221	1 475
Summe 1, 2 und 3 			2 680	5 350	5 775	6 409	6 426	6 862
B.	LänderundGemeinden 		1 321	2 656	3 800	4 248	4 539	4 929
C.	Insgesamt 		4 001	8 006	9 575	10 657	10 965	11 791
1) siehe auch Ziffer 1.5
2) zuzüglich Kapitaldienst
3) Schätzungen
Daten aus Erfassungsbögen für Leistungen des ÖPNV;
Zahlen nicht voll vergleichbar mit WIBERA-Daten in Anlage 3.
Anlage 5
Vergleich der Rechenvarianten mit der tatsächlichen Entwicklung des Schienenpersonennahverkehrs
und den kommunalen, gemischtwirtschaftlichen Unternehmen sowie der NE-Bahnen 1973 bis 1979
in v. H. /Jahr
	Varianten 1979/90									Entwicklung
	I			II			III			1973 bis 1979
Personalkosten		9,0			7,0			5,0			5,1
Sachkosten 		5,0			4,5			4,0			6,0
Kapitalkosten 		4,7			4,7			4,7			10,4
Gesamtkosten 		7,7			6,2			4,7			5,9
Eigene Einnahmen		5	7	10	5	7	10	5	7	10	4,6</TEXT>
</DOKUMENT>
