<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/1726</NR>
  <DATUM>09.06.1982</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 26. Mai bis 7. Juni 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1726
09.06.82
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 26. Mai bis 7. Juni 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse
1. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Rum, Arrak und Taffia der Tarifstelle 22.09 C 1 des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in den AKP-Staaten (1982/83)
»EG-Dok. Nr. 6934/82«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
2. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung des Verzeichnisses der Gebiete, in denen die Produktionsbeihilfe für Hopfen nur anerkannten Erzeugergemeinschaften gewährt wird.
»EG-Dok. Nr. 7162/82«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
3. Bericht der Kommission an den Rat über den Stand der Erzeugung und Vermarktung des Hopfens der Ernte 1981
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung der Beihilfe an Hopfenerzeuger für die Ernte 1981
»EG-Dok. Nr. 7096/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

4. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß eines Abkommens in Form eines Briefwechsels zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und Barbados, Belize, Fidschi, der Kooperativen Republik Guyana, Jamaika, der Republik Kenia, der Volksrepublik Kongo, der Demokratischen Republik Madagaskar, der Republik Malawi, Mauritius, der Republik Surinam, dem Königreich Swasiland, der Vereinigten Republik Tansania, Trinidad und Tobago, der Republik Uganda und der Republik Zimbabwe über die Garantiepreise für Rohrzucker für den Lieferzeitraum 1982/83
Entwurf für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung der Garantiepreise für Rohrzucker mit Ursprung in den überseeischen Ländern und Gebieten (OLG) für den Lieferzeitraum 1982/83
»EG-Dok. Nr. 7028/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
5. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2532/78 zur Feststellung einer gemeinsamen Regelung für die Einfuhr aus der Volksrepublik China
»EG-Dok. Nr. 7157/82«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
6. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Regelung der Zeitarbeit »EG-Dok. Nr. 6886/82«
überwiesen: Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit</TEXT>
</DOKUMENT>
