<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/1095</NR>
  <DATUM>27.11.1981</DATUM>
  <TITEL>Zweites Gesetz zur Verbesserung der Haushaltsstruktur (2. Haushaltsstrukturgesetz - 2. HStruktG) - Drucksachen 9/795, 9/842, 9/888, 9/796, 9/843, 9/889, 9/971, 9/985, 9/1022, 9/1025 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesrat</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1095
27.11.81 Sachgebiet 63 
Unterrichtung
durch den Bundestag
Abdruck
Der Präsident des Bundesrates
Bonn, 27. November 1981
An den
Herrn Bundeskanzler
Betr.: Zweites Gesetz zur Verbesserung der Haushaltsstruktur (2. Haushaltsstrukturgesetz — 2. HStruktG)
— Drucksachen 9/795, 9/842, 9/888, 9/796, 9/843, 9/889,
9/971, 9/985, 9/1022, 9/1025 —
Der Bundesrat hat in seiner 506. Sitzung am 27. November 1981 beschlossen, dem vom Deutschen Bundestag am 12. November 1981 verabschiedeten Gesetz gemäß Artikel 84 Abs. 1, Artikel 104 a Abs. 3, Artikel 105 Abs. 3 und Artikel 108 Abs. 5 des Grundgesetzes nicht zuzustimmen.
Begründung
Der Bundesrat verweist auf seine Stellungnahme vom 25. September 1981 (Drucksache 363/81 — Beschluß —). Er hat darin die Notwendigkeit weiterer Einsparungen bei den konsumtiven Ausgaben betont und hierfür zahlreiche Vorschläge unterbreitet. Der Bundesrat hat sich nachdrücklich gegen die vorgesehenen Steuerrechtsänderungen mit investitions-, wachsturns- und arbeitsplatzfeindlicher Wirkung gewandt.

Der Bundestag hat die Forderungen des Bundesrates, die auch zu einer stärkeren Entlastung von Ländern und Gemeinden führen sollen, so gut wie nicht berücksichtigt.
Der Bundesrat vermag daher dem Gesetz nicht zuzustimmen.
Koschnick
Bonn, 27. November 1981
An den
Herrn Präsidenten
des Deutschen Bundestages
Vorstehender Abdruck wird auf Ihr Schreiben vom 13. November 1981 mit der Bitte um Kenntnisnahme übersandt.
Koschnick</TEXT>
</DOKUMENT>
