<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/1506</NR>
  <DATUM>25.03.1982</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 10. bis 23. März 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1506
25.03.82
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 10. bis 23. März 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse
1. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3439/80 zur Einführung eines endgültigen Antidumpingzolls auf die Einfuhren bestimmter Polyester-Spinnfäden mit Ursprung in den Vereinigten Staaten von Amerika
»EG-Dok. Nr. 5198/82«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
2. Entwurf einer Empfehlung Nr. 1/82 des Gemischten Ausschusses EWG (1) — Gemeinschaftliches Versandverfahren — zur Änderung des Abkommens zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und (1) zur Anwendung der Bestimmungen über das gemeinschaftliche Versandverfahren
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Abkommens in Form eines Briefwechsels über die Änderung des Abkommens zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und (1) zur Anwendung der Bestimmungen über das gemeinschaftliche Versandverfahren
»EG-Dok. Nr. 5091/82«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
3. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur zeitweiligen Aussetzung bestimmter Regeln zur Berechnung der Währungsausgleichsbeträge
»EG-Dok. Nr. 5126/82«
überwiesen: Finanzausschuß
4. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung vorläufiger Maßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände gegenüber Schiffen unter spanischer Flagge für die Zeit vom 15. Februar bis zum 30. April 1982
»EG-Dok. Nr. 4915/82«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

5. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Abweichung von der Verordnung (EWG) Nr. 456/80 hinsichtlich des Zeitpunkts, vor dem die Rodung der Reben durch den Antragsteller auf Aufgabeprämie erfolgt sein muß
»EG-Dok. Nr. 5045/82«
überwiesen :  Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
6. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Frühkartoffeln der Tarifstelle 07.01 A II b) des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Zypern (1982)
»EG-Dok. Nr. 5127/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
7. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Karotten und Speisemöhren der Tarifstelle ex 07.01 G II des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Zypern (1982)
»EG-Dok. Nr. 5125/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
8. Empfehlung für einen Beschluß des Rates zum Abschluß des Übereinkommens zur Erhaltung der Lachsbestände im Nordatlantik
»EG-Dok. Nr. 5081/82«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
9. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung des maximalen Vomhundertsatzes der Beihilfe für die Bienenzucht, die in den Wirtschaftsjahren 1982/83 und 1983/84 für den Ankauf von Futterzwecken verwendet werden darf
»EG-Dok. Nr. 5181/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

10. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur zweiten Änderung der Richtlinie 76/118/EWG zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten über bestimmte Sorten eingedickter Milch und Trockenmilch für die menschliche Ernährung
»EG-Dok. Nr. 5333/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
11. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung Nr. 136/66/EWG über die Errichtung einer gemeinsamen Marktorganisation für Fette
»EG-Dok. Nr. 5334/82«
überwiesen : Ausschuß, für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
12.. Vorschlag für eine Verordnung des Rates zur Beschleunigung der Agrarentwicklung in bestimmten Gebieten Griechenlands
»EG-Dok. Nr. 5437/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
13. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates mit Bestimmungen zur Abstufung der Mitverantwortungsabgabe im Sektor Milch und Milcherzeugnisse für das Milchwirtschaftsjahr 1982/83
»EG-Dok. Nr. 5503/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten</TEXT>
</DOKUMENT>
