<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung und Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/1116</NR>
  <DATUM>02.12.1981</DATUM>
  <TITEL>zu dem von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zu dem Vertrag vom 12. November 1980 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Unabhängigen Staat Papua-Neuguinea über die Förderung und den gegenseitigen Schutz von Kapitalanlagen - Drucksache 9/902 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Ausschuss für Wirtschaft</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Wartenberg, Ludolf-Georg von</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1116
02.12.81 Sachgebiet 7 
Beschlußempfehlung und Bericht
des Ausschusses für Wirtschaft (9. Ausschuß)
zu dem von der Bundesregierung eingebrachten
Entwurf eines Gesetzes zu dem Vertrag vom 12. November 1980 zwischen
der Bundesrepublik Deutschland und dem Unabhängigen Staat Papua-Neuguinea über die Förderung und den gegenseitigen Schutz von Kapitalanlagen
— Drucksache 9/902 —
A. Problem
Förderung und Schutz deutscher Kapitalanlagen im Ausland
B. Lösung
Bilaterale Vereinbarungen zum Schutz von Auslandsinvestitionen auf völkerrechtlicher Basis
Einmütigkeit im Ausschuß
C. Alternativen
keine
D. Kosten
keine

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen,
den Gesetzentwurf — Drucksache 9/902 — unverändert nach der Vorlage anzunehmen.
Bonn, den 2. Dezember 1980 Der Ausschuß für Wirtschaft
Dr. Dollinger	Dr. von Wartenberg
Vorsitzender	Berichterstatter
Bericht des Abgeordneten Dr. von Wartenberg
Der Gesetzentwurf — Drucksache 9/902 — wurde vom Deutschen Bundestag in der 62. Sitzung am 29. Oktober 1981 in erster Lesung beraten und an den Ausschuß für Wirtschaft federführend und an den Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit zur Mitberatung überwiesen.
Der Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit hat den Gesetzentwurf in seiner Sitzung am 11. November 1981 beraten und ihm zugestimmt. Der Ausschuß für Wirtschaft hat den Gesetzentwurf am 2. Dezember 1981 beraten.
Die Bundesregierung legt den am 12. November 1980 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Unabhängigen Staat Papua-Neuguinea abgeschlossenen Vertrag über die Förderung und den gegenseitigen Schutz von Kapitalanlagen zur Ratifizierung vor.
Verträge dieser Art sind schon in zahlreichen Fällen abgeschlossen worden. Soweit die Verträge in Kraft sind, haben sich aus ihrer Anwendung keine Schwierigkeiten ergeben.
Der jetzt vorliegende Vertrag folgt dem dem Ausschuß bekannten Musterabkommen. Er fördert wie alle anderen Abkommen die privaten Kapitalanlagen in den jeweiligen Ländern und gewährt den Investoren ausreichenden Rechtsschutz. Um die Anlage privaten deutschen Kapitals in dem Unabhängigen Staat Papua-Neuguinea durch die Sicherung eines ausreichenden Rechtsschutzes auf der Grundlage eines völkerrechtlichen Vertrages zu fördern, wird eine diskriminierende Behandlung von Kapitalanlagen von Staatsangehörigen oder Gesellschaften der anderen Vertragspartei verboten. Die Kapitalanlagen werden vollen Rechtsschutz genießen; allerdings nur dann, wenn sie vorher von der Regierung des Unabhängigen Staates Papua-Neuguinea schriftlich genehmigt worden sind. Enteignungen sind nur zulässig im allgemeinen Interesse und gegen eine angemessene Entschädigung. Ferner enthält das Abkommen sonstige Materien, die für eine Kapitalanlage in dem Unabhängigen Staat Papua-Neuguinea von Bedeutung sind, wie z. B. die Meistbegünstigung und der freie Transfer des Kapitals. Im Falle außerordentlicher Zahlungsbilanzschwierigkeiten sind gewisse Einschränkungen des Transfers möglich. Die Mindestlaufzeit des Vertrages beträgt zehn Jahre. Eine automatische Verlängerung ist vorgesehen. Nach Außerkrafttreten des Vertrages würden die vorgenommenen Kapitalanlagen noch für weitere 15 Jahre den im Vertrag festgelegten Schutz genießen. Die bereits vor Inkrafttreten des Abkommens vorgenommenen Kapitalanlagen unterliegen ebenfalls dem Schutz des Vertrages. Der Ausschuß hat die Bedeutung dieser Verträge sowohl für den jeweiligen Vertragsstaat als auch für die deutsche Wirtschaft mehrfach gewürdigt.
Namens des Ausschusses bitte ich das Hohe Haus, dem Ratifikationsgesetz in der vorliegenden Fassung zuzustimmen.
Bonn, den 2. Dezember 1981
Dr. von Wartenberg Berichterstatter</TEXT>
</DOKUMENT>
