<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung und Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/1962</NR>
  <DATUM>09.09.1982</DATUM>
  <TITEL>zu dem von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zu dem Abkommen vom 6. November 1980 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Königreich Belgien über die gegenseitige Hilfeleistung bei Katastrophen oder schweren Unglücksfällen - Drucksache 9/1720 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Innenausschuss</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Gerlach, Paul</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Nöbel, Wilhelm</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1962
09.09.82
Beschlußempfehlung und Bericht
des Innenausschusses (4. Ausschuß)
zu dem von der Bundesregierung eingebrachten
Entwurf eines Gesetzes zu dem Abkommen vom 6. November 1980 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Königreich Belgien über die gegenseitige Hilfeleistung bei Katastrophen oder schweren Unglücksfällen
— Drucksache 9/1720 -
A. Problem
Die schon bisher zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Königreich Belgien geübte Praxis der gegenseitigen Hilfeleistung bei Katastrophen oder schweren Unglücksfällen soll durch die getroffene bilaterale Vereinbarung auf eine rechtliche Grundlage gestellt werden.
Inhaltlich im wesentlichen gleichlautende Abkommen wurden mit Frankreich am 3. Februar 1977 und Luxemburg am 2. März 1978 unterzeichnet. Weitere europäische Staaten wie Dänemark und die Schweiz haben ein Interesse an einer vertraglichen Absicherung der Zusammenarbeit bei Katastrophen oder schweren Unglücksfällen bekundet.
B. Lösung
Das am 6. November 1980 unterzeichnete Abkommen trifft die erforderlichen Regelungen. Es soll die bestehende ständige und enge Zusammenarbeit zur Vorbeugung und Bekämpfung von Katastrophen oder schweren Unglücksfällen, insbesondere durch Festlegung von Ansprechstellen, Erleichterung des grenzüberschreitenden Verkehrs von Personen und Sachen, Regelung von Schadensersatz und Haftung, prinzipiellen Verzicht auf Kostenerstattung sowie durch Verstärkung des wissenschaftlich-technischen Informationsaustausches fördern.

Mit dem vorgelegten Vertragsgesetz soll das Abkommen die für die Ratifikation nach Artikel 59 Abs. 2 Satz 1 des Grundgesetzes erforderliche Zustimmung der gesetzgebenden Körperschaften erhalten.
C. Alternativen keine
D. Kosten
Der Vereinbarung liegt das Prinzip des gegenseitigen Verzichts auf Kostenerstattung bei Hilfeleistungen im humanitären Bereich zugrunde; lediglich beim Einsatz von Flugzeugen ist Kostenteilung je zur Hälfte vorgesehen. Diese Regelung läßt erwarten, daß sich die Aufwendungen beider Vertragsparteien für wechselseitig gewährte Hilfe über einen längeren Zeitraum gesehen ausgleichen.

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen,
den Entwurf eines Gesetzes zu dem Abkommen vom 6. November 1980 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Königreich Belgien über die gegenseitige Hilfeleistung bei Katastrophen oder schweren Unglücksfällen — Drucksache 9/1720 — anzunehmen.
Bonn, den 9. September 1982
Der Innenausschuß
Dr. Wernitz Vorsitzender
Gerlach (Obernau) Berichterstatter
Dr. Nöbel
Bericht der Abgeordneten Gerlach (Obernau) und Dr. Nöbel
Der Gesetzentwurf ist vom Deutschen Bundestag in seiner 106. Sitzung am 16. Juni 1982 in erster Lesung beraten und an den Innenausschuß überwiesen worden. Der Innenausschuß hat den Gesetzentwurf in seiner Sitzung am 8. September 1982 beraten.
Der Innenausschuß empfiehlt einstimmig die Annahme des Gesetzentwurfs.
Der Ausschuß begrüßt nachdrücklich die mit dem zu ratifizierenden Abkommen verfolgte Zielsetzung, die Zusammenarbeit von Nachbarstaaten bei der Bekämpfung von Katastrophen und schweren Unglücksfällen zu erleichtern und auf klare rechtliche Grundlagen zu stellen.
Nach dem Abkommen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Französischen Republik vom 3. Februar 1977 und dem Abkommen mit dem Großherzogtum Luxemburg vom 2. März 1978 stellt das Abkommen mit dem Königreich Belgien nunmehr die dritte Übereinkunft dieser Art dar.
Der Innenausschuß unterstützt die Ansicht der Bundesregierung, gleichartige Abkommen auch mit weiteren Nachbarstaaten abzuschließen, da die gegenseitige Hilfeleistung über Staatsgrenzen hinweg nicht nur das Zusammengehörigkeitsgefühl der Völker fördert, sondern darüber hinaus auch im Interesse einer möglichst effektiven Katastrophenbewältigung liegt.
Bonn, den 8. September 1982
Gerlach (Obernau) Berichterstatter
Dr. Nöbel</TEXT>
</DOKUMENT>
