<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung und Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/1787</NR>
  <DATUM>23.06.1982</DATUM>
  <TITEL>zu einer dem Deutschen Bundestag zugeleiteten Streitsache vor dem Bundesverfassungsgericht - 2 BvE 1/82 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Rechtsausschuss</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Däubler-Gmelin, Herta</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1787
23.06.82
Beschlußempfehlung und Bericht
des Rechtsausschusses (6. Ausschuß)
zu einer dem Deutschen Bundestag zugeleiteten Streitsache
vor dem Bundesverfassungsgericht — 2 BvE 1/82 —
A. Problem
Das Bundesverfassungsgericht hat dem Deutschen Bundestag den Antrag der CDU/CSU-Fraktion des Deutschen Bundestages auf Feststellung, daß die Bundesregierung Artikel 44 Abs. 1 des Grundgesetzes verletzt hat, indem sie sich weigert, dem 1. Untersuchungsausschuß des Deutschen Bundestages der 9. Wahlperiode bestimmte zum Fall Rauschenbach angelegte Akten vorzulegen, zugeleitet und ihm Gelegenheit zur Stellungnahme gegeben.
B. Lösung
Der Rechtsausschuß empfiehlt, von einer Äußerung oder einem Verfahrensbeitritt abzusehen.
C. Alternativen
wurden im Ausschuß nicht erörtert.
D. Kosten
keine

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen,
von einer Äußerung oder einem Verfahrensbeitritt zum Antrag 2 BvE 1/82 abzusehen.
Bonn, den 23. Juni 1982
Der Rechtsausschuß
Frau Dr. Däubler-Gmelin
Vorsitzende und Berichterstatterin
Bericht der Abgeordneten Frau Dr. Däubler-Gmelin
Das Bundesverfassungsgericht hat dem Deutschen Bundestag mit Schreiben vom 26. Mai 1982 den Antrag 2 BvE 1/82 zugeleitet und ihm Gelegenheit zur Stellungnahme bis zum 1. September 1982 gegeben. Mit dem Antrag begehrt die Fraktion der CDU/CSU des Deutschen Bundestages festzustellen, daß die Bundesregierung Artikel 44 Abs. 1 des Grundgesetzes dadurch verletzt, daß sie sich weigert, dem 1. Untersuchungsausschuß des Deutschen Bundestages
der 9. Wahlperiode die zum Fall Rauschenbach angelegten sensiblen Akten, insbesondere des Zollkommissariats Tann und des Bundesgrenzschutzes, vorzulegen und die dafür maßgebenden Gründe anzugeben.
Der Ausschuß hat ohne Aussprache einhellig beschlossen, von einem Verfahrensbeitritt oder einer Äußerung abzusehen.
Bonn, den 23. Juni 1982
Frau Dr. Däubler-Gmelin Berichterstatterin</TEXT>
</DOKUMENT>
