<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung und Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/1646</NR>
  <DATUM>12.05.1982</DATUM>
  <TITEL>zu der Unterrichtung durch die Bundesregierung - Drucksache 9/1583 - Bericht der Bundesregierung über die Erfahrungen mit der Sommerzeit in den Jahren 1980 und 1981</TITEL>
  <K_URHEBER>Innenausschuss</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Broll, Werner</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Schäfer, Harald B.</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1646
12.05.82 Sachgebiet 7141 
Beschlußernpfehlung und Bericht
des Innenausschusses (4. Ausschuß)
zu der Unterrichtung durch die Bundesregierung — Drucksache 9/1583 —
Bericht der Bundesregierung über die Erfahrungen mit der Sommerzeit in den Jahren 1980 und 1981
A. Problem
Der Deutsche Bundestag hat bei der Verabschiedung des Gesetzes über die Zeitbestimmung, das unter anderem eine Ermächtigung an die Bundesregierung enthält, durch Rechtsverordnung Sommerzeit einzuführen, am 22. Juni 1978 einen Beschluß gefaßt, in dem die Bundesregierung aufgefordert wird, im Falle der Einführung der Sommerzeit nach Ablauf der beiden ersten Sommerzeitperioden über die mit dieser Zeitverschiebung gemachten Erfahrungen — insbesondere in medizinischer, familien- und gesellschaftspolitischer Hinsicht — dem Deutschen Bundestag zu berichten und ihn damit in die Lage zu versetzen, in Kenntnis aller Vor- und Nachteile erneut darüber zu befinden, ob die Umstellung auf die Sommerzeit auch für die folgenden Jahre beibehalten werden soll.
B. Lösung
Der Bericht der Bundesregierung nimmt auf der Basis eines umfangreichen Bestandes an Tatsachen und Beurteilungen zu den in den Jahren 1980 und 1981 mit der Sommerzeit in der Bundesrepublik Deutschland gewonnenen Erfahrungen Stellung und geht dabei auf Probleme bei der Umstellung der Stundenzählung zu Beginn und am Ende der Sommerzeit, Auswirkungen der Sommerzeit auf die Gesundheit und auf das Fami-

lienleben sowie auf das gesellschaftliche Leben und die private Lebensgestaltung ein. Ferner werden die Auswirkungen der Sommerzeit in den Bereichen Wirtschaft, Handel, Verkehr, Land- und Forstwirtschaft, sowie die Frage des durch die Sommerzeit bewirkten Energieeinspareffektes dargelegt. Der Bericht kommt zu dem Ergebnis, daß die darin aufgezeigten Vorteile, die mit der Einführung der Sommerzeit verbunden sind, bei weitem die in diesem Zusammenhang aufgetretenen Nachteile und Schwierigkeiten überwiegen, und von daher auch künftig die Sommerzeit beibehalten werden sollte?
Die Beschlußempfehlung des Innenausschusses schließt sich dieser Wertung an.
Einstimmigkeit im Ausschuß
C. Alternativen
keine
D. Kosten
keine

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen:
Der Deutsche Bundestag teilt nach Abwägung der Vor- und Nachteile auf der Grundlage des Berichts in Drucksache 9/1583 die Auffassung der Bundesregierung, daß unter Berücksichtigung der in den vergangenen Jahren gesammelten Erfahrungen auch künftig die Sommerzeit beibehalten werden sollte.
Bonn, den 12. Mai 1982
Der Innenausschuß
Dr. Wernitz Vorsitzender
Broll	Schäfer (Offenburg)
Berichterstatter

Bericht der Abgeordneten Broil und Schäfer (Offenburg)
Der Bericht der Bundesregierung wurde vom Präsidenten des Deutschen Bundestages mit Schreiben vom 30. April 1982 gemäß § 80 Abs. 3 der Geschäftsordnung zur Beratung an den Innenausschuß überwiesen. Der Innenausschuß hat den Bericht in seiner 36. Sitzung am 12. Mai 1982 beraten und einstimmig d ie vorgelegte Beschlußempfehlung angenommen.
Der Deutsche Bundestag hat bei der Verabschiedung des Gesetzes über die Zeitbestimmung (Zeitgesetz) vom 25. Juli 1978 (BGBl. I S. 1110 ber. S. 1262), das unter anderem eine Ermächtigung an die Bundesregierung enthält, durch Rechtsverordnung Sommerzeit einzuführen (§ 3), am 22. Juni 1978 einen Beschluß gefaßt, in dem die Bundesregierung aufgefordert wird, im Falle der Einführung der Sommerzeit nach Ablauf der beiden ersten Sommerzeitperioden über die mit dieser Zeitverschiebung gemachten Erfahrungen — insbesondere in medizinischer, familien- und gesellschaftspolitischer Hinsicht — dem Deutschen Bundestag zu berichten und ihn damit in die Lage zu versetzen, in Kenntnis aller Vor- und Nachteile erneut darüber zu befinden, ob die Umstellung auf die Sommerzeit auch für die folgenden Jahre beibehalten werden soll.
In Erfüllung dieses Beschlusses nimmt der Bericht der Bundesregierung auf der Basis eines umfangreichen Bestandes an Tatsachen und Beurteilungen zu den in den Jahren 1980 und 1981 mit der Sommerzeit in der Bundesrepublik Deutschland gewonnenen Erfahrungen Stellung und geht dabei auf Probleme bei der Umstellung der Stundenzählung zu Beginn und
am Ende der Sommerzeit, Auswirkungen der Sommerzeit auf die Gesundheit und auf das Familienleben sowie auf das gesellschaftliche Leben und auf die private Lebensgestaltung ein. Ferner werden die Auswirkungen der Sommerzeit in den Bereichen Wirtschaft, Handel, Verkehr, Land- und Forstwirtschaft, sowie die Frage des durch die Sommerzeit bewirkten Energieeinspareffektes dargelegt. Der Bericht kommt zu dem Ergebnis, daß die darin aufgezeigten Vorteile, die mit der Einführung der Sommerzeit verbunden sind, bei weitem die in diesem Zusammenhang aufgetretenen Nachteile und Schwierigkeiten überwiegen und von daher auch künftig die Sommerzeit beibehalten werden sollte.
Der Innenausschuß hat die Gründlichkeit der Darlegungen zu den in dem Bericht abgehandelten Fragenbereichen hervorgehoben. Nach Auffassung des Ausschusses zeigt der Bericht, daß die Einführung der Sommerzeit positiv zu bewerten und beizubehalten ist. Der Ausschuß hält es jedoch für erforderlich, daß die Bundesregierung die gesundheitlichen Auswirkungen der Einführung der Sommerzeit, insbesondere im Hinblick auf Kleinkinder, auch weiterhin beobachtet. Der Ausschuß sieht es ferner im Hinblick auf eine im Bericht erwähnte Modellrechnung der Bundesanstalt für Straßenwesen, nach der die Gesamtzahl der Straßenverkehrsunfälle mit schweren Folgen im Jahre 1980 — bei insgesamt rückläufiger Tendenz — ohne Sommerzeit möglicherweise um ca. 0,7 v. H. niedriger gelegen hätte, als notwendig an, daß auch die Auswirkungen der Sommerzeit bezüglich des Individualverkehrs auf der Straße von der Bundesregierung weiterhin überprüft werden.
Bonn, den 12. Mai 1982
Broll	Schäfer (Offenburg)
Berichterstatter</TEXT>
</DOKUMENT>
