<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Kleine Anfrage</DRS_TYP>
  <NR>09/1335</NR>
  <DATUM>08.02.1982</DATUM>
  <TITEL>Tötung von Exiljugoslawen in der Bundesrepublik Deutschland</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der CDU/CSU</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Broll, Werner</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Clemens, Joachim</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Deres, Karl</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Dregger, Alfred</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Erhard, Benno</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Gerlach, Paul</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Jentsch, Hans-Joachim</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Laufs, Paul</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Miltner, Karl</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Regenspurger, Otto</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Spranger, Carl-Dieter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Vogel, Friedrich</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Wittmann, Fritz</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1335
08.02.82
Kleine Anfrage
der Abgeordneten Dr. Dregger, Spranger, Erhard (Bad Schwalbach), Vogel (Ennepetal), Dr. Miltner, Dr. Jentsch (Wiesbaden), Dr. Wittmann, Broll, Dr. Laufs, Regenspurger, Clemens, Deres, Gerlach (Obernau) und der Fraktion der CDU/CSU
Tötung von Exiljugoslawen in der Bundesrepublik Deutschland
Wir fragen die Bundesregierung:
1. Wie viele Exilkroaten, Exilserben und sonstige Exiljugoslawen sind in den letzten zwölf Jahren im Gebiet der Bundesrepublik Deutschland einschließlich Berlin (West) oder als Inhaber einer von Behörden in der Bundesrepublik Deutschland einschließlich Berlin (West) ausgestellten Ausweises gewaltsam getötet worden oder unter ungeklärten Umständen ums Leben gekommen?
2. In wieviel dieser Fälle ist der Täter oder ein mutmaßlicher Täter ermittelt worden?
3. Wie viele ermittelte Täter sind rechtskräftig verurteilt worden?
4. In wieviel Fällen laufen noch Ermittlungen, wieviel davon gegen Unbekannt?
5. In wieviel Fällen sind als Täter oder Tatbeteiligte jugoslawische Staatsangehörige ermittelt worden?
6. In wieviel Fällen sind eindeutig und ausschließlich private Tatmotive ermittelt worden?
7. In wieviel Fällen sind eindeutig und ausschließlich aus dem Verhältnis von verschiedenen Exilgruppen zueinander herrührende Tatmotive ermittelt worden?
Bonn, den 8. Februar 1982
Dr. Dregger
Spranger
Erhard (Bad Schwalbach) Vogel (Ennepetal)
Dr. Miltner
Dr. Jentsch (Wiesbaden) Dr. Wittmann
Broll
Dr. Laufs
Regenspurger
Clemens
Deres
Gerlach (Obernau)
Dr. Kohl, Dr. Zimmermann und Fraktion</TEXT>
</DOKUMENT>
