<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Kleine Anfrage</DRS_TYP>
  <NR>09/1890</NR>
  <DATUM>02.08.1982</DATUM>
  <TITEL>Unterstützung von Terroristen durch die PLO und die Sowjetunion</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der CDU/CSU</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Dregger, Alfred</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Jentsch, Hans-Joachim</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Miltner, Karl</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Spranger, Carl-Dieter</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1890
02.08.82
Kleine Anfrage
der Abgeordneten Spranger, Dr. Dregger, Dr. Miltner, Dr. Jentsch (Wiesbaden) und der Fraktion der CDU/CSU
Unterstützung von Terroristen durch die PLO und die Sowjetunion
Wir fragen die Bundesregierung:
1. Wie viele deutsche Staatsangehörige sind nach Kenntnis der Bundesregierung von Israel bei dessen Aktionen im Libanon ergriffen worden? Was ist der Bundesregierung über Verbindungen der Ergriffenen zu in- oder ausländischen terroristischen oder extremistischen Gruppierungen bekannt?
Was hat die Bundesregierung getan, und was wird sie tun, damit diejenigen deutschen Staatsangehörigen, denen strafrechtliche Vorwürfe gemacht werden, in die Bundesrepublik Deutschland überstellt oder ausgeliefert werden?
2. Welche Erkenntnisse hat die Bundesregierung über die „Ausbildung" deutscher Rechts- oder Linksextremisten in Lagern der PLO im Libanon?
3. Hat die Bundesregierung Hinweise darauf, daß die PLO sich weiterhin mit der Ausbildung von „Widerstandskämpfern" fremder, insbesondere deutscher Nationalität befaßt?
4. Welche Erkenntnisse hat die Bundesregierung, daß die Guerilla-„Ausbildung" durch die PLO ideologisch, materiell oder personell durch die Sowjetunion oder andere Staaten aus dem Bereich des „realen Sozialismus" unterstützt wurden?
Bonn, den 2. Juli 1982
Spranger
Dr. Dregger
Dr. Miltner
Dr. Jentsch (Wiesbaden)
Dr. Kohl, Dr. Zimmermann und Fraktion</TEXT>
</DOKUMENT>
