<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/1031</NR>
  <DATUM>12.11.1981</DATUM>
  <TITEL>zu dem von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes über die Anpassung von Dienst- und Versorgungsbezügen in Bund und Ländern 1981 (Bundesbesoldungs- und -versorgungsanpassungsgesetz 1981 - BBVAnpG 81) - Drucksachen 9/557, 9/815 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Haushaltsausschuss</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Gerster, Johannes</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Gärtner, Klaus</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Kühbacher, Klaus-Dieter</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1031
12.11.81 Sachgebiet 2032 
Bericht
des Haushaltsausschusses (8. Ausschuß) gemäß § 96 der Geschäftsordnung
zu dem von der Bundesregierung eingebrachten
Entwurf eines Gesetzes über die Anpassung von Dienst- und Versorgungsbezügen in Bund und Ländern 1981 (Bundesbesoldungs- und -versorgungsanpassungsgesetz 1981 — BBVAnpG 81)
- Drucksachen 9/557, 9/815 -
Bericht der Abgeordneten Gerster (Mainz), Kühbacher und Gärtner
Mit dem Gesetzentwurf werden die Bezüge der Beamten, Richter und Soldaten sowie der Versorgungsempfänger des Bundes, der Länder und Gemeinden entsprechend der Entwicklung der allgemeinen wirtschaftlichen und finanziellen Verhältnisse zum 1. Mai 1981 linear um 4,3 v. H. angehoben. Für die Monate März und April 1981 wird eine einmalige Zahlung von 120 DM gewährt. Die Bezüge des genannten Personenkreises sind inzwischen abschlagsweise auf die neuen Sätze entsprechend der Anlagen in der Drucksache 9/557 angehoben worden.
Der Gesetzentwurf führt zu jährlichen Mehrbelastungen der öffentlichen Haushalte, und zwar für 1981 insgesamt 3 944 300 000 DM. Davon entfallen auf den Bundeshaushalt 766 700 000 DM.
Für die Folgejahre ab 1982 sind die Mittel in Höhe
von 4 745 600 000 DM insgesamt und davon auf den
Bundeshaushalt entfallen 901 500 000 DM entsprechend fortgeschrieben. Die den Bundeshaushalt belastenden Mittel sind im Entwurf des Bundeshaushaltsplans 1982 enthalten. Auf die in der Anlage beigefügte Kostenaufteilung des Entwurfs des Bundesbesoldungs- und -versorgungsanpassungsgesetzes 1981 wird Bezug genommen.
Die vom federführenden Innenausschuß empfohlene Einfügung des § 8 a in Abschnitt III — Schlußvorschriften wegen der Verlängerung der 1. Übergangsregelung für Stufenlehrer — ist hinsichtlich der Terminverschiebung als solche kostenneutral.
Der Gesetzentwurf wird mit der Haushaltslage des Bundes für vereinbar erklärt.
Dieser Bericht beruht auf der vom federführenden Innenausschuß vorgeschlagenen Beschlußempfehlung.
Bonn, den 11. November 1981 Der Haushaltsausschuß
Haase (Kassel)
Vorsitzender
Gerster (Mainz)
Kühbacher
Gärtner
Berichterstatter

Anlage
Kosten des Entwurfs des Bundesbesoldungs- und -versorgungsanpassungsgesetzes 1981
(Drucksache 9/557)
— in Mio. DM —
				Nachrichtlich		
	Bund					
						
Inhalt des Gesetzentwurfs			Bahn		Post	
	Jahresbetrag	1981	Jahresbetrag	1981	Jahresbetrag	1981
I. Regierungsentwurf Drucksache 9/557						
1. Erhöhung von Grundgehalt, Ortszuschlag, Amtszulagen ab 1. Mai 1981, der Anwärterbezüge ab 1. März 1981 um 4,3 v. H.						
a) Dienstbezüge, Anwärterbezüge						
—Obergruppe42— 		506,3	351,1	258,4	179,4	393,1	272,8
b) Versorgungsbezüge						
—Obergruppe43— 		395,2	273,6	223,0	154,4	131,7	91,2
2. Einmalzahlung für die Monate März und						
April 1981 von je 120 DM						
a) Aktive 			89,3		44,0		71,6
b) Versorgungsempfänger 			52,7		37,8		23,4
Jahresbetrag 		901,5	—	481,4	—	524,8	—
Belastung für 1981 		—	766,7	—	415,6	—	459,0

Anlage
			Nachrichtlich					Insgesamt	
Bund, Bahn,		Länder	Stadtstaaten	Gemeinde,		Sonstige			
Post zusammen			und	Gemeindeverbände		(Soz.Vers.träger)			
Jahresbetrag	1981	Jahresbetrag	1981	Jahresbetrag	1981	Jahresbetrag	1981	Jahresbetrag	1981
1 157,8	803,3	1 833,3	1 280,6	245,8	171,3	46,5	32,3	3 283,4	2 287,5
749,9	519,2	543,9	376,5	138,3	95,7	30,1	20,8	1462,2	1012,2
	204,9		212,7		30,7		6,6	-	454,9
	113,9		55,7		15,9		4,2	-	189,7
1 907,7	-	2 377,2	-	384,1	-	76,6	-	4 745,6	-
-	1 641,3	-	1 925,5	-	313,6	-	63,9	-	3 944,3</TEXT>
</DOKUMENT>
