<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung</DRS_TYP>
  <NR>09/1145</NR>
  <DATUM>08.12.1981</DATUM>
  <TITEL>zu dem Gesetz zur Ergänzung und Verbesserung der Wirksamkeit kostendämpfender Maßnahmen in der Krankenversicherung (Kostendämpfungs-Ergänzungsgesetz - KVEG) - Drucksachen 9/798, 9/845, 9/977, 9/1102 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Vermittlungsausschuss</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1145
Sachgebiet 82 
Beschlußempfehlung
des Ausschusses nach Artikel 77 des Grundgesetzes (Vermittlungsausschuß)

zu dem Gesetz zur Ergänzung und Verbesserung der Wirksamkeit kostendämpfender Maßnahmen in der Krankenversicherung (Kostendämpfungs-Ergänzungsgesetz — KVEG)
— Drucksachen 9/798, 9/845, 9/977, 9/1102 —
Berichterstatter im Bundestag: Abgeordneter Vogel (Ennepetal)
Berichterstatter im Bundesrat: Minister Gaddum

Der Bundestag wolle beschließen:
Das vom Deutschen Bundestag in seiner 64. Sitzung am 12. November 1981 beschlossene Gesetz zur Ergänzung und Verbesserung der Wirksamkeit kostendämpfender Maßnahmen in der Krankenversicherung (Kostendämpfungs-Ergänzungsgesetz — KVEG) wird wie aus der Anlage ersichtlich geändert.
Bonn, den 8. Dezember 1981 Der Vermittlungsausschuß
Vogel (Ennepetal) Vorsitzender
Vogel (Ennepetal) Berichterstatter
Gaddum

Anlage
Gesetz zur Ergänzung und Verbesserung der Wirksamkeit kostendämpfender Maßnahmen in der Krankenversicherung (Kostendämpfungs-Ergänzungsgesetz — KVEG)
Zu Artikel 1 Nr. 7 (§ 184 Abs. 1 RVO), Artikel 3 Nr. 7 (§ 17 Abs. 1 KVLG)
Artikel 1 Nr. 7 wird wie folgt gefaßt:
,7. In § 184 Abs. 1 Satz 1 wird der Punkt durch ein Semikolon ersetzt und folgender Halbsatz angefügt:
„soweit bei psychiatrischer Behandlung eine Unterbringung im Krankenhaus nicht mehr erforderlich ist, wird die weiterhin notwendige Krankenhauspflege teilstationär gewährt."'
Als Folge wird Artikel 3 Nr. 7 wie folgt gefaßt:
,7. In § 17 Abs. 1 Satz 1 wird der Punkt durch ein Semikolon ersetzt und folgender Halbsatz angefügt:
„soweit bei psychiatrischer Behandlung eine Unterbringung im Krankenhaus nicht mehr erforderlich ist, wird die weiterhin notwendige Krankenhauspflege teilstationär gewährt."'</TEXT>
</DOKUMENT>
