<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/1823</NR>
  <DATUM>05.07.1982</DATUM>
  <TITEL>Gesetz über die Erstellung von Übersichten über die üblichen Entgelte für nicht preisgebundenen Wohnraum (Mietspiegelgesetz - MSpG -) - Drucksachen 9/745, 9/1672 - hier: Anrufung des Vermittlungsausschusses</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesrat</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 91823
05.07.82 Sachgebiet 402 
Unterrichtung
durch den Bundesrat
Gesetz über die Erstellung von Übersichten über die üblichen Entgelte für nicht preisgebundenen Wohnraum (Mietspiegelgesetz — MSpG —)
— Drucksachen 9/745, 9/1672 —
hier: Anrufung des Vermittlungsausschusses
Der Bundesrat hat in seiner 513. Sitzung am 2. Juli 1982 beschlossen, zu dem vom Deutschen Bundestag am 27. Mai 1982 verabschiedeten Gesetz zu verlangen, daß der Vermittlungsausschuß gemäß Artikel 77 Abs. 2 des Grundgesetzes mit dem Ziel der Aufhebung des Gesetzesbeschlusses des Bundestages einberufen wird.
Begründung
Auch der Bundesrat ist der Auffassung, daß auf die vermehrte Aufstellung und eine geordnete, zeitnahe und marktorientierte Fortschreibung von Mietspiegeln hingewirkt werden muß. Ausreichend erscheint jedoch eine Verordnungsermächtigung, wie sie in der Gesetzesinitiative des Bundesrates (Entwurf eines Gesetzes zur Erhöhung des Angebots an Mietwohnungen — Bundesratsdrucksache 210/81 [Beschluß] — Artikel 1 Nr. 2 Buchstabe a — § 2 Abs. 3 des Miethöhegesetzes) vorgesehen ist. Eine Regelung durch Gesetz empfiehlt sich auch deshalb nicht, weil bei der praktischen Anwendung in Bälde Änderungen und Ergänzungen im Detail erforderlich werden dürften. Für eine bußgeldbewehrte Auskunftspflicht hat sich bei der bisherigen Aufstellung von Mietspiegeln kein Bedürfnis gezeigt.
Der Bundesrat hält es nicht für erforderlich, die Einzelfragen der Aufstellung und Fortschreibung von Mietspiegeln durch ein besonderes Gesetz zu regeln.
Das Mietspiegelgesetz ist deshalb aufzuheben.
Zugeleitet mit Schreiben des Präsidenten des Bundesrates vom 2. Juli 1982.</TEXT>
</DOKUMENT>
