<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/1740</NR>
  <DATUM>14.06.1982</DATUM>
  <TITEL>Zusammenstellung der über- und außerplanmäßigen Ausgaben im 1. Vierteljahr des Haushaltsjahres 1982</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1740
14.06.82 Sachgebiet 63
Unterrichtung
durch die Bundesregierung
Zusammenstellung der über- und außerplanmäßigen Ausgaben im 1. Vierteljahr des Haushaltsjahres 1982
Kap.	Ansatz laut	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
Tit.			
			
Einzelplan 01 — Bundespräsident und Bundespräsidialamt
01 03	—	150 000	Kosten der unabhängigen Sachverständigenkommission Par-
apl.			teienfinanzierung
526 03			Zur Erarbeitung von Vorschlägen für eine künftige Regelung der mit der Parteienfinanzierung zusammenhängenden Fragen sind die Vorsitzenden der im Deutschen Bundestag vertretenen Parteien an den Bundespräsidenten mit der Bitte herangetreten, eine Kommission unabhängiger Sachverständiger zu berufen.
			Die hierfür erforderlichen Mittel mußten außerplanmäßig bereitgestellt werden.
Einzelplan 04 — Bundeskanzler und Bundeskanzleramt
04 01	90 000	200 000	Besondere Baumaßnahmen
			Mehrausgabe wegen notwendiger Sicherungsmaßnahmen an einem Wohngebäude.
712 02			
Zugeleitet mit Schreiben des Bundesministers der Finanzen — II A 2 — H 1221 — 1/82 — vom 7. Juni 1982 gemäß § 37 Abs. 4 BHO.

	Ansatz laut	Über-/außer-	
Kap.	Haushalts-	planmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
Tit.	plan	Ausgabe	
	DM	DM	
Einzelplan 08 — Bundesminister der Finanzen
08 06	—	13 618,10	Erstattung von Forderungen aus der Liquidation der Bank der
apl.			Deutschen Luftfahrt AG i. L.
671 01			Aus der Liquidationsabwicklung mußte Gewerbesteuer nachgezahlt werden. Der Liquidationserlös wurde im Haushaltsjahr
			1981 vereinnahmt.
Einzelplan 09 — Bundesminister für Wirtschaft
09 01	140 000	58 000	Kosten für Sachverständige
			Notwendige Sachverständigenkosten aus Anlaß einer Klage vor dem Europäischen Gerichtshof.
526 02			
Einzelplan 12 — Bundesminister für Verkehr
12 01	27 000	122 000	Vermischte Verwaltungsausgaben
539 99			Entschädigungsleistungen auf Grund eines Gerichtsurteils.
12 03	33 000	11 400	Kosten der Datenverarbeitung; Geräte, Ausstattungs- und Aus-
515 54			rüstungsgegenstände sowie Maschinen
			Unaufschiebbare Reparatur des Blockdruckers am Magnet-Konten-Computer der Lohnrechnungsstelle bei der Wasser- und
			Schiffahrtsdirektion West.
Einzelplan 14 — Bundesminister der Verteidigung
14 07	—	20 000	Erwerb von Dienstfahrzeugen
81101			Ersatzbeschaffung für ein Dienstfahrzeug des Bundeswehrdisziplinaranwalts, das wegen Totalschadens ausgesondert werden mußte.
Einzelplan 23 — Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit
23 02	13 320 000	258 678,54	Beteiligung der Bundesrepublik Deutschland am Grundkapital der Internationalen Finanzcorporation (IFC)
			Auswirkung der Kurssteigerung des US-Dollars bei Zahlung der fünften Jahresrate der Kapitalbeteiligung. Die Zahlung beruht auf internationaler Verpflichtung.
836 06			

Kap.	Ansatz laut	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
Tit.			
			
Einzelplan 60 — Allgemeine Finanzverwaltung
60 02	115 000 000	1 500 000	Prägekosten, Metallbeschaffungskosten, Kosten im Zusammenhang mit dem Vertrieb von Sammlermünzen und sonstige Kosten für die Unterhaltung des Münzumlaufs sowie Kosten der Bekämpfung der Falschmünzerei
			Wegen unerwartet starker Nachfrage mußte die Auflage von Gedenkmünzen erhöht werden. Der Mehrausgabe stehen erhöhte Münzeinnahmen gegenüber.
540 01</TEXT>
</DOKUMENT>
