<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Antrag</DRS_TYP>
  <NR>09/1449</NR>
  <DATUM>11.03.1982</DATUM>
  <TITEL>Verfahren der EG-Kommission gegen den Zehnten Rahmenplan der Gemeinschaftsaufgabe "Verbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur"</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der CDU/CSU</K_URHEBER>
  <K_URHEBER>Fraktion der FDP</K_URHEBER>
  <K_URHEBER>Fraktion der SPD</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1449
11.03.82 Sachgebiet 707
Antrag
der Fraktionen der CDU/CSU, SPD und FDP
Verfahren der EG-Kommission gegen den Zehnten Rahmenplan der Gemeinschaftsaufgabe „Verbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur"
Der Bundestag wolle beschließen:
Der Deutsche Bundestag hat sich mit den Bedenken der EG-Kommission gegen die deutsche Regionalförderung befaßt, wie sie in dem am 6. November 1981 eingeleiteten Prüfverfahren nach Artikel 92 und 93 EWG-Vertrag zum Ausdruck kommen. Er verkennt nicht, daß eine wirksame Kontrolle unter den Kriterien des Artikels 92 EWG-Vertrag auch für regionale Beihilfen, sofern sie zu Wettbewerbsverfälschungen im Gemeinsamen Markt führen, erforderlich ist. Er ist jedoch einhellig zu der Auffassung gelangt, daß die von der EG-Kommission in ihrem Prüfverfahren zugrundegelegte Methode, insbesondere die Anwendung von — noch nicht einmal statistisch zureichend belegten — Gemeinschaftsdurchschnitten, und die hierauf gestützten Bedenken weder den regionalpolitischen Notwendigkeiten in der Gemeinschaft und ihren Mitgliedstaaten, noch den wettbewerbspolitischen Zielsetzungen des Artikels 92 EWG-Vertrag gerecht werden. Er verweist in diesem Zusammenhang vor allem auf die Grundsatzbestimmung des Artikels 104 EWG-Vertrag, der nach Auffassung des Deutschen Bundestages jedem Mitgliedstaat das Recht und die Pflicht auferlegt, eine wirksame Regionalpolitik mit dem Ziel des Ausgleichs regionaler Disparitäten im nationalen Rahmen zu betreiben, um damit zur Erreichung der in Artikel 104 genannten gesamtwirtschaftlichen Ziele beizutragen.
Der Deutsche Bundestag unterstützt daher einhellig die von der Bundesregierung in ihrer Stellungnahme vom 8. Januar 1982 vertretene, mit den Bundesländern erarbeitete Position, und fordert sie auf, auch weiterhin mit Entschiedenheit dafür einzutreten, daß die deutsche Regionalförderung, wie sie aufgrund der Neuabgrenzung der Fördergebiete im Jahre 1981 durch den Zehnten Rahmenplan von Bund und Ländern gemeinsam festgelegt worden ist, bewahrt bleibt. Mit der Reduzierung der regionalen Förderung im vergangenen Jahr ist die Bundesrepublik Deutschland bei der Eingrenzung der deutschen Regionalförderung bereits deutlich über das hinausgegangen, was die EG-Kommission in den früheren Verfahren aus den Jahren 1979 und 1980 ihrerseits

verlangt hat; sie hat damit unterstrichen, welche besondere Bedeutung sie der Beachtung der Wettbewerbsregeln des Gemeinsamen Marktes beimißt.
Eine noch weitere Einschränkung des Umfangs der deutschen Regionalförderung, wie sie die EG-Kommission nunmehr verlangt, ist politisch und wirtschaftlich unvertretbar. Sie würde besondere großräumige Abwanderungen in der Bundesrepublik Deutschland beschleunigen. Artikel 92 EWG-Vertrag gibt der Kommission dazu keine Grundlage.
Ebenso weist der Deutsche Bundestag jeden Versuch zurück, die Zonenrandförderung entgegen der Bestandsgarantie des Artikels 92 Abs. 2 Buchstabe c EWG-Vertrag anzutasten und die notwendige Einheitlichkeit dieser Förderung für das gesamte Zonenrandgebiet in Frage zu stellen.
Bonn, den 11. März 1982
Dr. Kohl, Dr. Zimmermann und Fraktion Wehner und Fraktion
Mischnick und Fraktion</TEXT>
</DOKUMENT>
