<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/1686</NR>
  <DATUM>27.06.1982</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 12. bis 25. Mai 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1686
27.05.82
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 12. bis 25. Mai 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse
1. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur zeitweiligen Aussetzung der autonomen Zollsätze des Gemeinsamen Zolltarifs für einige industrielle Waren
»EG-Dok. Nr. 6480/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
2. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Einführung eines endgültigen Antidumpingzolls auf Oxalsäure mit Ursprung in China und zur endgültigen Vereinnahmung der in Form des vorläufigen Antidumpingzolls auf Oxalsäure mit Ursprung in China und der Tschechoslowakei einbehaltenen Beträge
»EG-Dok. Nr. 6571/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
3. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Aussetzung der Anwendung von mit der Verordnung (EWG) Nr. 3804/81 festgesetzten Plafonds für die Einfuhr bestimmter Waren mit Ursprung in Malta
»EG-Dok. Nr. 6389/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
4. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur endgültigen Vereinnahmung des vorläufigen Antidumpingzolls auf bestimmte geschweißte Rohre aus Stahl mit Ursprung in Rumänien
»EG-Dok. Nr. 6738/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

5. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für bestimmte Weine mit Ursprungsbezeichnung der Tarifstelle ex 22.05 C des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Marokko (1982/83)
»EG-Dok. Nr. 6603/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
6. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur zweiten Verlängerung des Milchwirtschaftsjahres 1981/82
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Verlängerung des Wirtschaftsjahres 1981/82 für Rindfleisch
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Verlängerung des Wirtschaftsjahres 1981/82 für Schaf- und Ziegenfleisch
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung der pauschalen Produktionsbeihilfe sowie des Zielpreises für bestimmte Trokkenfuttererzeugnisse vom 1. April 1982
»EG-Dok. Nr. 6387/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
7. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3796/81 über die gemeinsame Marktorganisation für Fischereierzeugnisse
»EG-Dok. Nr. 6584/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
8. Änderung der gemeinschaftlichen Einfuhrbedingungen für bestimmte in der Tierfütterung verwendete Erzeugnisse
»EG-Dok. Nr. 6383/820
überwiesen :  Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
9. Bericht der Kommission an den Rat über das Funktionieren der Regelung der vorbeugenden Rücknahmen für Äpfel und Birnen
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Veränderung der Verordnung (EWG) Nr. 1035/72 hinsichtlich der vorbeugenden Rücknahmen für Äpfel und Birnen
»EG-Dok. Nr. 6520/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

10. Entwurf einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für bestimmte Aale der Tarifstelle ex 03.01 A II des Gemeinsamen Zolltarifs (1. Juli 1982 bis 30. Juni 1983)
»EG-Dok. Nr. 6618/82«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
11. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung der Grundregeln für die Gewährung einer Sonderübertragungsprämie für Sardinen und Sardellen aus dem Mittelmeer
»EG-Dok. Nr. 6808/82«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
12. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Rum, Arrak und Taffia der Tarifstelle 22.09 C I des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in den mit der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft assoziierten überseeischen Ländern und Gebieten (1982/83)
»EG-Dok. Nr. 6760/82«
üb erwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
13. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für bestimmte Weine mit Ursprungsbezeichnung der Tarifstelle ex 22.05 C des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Algerien (1982)
»EG-Dok. Nr. 6570/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
14. Vorschlag für die Verordnung (EGKS, EWG, EURATOM) des Rates zur Angleichung der Berichtigungskoeffizienten, die auf die Dienst- und Versorgungsbezüge der Beamten und sonstigen Bediensteten der Europäischen Gemeinschaften anwendbar sind
»EG-Dok. Nr. 6622/82«
überwiesen: Innenausschuß
15. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Erleichterung der Formalitäten und Kontrollen im Güterverkehr zwischen den Mitgliedstaaten
»EG-Dok. Nr. 6069/82«
überwiesen: Ausschuß für Verkehr</TEXT>
</DOKUMENT>
