<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/1041</NR>
  <DATUM>12.11.1981</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 28. Oktober bis 10. November 1981 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1041
12.11.81
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 28. Oktober bis
10. November 1981 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die
Ausschüsse

1. Empfehlungen für Verordnungen (EWG) des Rates
—	über den Abschluß des Abkommens zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und dem Staat Israel hinsichtlich der Einfuhr haltbar gemachter Fruchtsalate mit Ursprung in Israel in die Gemeinschaft (1982)
—	über den Abschluß des Abkommens zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Demokratischen Volksrepublik Algerien hinsichtlich der Einfuhr haltbar gemachter Fruchtsalate mit Ursprung in Algerien in die Gemeinschaft (1982)
—	über den Abschluß des Abkommens zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und dem Königreich Marokko hinsichtlich der Einfuhr haltbar gemachter Fruchtsalate mit Ursprung in Marokko in die Gemeinschaft (1982)
—	über den Abschluß des Abkommens zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Tunesischen Republik hinsichtlich der Einfuhr haltbar gemachter Fruchtsalate mit Ursprung in Tunesien in die Gemeinschaft (1982)
—	über den Abschluß des Abkommens zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Demokratischen Volksrepublik Algerien hinsichtlich der Einfuhr von Tomatenkonzentraten mit Ursprung in Algerien in die Gemeinschaft (1982)
»EG-Dok. Nr. 9790/81«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
2. Jahreswirtschaftsbericht 1981 –1982
»EG-Dok. Nr. 10077/81«
üb erwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

3. Vorschlag für eine Verordnung des Rates zur Verlängerung des vorläufigen Antidumpingzolls für Phenol mit Ursprung in den Vereinigten Staaten von Amerika
»EG-Dok. Nr. 10047/81«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
4. Vorschläge für Verordnungen (EWG) des Rates zur Festsetzung der Richtplafonds und zur Einrichtung einer gemeinschaftlichen Überwachung der Einfuhren bestimmter Waren mit Ursprung in Österreich, Finnland, Norwegen und Schweden (1982)
»EG-Dok. Nr. 10327«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
5. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2511/69 über Sondermaßnahmen zur Verbesserung der Erzeugung und Vermarktung von Zitrusfrüchten der Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 10091/81«
überwiesen :  Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
6. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 878/77 über die in der Landwirtschaft anzuwendenden Umrechnungskurse hinsichtlich des französischen Franken
»EG-Dok. Nr. 9805/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
7. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 337/79 über die gemeinsame Marktorganisation für Wein
»EG-Dok. Nr. 10104/81«
üb e rwi e s en : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
mitberatend: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit

8. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1035/72 über eine gemeinsame Marktorganisation für Obst und Gemüse hinsichtlich der Erzeugerorganisationen
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1035/72 über eine gemeinsame Marktorganisation für Obst und Gemüse
»EG-Dok. Nr. 10090/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

9. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 13/81 zur Festlegung der Grundregeln für die Beitrittsausgleichsbeträge für Wein
»EG-Dok. Nr. 9388/81«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
10. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 217/81 zur Eröffnung eines Gemeinschaftszollkontingents für frisches, gekühltes oder gefrorenes hochwertiges Rindfleisch der Tarifstellen 02.01 A II a) und 02.01 A II b) des Gemeinsamen Zolltarifs
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 218/81 zur Eröffnung eines Gemeinschaftszollkontingents für gefrorenes Büffelfleisch der Tarifstelle 02.01 A II b) 4 bb) 33 des Gemeinsamen Zolltarifs
»EG-Dok. Nr. 9989/81«
überwiesen :  Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
11. Mitteilung der Kommission an den Rat über eine außerordentliche Nahrungsmittelhilfe an die am wenigsten entwickelten Länder
»EG-Dok. Nr. 10200/810
ü b e r w i e s en :  Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
12. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur dritten Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 355/79 zur Aufstellung allgemeiner Regeln für die Bezeichnung und Aufmachung der Weine und der Traubenmoste
»EG-Dok. Nr. 10028/81«
überwiesen : Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
mitberatend: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

13. Bericht der Kommission an den Rat hinsichtlich der für die Durchführung von Schlachttier- und Fleischuntersuchungen sowie für sonstige Überwachungsaufgaben in Betrieben für die Herstellung von Fleischerzeugnissen und in Fleisch-, Zerlegungs- und Lagerbetrieben zuständigen Personen
Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 71/118/EWG zur Regelung gesundheitlicher Fragen beim Handelsverkehr mit frischem Geflügelfleisch hinsichtlich der für die Durchführung von Schlachttier- und Fleischuntersuchungen sowie für sonstige Überwachungsaufgaben zuständigen Personen
Vorschlag für eine Richtlinie des Rates betreffend die Befähigungsnachweise der zuständigen Personen für die Durchführung von Schlachttier- und Fleischuntersuchungen sowie sonstigen Überwachungsaufgaben im Sinne der Richtlinie 77/99/EWG zur Regelung gesundheitlicher Fragen beim innergemeinschaftlichen Handelsverkehr mit Fleischerzeugnissen
»EG-Dok. Nr. 9247/81«
ü b erwies en:  Ausschuß für Jugend, Familie und
Gesundheit
mitberatend: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
14. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Anpassung der Berichtigungskoeffizienten, die auf die Dienst- und Versorgungsbezüge der Beamten und sonstigen Bediensteten der Europäischen Gemeinschaften anzuwenden sind
»EG-Dok. Nr. 9922/81«
überwiesen: Innenausschuß
15. Entwurf einer Richtlinie des Rates über die von den Mitgliedstaaten durchzuführenden Erhebungen über die Verdienste der ständig und saisonal in der Landwirtschaft beschäftigten Arbeiter
»EG-Dok. Nr. 9988/81«
überwiesen:  Innenausschuß
mitberatend: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
16. Entwurf für eine Richtlinie des Rates zur Begrenzung der Schallemissionen von Drehflügelflugzeugen
»EG-Dok. Nr. 9986/81«
überwiesen: Ausschuß für Verkehr
mitberatend: Innenausschuß

Berichtigung
In Drucksache 9/934 muß
a) die Überweisung unter Nummer 13 richtig lauten:
„überwiesen :  Ausschuß -für Wirtschaft
mitberatend: Finanzausschuß"
b) die Überweisung unter Nummer 21 richtig lauten:
,,überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten"
In Drucksache 9/782 muß die Überweisung unter Nummer 53 richtig lauten:
„überwiesen: : Haushaltsausschuß
mitberatend: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten"</TEXT>
</DOKUMENT>
