<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Kleine Anfrage</DRS_TYP>
  <NR>09/1800</NR>
  <DATUM>25.06.1982</DATUM>
  <TITEL>Kostenkontrolle bei Großprojekten im Bereich Forschung und Technologie</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der FDP</K_URHEBER>
  <K_URHEBER>Fraktion der SPD</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Auch, Dieter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Berschkeit, Erich</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Braun-Stützer, Carola von</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Börnsen, Arne</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Catenhusen, Wolf-Michael</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Engel, Eva Sibylle</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Fischer, Lothar</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Grunenberg, Horst</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Ibrügger, Lothar</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Laermann, Karl-Hans</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Neuhausen, Friedrich</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Popp, Karl-Heinz</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Reuter, Bernd</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Steger, Ulrich</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Terborg, Margitta</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Timm, Jürgen</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Vosen, Josef</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Wieczorek, Helmut</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Zywietz, Werner</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1800
25.06.82
Kleine Anfrage
der Abgeordneten Vosen, Dr. Steger, Auch, Berschkeit, Börnsen, Catenhusen, Fischer (Homburg), Grunenberg, Ibrügger, Reuter, Frau Terborg, Wieczorek (Duisburg), Dr.-Ing. Laermann, Frau von Braun-Stützer, Neuhausen, Frau Dr. Engel, Timm, Zywietz, Popp und der Fraktionen der SPD und FDP
Kostenkontrolle bei Großprojekten im Bereich Forschung und Technologie
Wir fragen die Bundesregierung:
1. Auf welche Ursachen sind nach Auffassung der Bundesregierung Kostensteigerungen der vom Bund geförderten Großprojekte im Bereich Forschung und Technologie zurückzuführen?
2. Welche Maßnahmen hat die Bundesregierung ergriffen und wird sie ergreifen, um das Ausmaß der Kostensteigerungen in diesem Bereich künftig zu vermeiden?
3. Was wird unternommen, um eine fortlaufende Kostenkontrolle der Großprojekte durch das zuständige Bundesministerium sicherzustellen?
4. Wie ist die Solidität und Verläßlichkeit der Vorkalkulation von Großprojekten im Bereich von Forschung und Technologie sicherzustellen?
5. Ist das für das Fördermanagement von Großprojekten im Bundesministerium für Forschung und Technologie zur Verfügung stehende Personal ausreichend? Was gedenkt die Bundesregierung zu tun, um das verfügbare Personal effizienter einzusetzen und nötigenfalls neue Kapazitäten zu schaffen?
Bonn, den 25. Juni 1982
Vosen
Dr. Steger
Auch
Berschkeit
Börnsen Catenhusen Fischer (Homburg) Grunenberg Ibrügger
Reuter
Frau Terborg
Wieczorek (Duisburg) Wehner und Fraktion
Dr.-Ing. Laermann Frau von Braun-Stützer Neuhausen
Frau Dr. Engel
Timm
Zywietz
Popp
Mischnick und Fraktion
Begründung umseitig

Begründung
Die Errichtung von Großprojekten und die Durchführung von Demonstrationsvorhaben haben in den vergangenen Jahren zu Kostensteigerungen geführt, die den Bundeshaushalt stark belasten und die Möglichkeiten, neue forschungs- und technologiepolitisch wichtige Vorhaben zu beginnen, erheblich einschränken. Die Kostenkontrolle von Großprojekten muß daher intensiviert und effizienter gemacht werden.</TEXT>
</DOKUMENT>
