<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/1613</NR>
  <DATUM>29.04.1982</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 24. März bis 27. April 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode

Drucksache 9/1613

29. 04. 82

Unterrichtung

gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 24. März bis 27. April 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse

1. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 562/81 über die Senkung der Zölle bei der Einfuhr bestimmter Agrarerzeugnisse mit Ursprung in der Türkei in die Gemeinschaft

»EG-Dok. Nr. 5438/82«

2. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3815/81 zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Sardinen, zubereitet oder haltbar gemacht, der Tarifstelle 16.04 D des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Tunesien

»EG-Dok. Nr. 5615/82«

3. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3810/81 zur Festsetzung von Plafonds und zur Einrichtung einer gemeinschaftlichen Überwachung der Einfuhren bestimmter Erzeugnisse mit Ursprung in Jugoslawien (1982)

»EG-Dok. Nr. 5525/82«

4. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Veredelungsarbeiten an bestimmten Spinnstoffen im passiven Veredelungsverkehr der Gemeinschaft

»EG-Dok. Nr. 5527/82«

überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

5. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Einführung eines endgültigen Antidumpingzolls auf Einfuhren bestimmter Baumwollgarne mit Ursprung in der Türkei

»EG-Dok. Nr. 5364/82«

überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode

6.	Vorschlag einer Verordnung des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 90/82 zur Einführung eines endgültigen Antidumpingzolls auf Phenol mit Ursprung in den Vereinigten Staaten von Amerika

»EG-Dok. Nr. 5540/82«

überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

7.	Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Durchführung des Beschlusses Nr. 1/82 des Gemischten Ausschusses EWG-Österreich/EWGSchweiz - Gemeinschaftliches Versandverfahren - zur Änderung des Abkommens zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und Schweiz/Österreich zur Anwendung der Bestimmungen über das gemeinschaftliche Versandverfahren

Beschlußentwurf Nr. 1/82 des Gemischten Ausschusses EWG-Schweiz-Österreich - Gemeinschaftliches Versandverfahren - zur Änderung des Abkommens zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und Schweiz/Österreich zur Anwendung der Bestimmungen über das gemeinschaftliche Versandverfahren sowie zur Änderung der Anlage II des Abkommens »EG-Dok. Nr. 5522/82«

überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

8.	Empfehlungen für Verordnungen des Rates über den Abschluß von den neuen Finanzprotokollen zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und den Ländern des südlichen Mittelmeeres

»EG-Dok. Nr. 5783/82«

überwiesen: Haushaltsausschuß

9.	Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3814/81 zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung von Gemeinschaftszollkontingenten für Sardinen, zubereitet oder haltbar gemacht, der Tarifstelle 16.04 D des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Marokko

»EG-Dok. Nr. 5614/82«

überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

10.	Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über die Grundregeln für die Destillation von Tafelwein gemäß Artikel 15 der Verordnung (EWG) Nr. 337/79

»EG-Dok. Nr. 5528/82«

überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

11.	Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung

und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents fürAprikosenpülpe

der Tarifstelle ex 20.06 B II c) 1 aa) des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in der Türkei

»EG-Dok. Nr. 5495/82«

überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

Deutscher Bundestag - 9. Wahlperiode

Drucksache 9/1613

12.	Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung von Maßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände für die auf den Färöern registrierten Schiffe für 1982

»EG-Dok. Nr. 5493/82«

überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

13.	Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über Maßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände in der 200-Meilen-Zone vor der Küste des französischen Departements Guyana gegenüber Schiffen unter der Flagge bestimmter Drittländer

»EG-Dok. Nr. 5475/82«

überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

14.	Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3035/80 zur Festlegung der allgemeinen Regeln für die Gewährung von Ausfuhrerstattungen und der Kriterien zur Festsetzung des Erstattungsbetrags für bestimmte landwirtschftliche Erzeugnisse, die in Form von nicht unter Anhang II des Vertrages fallenden Waren ausgeführt werden

»EG-Dok. Nr. 5704/82«

überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

15.	Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnungen (EWG) Nr. 2764/75 über die Regeln für die Berechnung eines Teilbetrages der Abschöpfung für geschlachtete Schweine und Nr. 950/68 über den Gemeinsamen Zolltarif

»EG-Dok. Nr. 6028/82«

überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

16. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Verstärkung der Mittel zur Kontrolle der Anwendung der Gemeinschaftsregelung für landwirtschaftliche Erzeugnisse

»EG-Dok. Nr. 5706/82«

überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

17. Vorschlag eines Beschlusses des Rates über den Abschluß des Abkommens in Form eines Briefwechsels zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Regierung Dänemarks und der Lokalregierung der Färöer über Maßnahmen hinsichtlich der Lachsfischerei in den Gewässern des Nordatlantiks

»EG-Dok. Nr. 5807/82«

überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten



18.	Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung von Maßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände gegenüber Schiffen unter spanischer Flagge für 1982

»EG-Dok. Nr. 5538/82«

überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

19.	Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung von Interimsmaßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände gegenüber Schiffen unter schwedischer Flagge

»EG-Dok. Nr. 5693/82«

überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

20.	Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates mit Übergangsmaßnahmen für die Einfuhr von Erzeugnissen des Schaf- und Ziegenfleischsektors aus bestimmten Drittländern mit Präferenzbehandlung

»EG-Dok. Nr. 5804/82«

überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

21.	Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Abkommens über die Regelung der Fischerei im Skagerrak und Kattegat für 1982 zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft, Norwegen und Schweden

»EG-Dok. Nr. 6001/82«

überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

22.	Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Abkommens in Form eines Briefwechsels über eine Fischereivereinbarung zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und Schweden für 1982

Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung von Maßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände gegenüber Schiffen unter schwedischer Flagge

»EG-Dok. Nr. 6000/82«

überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

Deutscher Bundestag - 9. Wahlperiode

Drucksache 9/1613

23.	Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3661/81 des Rates über Interimsmaßnahmen für die Anwendung der Vereinbarungen mit Österreich und Finnland betreffend Käse

Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2915/79 bezüglich der Voraussetzungen für die Zulassung bestimmter Käsesorten zu bestimmten Tarifnummern sowie zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 950/68 über den Gemeinsamen Zolltarif

»EG-Dok. Nr. 6182/82«

überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

24.	Entwurf für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für bestimmte Heringsfische der Art Sardinops sagax oder ocellata (sogenannte "Pilchards"), ganz oder ohne Kopf, für die Verarbeitung, der Tarifstelle ex 03.01 B I q) des Gemeinsamen Zolltarifs

Entwurf für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Lappen von Heringsfischen der Art Sardinops sagax oder ocellata (sogenannte "Pilchards"), für die Verarbeitung, der Tarifstelle ex 03.01 BI q) des Gemeinsamen Zolltarifs

»EG-Dok. Nr. 6045/82«

überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten</TEXT>
</DOKUMENT>
