<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Schriftliche Fragen</DRS_TYP>
  <NR>09/1379</NR>
  <DATUM>19.02.1982</DATUM>
  <TITEL>mit den in der Woche vom 15. Februar 1982 eingegangenen Antworten der Bundesregierung</TITEL>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/1379
19.02.82
Schriftliche Fragen
mit den in der Woche vom 15. Februar 1982 eingegangenen Antworten der Bundesregierung
Verzeichnis der Fragesteller
Abgeordneter	Nummer
der Frage
Biehle (CDU/CSU)	 59, 60
Böhm (Melsungen) (CDU/CSU) 	 19, 20
Braun (CDU/CSU)	 27, 28
Bredehorn (FDP)	42
Conradi (SPD) 	14
Eigen (CDU/CSU) 	44
Eimer (Fürth) (FDP) 	 67, 68
Dr. Enders (SPD)	 . 74, 75
Engelsberger (CDU/CSU) 	16
Dr. Faltlhauser (CDU/CSU)	 52, 78
Fellner (CDU/CSU) 	21, 22, 43
Funke (FDP) 	48, 49, 50
Gerstein (CDU/CSU) 	 40, 41, 84, 85
Glos (CDU/CSU)	39
Handlos (CDU/CSU) 	 53, 54
Dr. Hennig (CDU/CSU) 	11
Herberholz (SPD) 	 8, 9, 10
Frau Hoffmann (Soltau) (CDU/CSU) 	 1, 2
Hofmann (Kronach) (SPD) 	30, 31, 79
Horstmeier (CDU/CSU) 	69
Dr. Hüsch (CDU/CSU) 	 72, 73
Jäger (Wangen) (CDU/CSU)	29
Dr. Jentsch (Wiesbaden) (CDU/CSU)	6, 7
Jung (Kandel) (FDP) 	 64, 65
Abgeordneter	Nummer
der Frage
Dr.-Ing. Kansy (CDU/CSU)	86
Keller (CDU/CSU)	61, 62, 63
Dr. Köhler (Wolfsburg) (CDU/CSU) 	 89, 90
Dr. Kreile (CDU/CSU) 	 23, 24, 25, 26
Frau Krone-Appuhn (CDU/CSU) 	 57, 58
Dr. Lammert (CDU/CSU)	45
Lenzer (CDU/CSU) 	 37,38,81,82
Linsmeier (CDU/CSU) 	83
Lowack (CDU/CSU) 	 32, 33, 34, 35
Niegel (CDU/CSU)	 76, 77
Paintner (FDP) 	87
Dr. Pinger (CDU/CSU)	 70, 71
Popp (FDP) 	 55, 56
Regenspurger (CDU/CSU)	15
Repnik (CDU/CSU)	13
Rossmanith (CDU/CSU)	 17, 18
Freiherr von Schorlemer (CDU/CSU) 	4, 51, 88
Schröder (Lüneburg) (CDU/CSU)  	5, 66
Schulze (Berlin) (CDU/CSU)	80
Seiters (CDU/CSU) 	36
Dr. Steger (SPD) 	3
Stiegler (SPD)	 46, 47
Dr. Wittmann (CDU/CSU)	12

Verzeichnis der Fragen nach Geschäftsbereichen der Bundesregierung
Seite Geschäftsbereich des Bundesministers des Auswärtigen
Frau Hoffmann (Soltau) (CDU/CSU) 	1
Menschenrechtsverletzungen im Iran
Dr. Steger (SPD)	1
PR-Arbeit der Botschaften für deutsche
Firmen im Ausland
Freiherr von Schorlemer (CDU/CSU) 	2
Menschenrechtsverletzungen an Gefangenen in Simbabwe
Schröder (Lüneburg) (CDU/CSU)	2
Kosten des Mercedes 500 SE für den Premierminister von Simbabwe
Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern
Dr. Jentsch (Wiesbaden) (CDU/CSU)	3
Auflagenhöhe der vom Bundesamt für Verfassungsschutz herausgegebenen Schrift
„Verfassungsschutz und Rechtsstaat"
Herberholz (SPD) 	3, 4
Umweltbelastung durch das saarländische Steinkohlekraftwerk bei Bexbach
Dr. Hennig (CDU/CSU) 	5
Ausbau des Warn- und Alarmdienstes
im Kreis Gütersloh
Dr. Wittmann (CDU/CSU)	5
Verhinderung von Scheinehen zur Erlangung der deutschen Staatsangehörigkeit
Repnik (CDU/CSU)	6
Beachtung der in der Phosphathöchstmengenverordnung festgelegten Werte durch die Waschmittelhersteller
Conradi (SPD) 	6
Notstandspläne für die Bundesrepublik
Deutschland analog den Plänen der niederländischen NATO-Militärs
Regenspurger (CDU/CSU)	6
Zusatzurlaub für schichtdienstleistende
Beamte
Engelsberger (CDU/CSU) 	7
Vorstellungen der Bundesregierung hinsichtlich einer Deutschen Nationalstiftung
Rossmanith (CDU/CSU)	7
Abgabe der für den Katastrophen- und Verteidigungsfall gelagerten Arzneimittel vor Ablauf der Verfallszeit an Krankenhäuser
Geschäftsbereich des Bundesministers der Justiz
Böhm (Melsungen) (CDU/CSU) 	8
Antrag Italiens auf Auslieferung des
Österreichers Peter Kienesberger
Seite
Geschäftsbereich des Bundesministers der Finanzen
Fellner (CDU/CSU)	9
Bau von Wohnungen außerhalb der Truppenübungsplätze Grafenwöhr und Hohenfels
Dr. Kreile (CDU/CSU) 	10
Aussetzung der Einheitsbewertung von Ein-
und Zweifamilienhäusern bis zur Entscheidung über die Verfassungsmäßigkeit des
Wertsprungs im Ertragswertverfahren
Dr. Kreile (CDU/CSU) 	10
Vorschlag der EG-Kommission zur Einführung eines Informations- und Konsultationsverfahrens im Steuerbereich sowie divergierende deutsche Steuergesetze seit 1973
Braun (CDU/CSU)	 11
Steuerliche Benachteiligung der Pensionäre
Jäger (Wangen) (CDU/CSU)	 11
Erhöhung der Kilometerpauschale für
Fahrten von der Wohnung zur Arbeitsstätte
Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft
Hofmann (Kronach) (SPD) 	 12
Ziel der Neuabgrenzung der Fördergebiete
sowie Verwendung der Fördermittel durch Zonenrandländer
Lowack (CDU/CSU) 	 12
Einhaltung des Montan-Vertrags durch die EG-Kommission in der Stahlindustrie; Vorwurf von Dumpingpraktiken europäischer
Firmen auf dem Stahlmarkt der USA
Seiters (CDU/CSU) 	14
Realisierung des Strukturprogramms für
die norddeutsche Küstenregion
Lenzer (CDU/CSU) 	15
Bewilligung von Forschungs- und Entwicklungs-Personalkostenzuschüssen 1980 und 1981 sowie Streichung der Zuschüsse ab 1982 auf Grund der eingeschränkten Richtlinien
Glos (CDU/CSU)	 15
Untersuchung der Belastung von Unternehmen durch administrative Hilfsdienste für
den Staat
Gerstein (CDU/CSU) 	 16
Erledigung bewilligungsfähiger Anträge auf Forschungs- und Entwicklungs-Personalkostenzuschüsse in den Jahren 1980 und 1981
Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
Bredehorn (FDP)	 16
Einsatz sogenannter Wachstumsregler im
Obstbau, insbesondere zur Rotfärbung von
Äpfeln

Seite
Fellner (CDU/CSU)	17
Einschränkung der Holzimporte aus der
CSSR
Eigen (CDU/CSU)	 18
Einhaltung des Fischereiabkommens vom
30. Dezember 1981 durch Kanada
Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung
Dr. Lammert (CDU/CSU)	18
Neuregelung der Anspruchsvoraussetzungen
für das Mutterschaftsgeld
Stiegler (SPD)	 19
Zahl und Branchen der für allgemeinverbindlich erklärten Tarifverträge
Funke (FDP) 	 19
Zahl der Arbeitskräfte der Bundesanstalt für Arbeit zur Überwachung der Schwarzarbeit
sowie Ergebnis der Kontrollen
Freiherr von Schorlemer (CDU/CSU) 	21
Investitionshemmende Schranken der gesellschaftspolitischen Vorstellungen der Bundesregierung
Dr. Faltlhauser (CDU/CSU)	21
Selbstbeteiligung der Versicherten am Krankentransport
Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung
Handlos (CDU/CSU) 	22
Bevorzugung der Beamten durch Zahlung
des Gehalts und des Wehrsolds während
einer Wehrübung
Popp (FDP) 	22
Waffenloser Dienst bei der Bundeswehr für Kriegsdienstverweigerer
Popp (FDP) 	22
Vermindertes Personalaufkommen bei der Bundeswehr ab 1987
Frau Krone-Appuhn (CDU/CSU) 	23
Dienstleistungen von Frauen in der Bundes-
wehr und deren Funktionen, insbesondere
im höheren Dienst
Biehle (CDU/CSU)	23
Verbot des Vorbeimarschs des Artillerieregements 4 am 22. Januar 1982 in Regens-
burg durch den Kommandeur der 4. Jägerdivision
Biehle (CDU/CSU)	23
Ausstattung der in der Ostsee operierenden sowjetischen Flotte mit nuklearen Sprengköpfen
Keller (CDU/CSU)	24
Vergabe öffentlicher Aufträge des Bundes
für Uniformen und Dienstbekleidung an Ostblockstaaten und Billiglohnländer
Seite
Keller (CDU/CSU)	24
Kopplung von Aufträgen des Bundesamtes
für Wehrtechnik und Beschaffung an die
Vergabe von Fertigungsaufträgen der
Firmen an Billiglohnländer
Jung (Kandel) (FDP) 	24
Ursachen und Auswirkungen der verzögerten Werftauslieferung der Fregatte 122
Schröder (Lüneburg) (CDU/CSU)	25
Stationierung sowjetischer SS-20 Mittelstreckenraketen in Afghanistan
Geschäftsbereich des Bundesministers für Jugend, Familie und Gesundheit
Eimer (Fürth) (FDP) 	25
Zahl der Sozialhilfeempfänger
Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr
Horstmeier (CDU/CSU) 	26
Arbeitsplatzbeschaffung durch Ausbau des öffentlichen Personennahverkehrs, insbesondere in Ostwestfalen
Dr. Pinger (CDU/CSU)	27
Verspätungen im Intercity-Verkehr, insbesondere auf der Rheintalstrecke
Dr. Hüsch (CDU/CSU) 	28
Benutzung von Intercity-Zügen durch Bundeswehrsoldaten
Dr. Enders (CDU/CSU)	28
Gewährung verbilligter Tarife auf Privatbahnen für Inhaber des Seniorenpasses „N"
der Deutschen Bundesbahn (DB)
Niegel (CDU/CSU)	29
Güterverkehrsbedienung auf den Bahnhöfen Kulmbach und Neuenmarkt — Wirsberg
Geschäftsbereich des Bundesministers für das Post-
und Fernmeldewesen
Dr. Faltlhauser (CDU/CSU)	29
Dienstleistungsangebot „Telex- und Telefondienst" ausländischer Firmen auf dem deutschen Markt
Geschäftsbereich des Bundesministers für innerdeutsche Beziehungen
Hofmann (Kronach) (SPD) 	30
Haushaltsmittel 1981 für die kulturelle
Förderung des Zonenrandgebiets
Schulze (Berlin) (CDU/CSU)	30
Verunsicherung und Behinderung des Transitverkehrs von und nach Berlin

Seite
Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie
Lenzer (CDU/CSU) 	31
Planungen des DESY, Hamburg, zur Errichtung eines größeren Speicherrings HERA; Auswirkungen auf den Hamburger Arbeits-
markt
Linsmeier (CDU/CSU) 	32
Fortsetzung des Forschungsvorhabens
„Spurenanalytik des Umgebungsgewebes
von medizinischen Implantationen aus
keramischen Werkstoffen" nach Schließung
des Reaktors in Neuherberg
Gerstein (CDU/CSU) 	32
Beteiligung der Hamburger Elektrizitätswerke an der Finanzierung des Brutreaktors
Geschäftsbereich des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft
Dr.-Ing. Kansy (CDU/CSU)	33
Einbeziehung von botanischen Gärten, Zoos, Naturkundemuseen und ähnliche Institutionen in die Umwelterziehung
Seite
Paintner (FDP)	33
Errichtung des Berufsbildungszentrums
in Erding/Freising
Geschäftsbereich des Bundesministers für wirtschaftliche Zusammenarbeit
Freiherr von Schorlemer (CDU/CSU) 	34
Berücksichtigung der Menschenrechtsverletzungen bei zukünftiger Entwicklungshilfe
an Simbabwe
Dr. Köhler (Wolfsburg) (CDU/CSU) 	34
Mittelansätze für den Sektor „Planen und
Bauen in Entwicklungsländern"

Geschäftsbereich des Bundesministers des Auswärtigen
1. Abgeordnete Frau
Hoffmann (Soltau) (CDU/CSU)
Kann die Bundesregierung Angaben bestätigen, wonach im Iran seit dem Sturz des Schahs und seit der Absetzung des Staatspräsidenten Bani Sadr permanent und immer schwerwiegender gegen die internationale Konvention über Bürger und politische Rechte verstoßen wird in der Art, daß mehr als 3350 Personen hingerichtet worden sind, sowie ethnische und religiöse Minderheiten durch die Regierung in Teheran, insbesondere Kurden, Belutshen , Turkmenen, turkstämmige Aserbaidschaner, Araber und die rund 400 000 Mitglieder der Baha'i-Religion unterdrückt werden?
2. Abgeordnete Frau
Hoffmann (Soltau) (CDU/CSU)
Hat die Bundesregierung auf diplomatischem Weg Maßnahmen zur Verhinderung weiterer Menschenrechtsverletzungen im Iran eingeleitet beziehungsweise angeregt?
Antwort des Staatsministers Frau Dr. Hamm-Brücher vom 16. Februar
Der Bundesregierung ist bekannt, daß seit der Revolution im Iran im Februar 1979 ca. 3800 Personen hingerichtet worden sind. Verschiedene Untersuchungen unter anderem von Amnesty International und von der Internationalen Jursitenkommission bestätigen diese Zahl. Es muß vermutet werden, daß die wirkliche Zahl der Opfer der Revolution" noch höher ist.
Unberücksichtigt bleiben einmal die Opfer der oppositionellen Terrormaßnahmen gegen Mitglieder und Anhänger der Regierung, die in die Hunderte gehen dürften; desgleichen die Zahl derer, die in den seit der Revolution erneut aufgetretenen Auseinandersetzungen zwischen Zentralregierung und Minderheiten auf beiden Seiten getötet worden sind. Über sie liegen keinerlei Angaben vor.
Die Hinrichtungswelle erreichte nach der Absetzung Bani Sadr's im Juni 1981 und dem Versuch oppositioneller Gruppen wie der Volksmujahedin, die Regierung durch Attentate zu stürzen, einen Höhepunkt und nahm in den letzten Monaten ab.
Die Bundesregierung setzt sich seit der Revolution in ihren Kontakten mit der iranischen Regierung dafür ein, daß die in internationalen Konventionen, denen auch Iran angehört, garantierten Menschen- und Freiheitsrechte auch im Iran gewährleistet werden.
Bundesminister Genscher hat bei seinen Gesprächen in Bonn mit dem damaligen Außenminister Musawi am 8. Oktober 1981 und mit dem neuen iranischen Außenminister Velayati am 5. Februar 1982 Besorgnis der Bundesregierung und unserer Öffentlichkeit über die hohe Zahl von Todesurteilen und Hinrichtungen im Iran zum Ausdruck gebracht. Die Bundesregierung unterstützt außerdem entsprechende Schritte in den hierfür zuständigen internationalen Gremien wie der Menschenrechtskommission der Vereinten Nationen. Die zehn Mitgliedstaaten
der Europäischen Gemeinschaft haben zusammen mit fünf anderen westlichen Ländern am 31. Januar 1982 in Teheran eine Demarche wegen der jüngsten Hinrichtungen führender Vertreter der Baha'i-Religion ausgeführt.
3. Abgeordneter Dr. Steger (SPD)
Wie beurteilt die Bundesregierung die wiederholt laut gewordene Kritik an der — im Vergleich zu anderen westlichen Ländern — mangelnden Unterstützung der Botschaften für deutsche Firmen im Ausland (siehe z. B. Wirtschaftswoche Nr. 3 vom

15. Januar 1982, Seite 19), wonach die Wirtschaftsreferenten es insbesondere ablehnen, PR-Arbeit für das deutsche industrielle Exportsortiment zu leisten, und welche Konsequenzen will sie daraus ziehen?
Antwort des Staatsministers Dr. Corterier vom 10. Februar
Wie ich in der Fragestunde am 4. Februar 1982 auf eine mündliche Anfrage des Abgeordneten Lenzer erklärt hatte, legt das Auswärtige Amt schon seit Jahren verstärktes Gewicht auf die Exportförderung durch die Auslandsvertretungen. Die Wirtschaftsdienste der Vertretungen haben dazu umfangreiche Anleitungen erhalten, die ständig überprüft und neuen Entwicklungen angepaßt werden.
Danach steht die Förderung der außenwirtschaftlichen Interessen der deutschen Wirtschaft gleichberechtigt neben den anderen Aufgaben der Botschaft und ist auch Aufgabe des Botschafters.
Eine generelle Kritik an der Arbeit der Wirtschaftsreferenten und der Handelsförderungsstellen ist dem Auswärtigen Amt nicht bekannt. Die deutsche Wirtschaft erkennt im allgemeinen die Bemühungen der Auslandsvertretungen um Exportförderung an. Bei Beschwerden zeigt sich häufig, daß die Vorstellungen einzelner Firmenvertreter über die Möglichkeiten für die Auslandsvertretung zur Förderung konkreter Vorhaben den Realitäten nicht gerecht werden. So ist einmal noch nicht überall bekannt, daß nicht nur die Auslandsvertretungen, sondern auch die Auslandshandelskammern sowie die Bundesstelle für Außenhandelsinformation und ihre Auslandskorrespondenten mit der Exportförderung befaßt sind. Zum anderen setzt die Stellenknappheit bei den Auslandsvertretungen Grenzen. Schließlich wird nicht immer beachtet, daß auch die Konkurrenzsituation anderer deutscher Unternehmer berücksichtigt werden muß.
4. Abgeordneter
Freiherr
von Schorlemer (CDU/CSU)
Was unternimmt die Bundesregierung gegen gemeldete Menschenrechtsverletzungen an Gefangenen in Simbabwe?
Antwort des Staatsministers Frau Dr. Hamm-Brücher vom 17. Februar
Die Bundesregierung setzt sich aktiv fur die Gewährleistung der Menschenrechte in allen Teilen der Welt ein. Dies ist ein Kernanliegen ihrer Außenpolitik. Sie verfolgt daher mit großer Aufmerksamkeit alle Hinweise, die auf Verletzungen von Menschenrechten hindeuten. Dies gilt auch für Berichte im Zusammenhang mit der Verfolgung und Inhaftierung von Oppositionspolitikern in Simbabwe.
Die simbabwische Verfassung garantiert die Menschenrechte und die Unabhängigkeit der Gerichte. Der Bundesregierung liegen bisher keine gesicherten Informationen darüber vor, daß die simbabwische Regierung diese Grundsätze hinsichtlich der in Polizeihaft befindlichen Personen, denen die dortigen Justizbehörden strafbare Handlungen vorwerfen, nicht einhielte.
5. Abgeordneter Schröder (Lüneburg) (CDU/CSU)
Aus welchem Haushaltstitel und in welcher Größenordnung wurde der kürzlich von der Bundesregierung an den Premierminister von Simbabwe übergebene gepanzerte Personenkraftwagen, Mercedes 500 SE, bezahlt, und welche Gründe veranlaßten die Bundesregierung zu diesem Geschenk?

Antwort des Staatsministers Frau Dr. Hamm-Brücher vom 17. Februar
Die Bundesregierung hat der Regierung der Republik Simbabwe ein Mercedes Benz-Sicherheitsfahrzeug, Typ 380 SEL (nicht 500 SE) zur Verfügung gestellt. Die Maßnahme bezweckt den persönlichen Schutz von Mitgliedern der Regierung von Simbabwe, insbesondere des Ministerpräsidenten, die in der gegebenen innerpolitischen Lage des Landes besonderer Gefährdung ausgesetzt sind. Die Maßnahme entspricht dem Interesse der Bundesregierung an der Erhaltung der inneren Stabilität von Simbabwe, die für die Verwirklichung des westlichen Interesses an einer friedlichen Lösung der Probleme des südlichen Afrika und an der Blockfreiheit der Staaten der Region von hoher Bedeutung ist.
Der Kaufpreis für das Fahrzeug in Höhe von 159 305,47 DM ist zu Lasten der Ausrüstungshilfe (Kapitel 05 02 Titel 686 23) verausgabt worden.
Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern
6. Abgeordneter Dr. Jentsch (Wiesbaden) (CDU/CSU)
Warum ist es unterblieben, zum 30jährigen Bestehen des Bundesamts für Verfassungsschutz eine Festschrift herauszugeben, obwohl dies ursprünglich geplant wurde?
7. Abgeordneter Dr. Jentsch (Wiesbaden) (CDU/CSU)
Warum wurde die offenbar als Ersatz zur ursprünglich geplanten Jubiläumsschrift herausgegebene Schrift „Verfassungsschutz und Rechtsstaat" nur in kleiner Auflage gedruckt und nicht als geeignetes Mittel zur Auseinandersetzung mit verfassungsfeindlichen Bestrebungen weitestgehend verbreitet?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 12. Februar
Es bestand von Anfang an die Absicht, anläßlich des 30jährigen Bestehens des Verfassungsschutzes eine Veröffentlichung mit Beiträgen unter anderem von Wissenschaftlern und Politikern vorzulegen, die über die Arbeit des Verfassungschutzes und die damit verbundenen Rechtsprobleme informiert sowie den Dank des Bundesinnenministers an die Mitarbeiter öffentlich zum Ausdruck bringt. Darüber hinausgehende Planungen gab es nicht. Der Sammelband ist in einer Auflage von 2000 Exemplaren gedruckt worden und wird im Buchhandel zum Stückpreis von 58 DM angeboten. Damit sind die Voraussetzungen für eine Verbreitung des Werks günstig, da im Vergleich zu herkömmlichen Festschriften die Auflage sehr hoch und der Preis gering ist. Der Bundesinnenminister hat 1000 Exemplare des Buchs angekauft, die inzwischen an Persönlichkeiten im politischen und gesellschaftlichen Bereich (sogenannte Multiplikatoren) verteilt worden sind.
8. Abgeordneter Herberholz (SPD)
Trifft es zu, daß die Umweltbelastung im saarländischen Steinkohlekraftwerk bei Bexbach, das zu 74 v. H. dem Bund gehört, in der Ausbaustufe 1540 Milligramm Schwefeldioxid pro Kubikmeter, im späteren Betrieb 850 Milligramm Schwefeldioxid pro Kubikmeter beträgt?
9. Abgeordneter Herberholz (SPD)
Wie erklärt sich die Bundesregierung, daß in diesem Kraftwerk, das überwiegend im Bundeseigentum steht, ein höherer Konzentrationsgehalt an Schwefeldioxid zulässig sein soll als der von der Bundesregierung in der technischen Anleitung Luft (TA Luft) festgesetzte Wert von 650 Milligramm pro Kubikmeter?

10. Abgeordneter Herberholz (SPD)
Teilt die Bundesregierung die in der Frankfurter Rundschau vom 12. Januar 1982 wiedergegebene Erklärung eines Sprechers des Kraftwerks, „was technisch machbar sei, dürfte nicht den Ausschlag geben, sondern man müsse auch die Wirtschaftlichkeit berücksichtigen", zur Begründung dafür, daß eine Verminderung der schwefelhaltigen Stoffe entsprechend der TA Luft nicht in Angriff genommen wird?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 11. Februar
Der Vollzug des Bundes-Immissionsschutzgesetzes fällt ausschließlich in die zuständigkeit der Landesbehörden.
Nach § 6 Nr. 1 in Verbindung mit § 5 Nr. 2 des Bundes-Immissionsschutzgesetzes ist eine Genehmigung zu erteilen, wenn — neben anderen Voraussetzungen — Vorsorge gegen schädliche Umwelteinwirkungen getroffen wird, insbesondere durch die dem Stand der Technik entsprechenden Maßnahmen zur Emissionsbegrenzung. Maßgeblich ist also der Stand der Technik, in den eine Vielzahl von Einzelkriterien (Wirksamkeit der emissionsmindernden Anlage, Anlagen-Sicherheit, Energieaufwand, Erzeugung anderer Emissionen und anderes) eingehen. Kostengesichtspunkte spielen dabei grundsätzlich keine Rolle. Zu beachten ist allerdings in diesem Zusammenhang der mit Verfassungsrang ausgestattete allgemeine Grundsatz der Verhältnismäßigkeit der Mittel.
Die derzeit gültige technische Anleitung zur Reinhaltung der Luft (TALuft) vom 28. August 1974, die die Genehmigungsbehörden zu beachten haben, enthält nicht ausdrücklich eine Festsetzung des Emissionsgrenzwerts von 650 mg/m3, jedoch heißt es dort unter Nr. 3.1.1.4.:
„Emissionen an Schwefeldioxid im Abgas aus Feuerungsanlagen für Kohle sind soweit wie möglich zu begrenzen; bei Feuerungsanlagen mit einer Feuerungswärmeleistung unter 4 TJ/h insbesondere durch Verwendung schwefelarmer Steinkohle (Massengehalt = 1 v. H.), bei Feuerungsanlagen mit einer höchsten Feuerungswärmeleistung von 4 TJ/h und mehr auch durch Entschwefelung der Abgase (bei Abgasen läßt sich eine Entschwefelung von über 80 v. H. erreichen)".
Nach Auffassung des Bundesinnenministers ergibt sich bei sachgerechter Anwendung dieser Vorschrift ein Emissionsgrenzwert für Schwefeldioxid von höchstens 650 mg/m3. Dieser Auffassung haben sich die Umweltminister von Bund und Ländern angeschlossen, indem sie am 8. Februar 1980 beschlossen, Kraftwerke mit einer installierten Leistung größer als 175 MWel nur mit der Auflage einer Schwefeldioxidbegrenzung von 650 mg je Normalkubikmeter Abgas genehmigen zu lassen.
Die Bemühungen des Bundesinnenministers, die Emissionen des Kohlekraftwerks Bexbach entsprechend dieser Konkretisierung der TA Luft zu begrenzen reichen bis in die Jahre 1979/ 1980 zurück. Nachdem hier bekannt geworden war, daß das Oberbergamt Saarbrücken mit Vorbescheid vom 16. November 1978 dem Kraftwerksbetreiber für die erste Ausbaustufe eine Schwefeldioxidkonzentration von 1540 mg je Kubikmeter Abgas und in der Endausbaustufe von 850 mg je Kubikmeter Abgas zugebilligt hatte, ist der Minister für Wirtschaft, Verkehr und Landwirtschaft des Saarlands mit Schreiben vorn 31. August 1979 darauf hingewiesen worden, daß lediglich ein Emissionsgrenzwert von 650 mg Schwefeldioxid je Kubikmeter Abgas in Übereinstimmung mit der TA Luft dem Stand der Technik entspricht. Im November 1980 hat der Minister für Wirtschaft, Verkehr und Landwirtschaft des Saarlands in Aussicht gestellt, die Frage der Emissionsbegrenzung für Schwefeldioxid beim Kraftwerk Bexbach zu überprüfen, sobald die Entscheidung über die Teilgenehmigung für die Errichtung und den Betrieb der Rauchgasentschwefelungsanlage ansteht. Soweit mir bekannt ist, wurde diese Prüfung noch nicht abgeschlossen, jedoch besteht die Absicht, es bei der im Vorbescheid festgelegten Emissionskonzentration zu belassen.

Der Bundesinnenminister wird den zuständigen Stellen des Saarlands seine Auffassung nochmals darlegen und sie bitten, die getroffene Entscheidung zu überprüfen.
Zur Frage der Einflußnahme auf die Geschäftsleitung der Betreiber des Kraftwerks Bexbach wird derzeit zusammen mit dem Bundesfinanzminister geprüft, ob es Möglichkeiten gibt, ungeachtet der Rechtslage eine Verminderung der Emission im Einvernehmen mit dem Betreiber durchzusetzen. In diesem Zusammenhang darf ich darauf hinweisen, daß das Kraftwerk Bexbach zu gleichen Teilen von den Firmen Baden-werk, Bayernwerk, Energieversorgung Schwaben und Saarbergwerke erstellt wird. Am Bayernwerk ist der Bund mittelbar mit 40 v. H., an den Saarbergwerken direkt mit 74 v. H. beteiligt.
11. Abgeordneter Dr. Hennig (CDU/CSU)
Wie ist der Ausbaustand des Warn- und Alarmdienstes im Kreis Gütersloh, aufgeschlüsselt nach Zahlen und Prozenten im Vergleich des bestehenden mit dem angestrebten Sirenenaufbau?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 8. Februar
Von den erforderlichen 537 Elektrosirenen im Kreis Gütersloh sind 519 aufgebaut; das entspricht 96,6 v. H. Der Bundesdurchschnitt liegt bei 83 v. H.
12. Abgeordneter Dr. Wittmann (CDU/CSU)
In welcher Weise gedenkt die Bundesregierung, gegen die zunehmende Zahl von Scheinehen zum Zweck der Erlangung von Aufenthaltsgenehmigungen und Einbürgerungen vorzusehen, plant sie insbesondere die Schaffung eines Straftatbestands „Mißbrauch der Eheschließung"?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 11. Februar
Die Standesbeamten können ihre Mitwirkung an einer Eheschließung versagen, wenn die Eheschließenden offenkundig einen Mißbrauch der Einrichtungen der Ehe beabsichtigen. Diese Voraussetzung wird regelmäßig gegeben sein, wenn erkennbar wird, daß die Eheschließung ausschließlich einem der von Ihnen bezeichneten Zwecke dient und eine dem Wesen der Ehe entsprechende Lebensgemeinschaft nicht gegründet werden soll. Eine gleichwohl erfolgte Eheschließung genießt nicht den Schutz des Artikels 6 des Grundgesetzes; sie steht insbesondere aufenthaltsbeendenden Maßnahmen gegenüber dem beteiligten Ausländer nicht entgegen. Damit ist sowohl personenstands- als auch ausländerrechtlich die Möglichkeit gegeben zu verhindern, daß das mit solchen Eheschließungen angestrebte Ziel erreicht wird. Nach Auffassung des Bundesjustizministers ist es daher zur Zeit auch nicht notwendig, eine — von den Vertretern der Länderinnenministerien angeregte — Vorschrift zu schaffen, nach der sogenannte Scheinehen nichtig sind. Aus den gleichen Erwägungen wird die Schaffung einer gegen mißbräuchliche Eheschließungen gerichteten Strafvorschrift zur Zeit nicht in Betracht gezogen.
Die Schwierigkeiten, die sich für die Länder bei dem ihnen obliegenden Vollzug der gesetzlichen Bestimmungen ergeben, sind tatsächlicher Natur. Will ein Standesbeamter aus den genannten Gründen seine Mitwirkung bei der Eheschließung versagen, so setzt dies voraus, daß ein hinreichender Verdacht auf Schließung einer Scheinehe besteht. Allgemeine Verdachtsmomente reichen in der Regel nicht aus. Die Personenstandsreferenten der Länder sind daher übereingekommen, den Standesbeamten einen Kriterienkatalog fur die Voraussetzungen an die Hand zu geben, unter denen Verdachtsmomente als ausreichend angesehen werden können. In Zweifelsfällen kann der Standesbeamte auch von sich aus die Entscheidung des Gerichts darüber herbeiführen, ob eine Ehe zu schließen ist.

13. Abgeordneter Repnik (CDU/CSU)
Welche Maßnahmen hat die Bundesregierung ergriffen, um zu überprüfen, ob die Hersteller von Waschmitteln, die in der ab 1. Oktober 1981 geltenden Phosphathöchstmengenverordnung angegebenen Werte nicht überschreiten, und welche Ergebnisse liegen der Bundesregierung bisher über die durchgeführten Kontrollen vor?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 15. Februar
Für die Überprüfung der Einhaltung der Werte der Phosphathöchstmengenverordnung sind die Bundesländer zuständig. Die Bundesregierung hat aktiv mitgewirkt, Voraussetzungen für einen effektiven und kostengünstigen Vollzug der Verordnung zu schaffen; über besondere Probleme ist bisher nichts bekannt geworden. Die Bundesregierung geht davon aus, daß die Werte der am 1. Oktober 1981 wirksam gewordenen 1. Reduktionsstufe eingehalten werden. Die positive Wirkung des Waschmittelgesetzes von 1975 und der Phosphathöchtsmengenverordnung von 1980 ist unter anderem daran zu erkennen, daß der Einsatz von Phosphaten in Waschmitteln von 1975 bis 1980 von ca. 276 000 Tonnen auf ca. 220 000 Tonnen zurückgegangen ist.
14. Abgeordneter
Conradi
(SPD)
Ist der Bundesregierung bekannt, ob die Zeitungsmeldung („Die Neue" vom 22. Januar 1982, Seite 10) über Notstandspläne der niederländischen NATO-Militärs zutrifft, nach denen im Ernstfall kritische Abgeordnete und Journalisten interniert werden sollen, und gibt es ähnliche Pläne der NATO für die Bundesrepublik Deutschland?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 16. Februar
Die Meldung in der Wochenzeitung „Die Neue" vom 22. Januar 1982 stützt sich auf Aktivitäten einer der Bundesregierung unbekannten, niederländischen Gruppe „Unkraut". Die Bundesregierung sieht keine Veranlassung, den Wahrheitsgehalt der von dieser Gruppe verbreiteten Behauptungen zu überprüfen oder sie zu kommentieren.
In der Bundesrepublik Deutschland gibt es keine den behaupteten
Vorhaben vergleichbare Pläne. Sie wären im übrigen aus verfassungsrechtlichen Gründen unzulässig (Artikel 2, 104 des Grundgesetzes).
15. Abgeordneter Regenspurger (CDU/CSU)
Wann wird die Bundesregierung die notwendige Gleichstellung von Beamten mit den Angestellten und Arbeitern bei der Gewährung von Zusatzurlaub im Wechselschichtdienst verwirklichen und das Versprechen von Bundesinnenminister Baum wahr machen, der am 7. Januar 1982 vor dem Deutschen Beamtenbund in Bad Kissingen erklärt hat, „in diesem Sinn ist es für mich von entscheidender Bedeutung, daß die Zusatzregelung für schichtdienstleistende Beamte sobald wie möglich in Kraft gesetzt wird."?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 15. Februar
Die Bundesregierung hat am 10. Februar 1982 die Verordnung zur Änderung urlaubsrechtlicher Vorschriften, die die Gewährung eines Zusatzurlaubs für Schichtdienst leistende Bundesbeamte vorsieht, beschlossen. Die Verordnung entspricht inhaltlich den für die Arbeitnehmer des öffentlichen Dienstes vereinbarten Tarifregelungen, sie tritt mit Wirkung vom 1. Januar 1982 in Kraft.

Zur Zeit wird das Verfahren nach der Gemeinsamen Erklärung der Regierungen des Bundes und der Länder vom 1. Juli 1977 durchgeführt.
16. Abgeordneter Engelsberger (CDU/CSU)
Muß aus der Aussage von Bundeskanzler Schmidt in einer Fernsehsendung, die Absicht der Bundesländer, eine Art Nationalstiftung ohne Beteiligung des Bundes ins Leben zu rufen, sei „kleinkarriert und unerfreulich", nicht der Schluß gezogen werden, daß dem Bundeskanzler die im Grundgesetz verankerte Zuständigkeitsverteilung zwischen Bund und Ländern mißfällt, und welches sind heute die konkreten Vorstellungen der Bundesregierung hinsichtlich einer deutschen Nationalstiftung?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs von Schoeler vom 15. Februar
Der Bund hat zu keiner Zeit die Zuständigkeiten der Länder im Kulturbereich bestritten. Dennoch obliegen auch dem Bund wichtige kulturpolitische Aufgaben, die ihm ausdrücklich oder aus der Natur der Sache vorbehalten sind und die nur er erfüllen kann.
Die Abgrenzung der Zuständigkeiten zwischen Bund und Ländern im Einzelfall ist nicht immer einfach. Es kommt daher — sollen nicht kulturelle Entwicklung und kulturelle Förderung letztlich die Leidtragenden komplizierter juristischer Einzelfallerörterungen sein — darauf an, für die Praxis eine Linie zu finden und einzuhalten, die sowohl für den Bund wie für die Länder akzeptabel ist.
Das von der Bundesregierung seit Jahren verfolgte Konzept einer Deutschen Nationalstiftung geht demgemäß von einem engen Zusammenwirken mit den Ländern aus. Eine gemeinsame Trägerschaft von Bund und Ländern mit entsprechender Beteiligung an der Aufbringung der Finanzmittel und am Entscheidungsprozeß könnte ein brauchbares Modell sein.
Um so enttäuschender muß es auf alle am deutschen Kulturgeschehen Interessierten wirken, wenn die Länder ein solches Modell der loyalen Zusammenarbeit oder auch nur eine angemessene Übergangslösung —immer wieder ablehnen und sogar einzelne Länder nunmehr wie vor einiger Zeit zu hören war, Erwägungen angestellt haben, eine Einrichtung, die gerade auch für den Gesamtstaat von besonderer Bedeutung ist, ohne den Bund zu entwickeln.
Der Bund wird gleichwohl weiter für seine Vorstellungen von einer Deutschen Nationalstiftung eintreten.
17. Abgeordneter Rossmanith (CDU/CSU)
Welche Gründe hat die Bundesregierung, daß die für den Katastrophen/Verteidigungsfall eingelagerten riesigen Mengen an Arzneimitteln je nach Ablauf der Verfalls- bzw. Gewährleistungszeiten — mit Ausnahme geringerer Mengen für Entwicklungsländer — vernichtet werden und nicht ca. ein halbes Jahr vor Ablauf der oben angeführten Zeiten kostenlos Krankenhäusern zum Verbrauch zur Verfügung gestellt werden, um damit die durch ständig steigende Arzneimittelpreise mitverursachte prekäre Haushaltslage der Krankenhäuser zu verbessern?
18. Abgeordneter Rossmanith (CDU/CSU)
Wieviel Haushaltsmittel können durch die Nichtvernichtung der oben angeführten Arzneimittel durch rechtzeitige Abgabe zum Verbrauch an Krankenhäuser als wirksame Unterstützung des Kostendämpfungs-Ergänzungsgesetzes eingespart werden?

Antwort des Staatssekretärs Dr. Fröhlich vom 15. Februar
Die Bundesregierung achtet darauf, daß bei der Bevorratung von Arzneimitteln nach § 14 des Gesetzes über den Zivilschutz dem unverzichtbaren Grundsatz der Wirtschaftlichkeit Rechnung getragen wird. Dieser Grundsatz findet allerdings dort seine Grenzen, wo die Gesundheit des Menschen berührt wird. Dies bedeutet, daß bei der Lagerhaltung die Forderungen des Arzneimittelrechts Vorrang vor wirtschaftlichen Überlegungen haben. Dies vorausgeschickt, darf ich zu der von Ihnen aufgeworfenen Problematik im einzelnen folgendes bemerken:
Die für Zwecke des Zivilschutzes bevorrateten Arzneimittel werden nicht nach Ablauf der nach § 10 des Arzneimittelgesetzes für alle handelsüblichen Fertigarzneimittel vorgeschriebenen Verfalldaten vernichtet. Dies wird dadurch vermieden, daß durch laufende Untersuchungen der eingelagerten Bestände durch das Deutsche Arzneiprüfungsinstitut die Erhaltung der vollen Verkehrsfähigkeit überwacht wird. Diese Untersuchungen haben in langjähriger Praxis ergeben, daß die bevorrateten Arzneimittel auf Grund ihrer hohen Qualität und sorgfältigen Lagerung in der Regel für einen weiteren Zeitraum voll verkehrsfähig bleiben, der der zwei- bis dreifachen Verfalldauer entspricht. Hiernach war es in der Vergangenheit möglich, die Wälzungsintervalle erheblich zu strecken und damit die erforderlichen Ersatzbeschaffungen äußerst wirtschaftlich zu gestalten. Die Aussonderung der nicht mehr verkehrsfähigen Arzneimittel betrifft somit nur noch Arzneimittel, die keinen wirtschaftlichen Wert mehr darstellen.
Die von Ihnen angeregte Abgabe von Arzneimitteln vor Ablauf des Verfalldatums — die aus haushaltsrechtlichen Gründen ohnehin nicht kostenlos erfolgen könnte — würde nicht zu wirtschaftlicheren Lösungen für den Bund führen. Dies ist darin begründet, daß bei einer Abgabe von Arzneimitteln der haushaltsrechtlich unverzichtbare Zeitwert nicht erzielt werden könnte und eine Mehrbelastung des Bundeshaushalts durch Ersatzbeschaffungen in kürzeren Zeiträumen eintreten würde.
Versuche in drei Bundesländern, bevorratete Arneimittel in bestimmten Krankenhäusern zu wälzen, sind ohne den erwarteten Erfolg verlaufen. Ursächlich hierfür waren eine unzureichende Kompatibilität der unterschiedlichen Arzneimittelsortimente sowie zusätzlicher Personal- und Verwaltungskostenaufwand .
In diesem Zusammenhang darf ich darauf hinweisen, daß ein Teil der bevorrateten Bestände auch vor Ablauf des Verfalldatums bzw. der Gewährleistungsfrist von den Lieferfirmen umgetauscht wird.
Der durch ihre Frage erweckte Eindruck, daß im Fall einer Nichtaussonderung bevorrateter Arzneimittel im Bereich des Zivilschutzes die Kostensituation im Gesundheitswesen verbessert werden könnte, erweist sich hiernach als unbegründet.
Geschäftsbereich des Bundesministers der Justiz
19. Abgeordneter Böhm (Melsungen) (CDU/CSU)
Welche Stellung bezieht die Bundesregierung zu dem italienischen Auslieferungsantrag im Fall des Österreichers Peter Kienesberger, der sich in Nürnberg in Auslieferungshaft befindet?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. de With vom 12. Februar
Mit Rücksicht auf die anhängige Verfassungsbeschwerde sowie wegen der Schwierigkeit der Sach- und Rechtslage hat sich die Bundesregierung bisher keine abschließende Meinung bilden können, wie über das italienische Auslieferungsersuchen zu entscheiden sein wird. Eine Be-

willigung der Auslieferung käme ohnehin mit Rücksicht auf die einstweilige Anordnung des Bundesverfassungsgerichts vom 26. Januar 1982 derzeit nicht in Betracht.
20. Abgeordneter Böhm (Melsungen) (CDU/CSU)
Trifft es zu, daß sich die österreichische Regierung nachdrücklich für die Freilassung Kienesbergers eingesetzt hat und daß dieser in Österreich wegen des gleichen Vorwurfs, der in Italien zu seiner Verurteilung geführt hat, in Österreich freigesprochen wurde?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. de With vom 12. Februar
Die österreichische Regierung hat ihr Interesse zu erkennen gegeben, daß der Betroffene nicht ausgeliefert wird.
Es trifft nicht zu, daß Herr Kienesberger wegen desselben Tatvorwurfs, der in Italien zu seiner Verurteilung führte und Gegenstand des italienischen Auslieferungsersuchens ist, in Österreich freigesprochen wurde. Das österreichische Strafverfahren wurde vielmehr vor rechtskräftigem Abschluß auf Anordnung des österreichischen Bundespräsidenten eingestellt.
Geschäftsbereich des Bundesministers der Finanzen
21. Abgeordneter Fellner (CDU/CSU)
Wie hoch ist der Bedarf an Privatwohnungen außerhalb der Truppenübungsplätze Grafenwöhr und Hohenfels für die in den Übungsplätzen beschäftigten Soldaten und ihre Familien?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Obert vom 16. Februar
Für die Großräume um die Truppenübungsplätze Grafenwöhr und Hohenfels haben die US-Streitkräfte zur Zeit insgesamt 26 Wohnungen angefordert, die noch angemietet werden müssen. Ich habe veranlaßt, daß bei den US-Streitkräften eine Stellungnahme zum künftigen Wohnungsbedarf in diesen Gebieten eingeholt wird und komme auf die Angelegenheit zurück.
22. Abgeordneter Fellner (CDU/CSU)
Besteht von seiten des Bundes eine Möglichkeit, den Bau solcher Wohnungen zu fördern und damit einerseits Verteidigungslasten zu übernehmen, andererseits aber auch neuen Wohnraum zu schaffen und neue Investitionen zu ermöglichen?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Obert vom 16. Februar
Die benötigten Wohnungen werden von der Bundesvermögensverwaltung auf dem freien Markt für Rechnung der Streitkräfte angemietet.
Nach den bisherigen Erfahrungen werden auch häufig Mietverträge über noch zu errichtende Wohnungen mit Bauträgern geschlossen. Die Finanzierung der Baumaßnahmen ist in diesen Fällen Sache der Bauträger; der Bund und die Streitkräfte sind daran nicht beteiligt. Nach den völkerrechtlichen Verträgen ist es nicht Aufgabe des Bundes, den Bau von Wohnungen für die ausländischen Streitkräfte zu finanzieren.
Die Wohnungsbauförderung nach dem Wohnungbaugesetz ist Angelegenheit der Länder. Mir ist bekannt, daß das Land Bayern mit Rücksicht auf die beschränkten Mittel nicht beabsichtigt, für Bauvorhaben zur Deckung des Wohnungsbedarfs der amerikanischen Streitkräfte Aufwendungsdarlehen zu gewähren.

23. Abgeordneter Dr. Kreile (CDU/CSU)
Welche Folgerungen zieht die Bundesregierung aus dem Vorlagebeschluß des Finanzgerichts Rheinland-Pfalz vom 4. August 1981, mit welchem ein anhängiger Rechtsstreit wegen Einheitsbewertung von Ein- und Zweifamilienhäusern ausgesetzt und das Bundesverfassungsgericht angerufen worden ist, weil der Wertsprung, der sich beim Übergang vom Ertragswertverfahren zum Sachwertverfahren ergibt, mit dem Gleichheitsgrundsatz des Grundgesetzes nicht zu vereinbaren sei?
24. Abgeordneter Dr. Kreile (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit, darauf hinzuwirken, daß in Fällen dieser Art die Vollziehung der Einheitswertbescheide und der darauf aufbauenden Folgebescheide auszusetzen, verneinendenfalls, mit welchen Gründen mutet sie den Steuerpflichtigen zu, in allen vergleichbaren Fällen ungeachtet des durch ein Finanzgericht beim Bundesverfassungsgericht anhängig gemachten Verfahrens Entscheidungen der jeweiligen Finanzgerichte zu erstreiten?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 15. Februar
Das Bundesverfassungsgericht hat der Bundesregierung in dem von Ihnen genannten Vorlageverfahren Gelegenheit zur Stellungnahme gegeben. Die Bundesregierung hat die Prüfung der aufgeworfenen verfassungsrechtlichen Fragen noch nicht abgeschlossen.
Der Beschluß des Finanzgerichts Rheinland-Pfalz gibt im Hinblick auf die übrige Rechtsprechung gegenwärtig nach Auffassung der Bundesregierung und der obersten Finanzbehörden der Länder in derartigen Fällen keinen Anlaß, die Vollziehung der Einheitswertbescheide und der darauf aufbauenden Folgebescheide auszusetzen.
25. Abgeordneter Dr. Kreile (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung der Vorschlag der Kommission der Europäischen Gemeinschaften für eine Entscheidung des Rats zur Einführung eines Verfahrens zur vorherigen Information und Konsultation im Steuerbereich [Korn (81) 729 endg.] bekannt, in welcher die EG-Kommission die Feststellung trifft, daß die Mitgliedstaaten einseitig Maßnahmen ergriffen haben, die zu einer Verstärkung der vorhandenen Divergenzen zwischen den einzelnen nationalen Steuersystemen führen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 15. Februar
Der Bundesregierung ist der Vorschlag der Kommission der Europäischen Gemeinschaft für eine Entscheidung des Rats zur Einführung eines Verfahrens zur vorläufigen Information und Konsultation im Steuerbereich [Kom (81) 729] bekannt. Er ist dem Deutschen Bundestag durch die Bundesregierung zugeleitet worden.
26. Abgeordneter Dr. Kreile (CDU/CSU)
Kann die Bundesregierung erläutern, in welchen Fällen in den Jahren ab 1973 durch deutsche Steuergesetze die vorhandenen Divergenzen verstärkt worden sind?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 15. Februar
Die Divergenzen, die die EG-Kommission feststellt, betreffen die
Struktur der Abgaben, die globale Steuerbelastung und das relative

Gewicht der einzelnen Steuern. Die Kommission hat nicht präzisiert, welche Entwicklungstendenzen hierbei besonderen Anlaß zur Sorge geben oder auf welchen Gebieten die von ihr festgestellten „äußerst großen" Unterschiede entstanden sind. Es geht der Kommission ersichtlich darum, allgemeine Entwicklungstendenzen aufzuzeigen, die sich aus der Gesamtheit der Steuergesetzgebung in der Europäischen Gemeinschaft ergeben. Der Bundesregierung ist es deshalb nicht möglich, im einzelnen zu erläutern, welche deutschen Steuergesetze nach Auffassung der Kommission die vorhandenen Divergenzen verstärkt haben sollen.
Als Einzelsteuer hat die Kommission lediglich ganz allgemein die Entwicklung der Körperschaftsteuer in der EG mit der Feststellung angesprochen, das Gefälle sei hier sogar größer geworden.
Für die Bundesrepublik Deutschland ist darauf hinzuweisen, daß durch die Körperschaftsteuerreform 1976 das Anrechnungssystem eingeführt wurde und daß auch die Kommission in ihrem Richtlinienvorschlag für ein gemeinsames Körperschaftsteuersystem ein Anrechnungssystem vorgeschlagen hat.
27. Abgeordneter Braun (CDU/CSU)
Wann wird die Bundesregierung auf Grund des Urteils des Bundesverfassungsgerichts vom 20. März 1980 bezüglich der Besteuerung von Pensionen eine entsprechende Gesetzesnovelle vorlegen?
28. Abgeordneter Braun (CDU/CSU)
Hat die Bundesregierung bereits konkrete Vorstellungen, wie die derzeit steuerliche Benachteiligung der Pensionäre beseitigt werden soll?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 15. Februar
Bei der Besteuerung von Pensionen und Renten aus der gesetzlichen Rentenversicherung haben sich in einer langfristigen Entwicklung die tatsächlichen Verhältnisse so verändert, daß die Beseitigung der vom Bundesverfassungsgericht in seinem Beschluß vom 26. März 1980 geforderten Unstimmigkeiten durch eine einfache Anpassung nicht mehr möglich ist. Eine Neuregelung muß die unterschiedlichen Strukturen der Altersversorgungssysteme umfassend berücksichtigen. Die Bundesregierung hat deshalb im vergangenen Jahr eine Sachverständigenkommission eingesetzt, die auch Vorschläge für eine Neuregelung der Besteuerung erarbeiten soll.
Die Bundesregierung wird die Kommissionsarbeit soweit wie möglich fördern, um eine dem Beschluß des Bundesverfassungsgerichts gerecht werdende steuerrechtliche Harmonisierung der Altersbesteuerung zu erreichen. Ich bitte jedoch um Verständnis, daß ich dem Gutachten der Kommission nicht vorgreifen möchte und daß ich deshalb zum Inhalt einer künftigen Regelung im gegenwärtigen Zeitpunkt nicht Stellung nehme.
29. Abgeordneter Jäger (Wangen) (CDU/CSU)
Hat die Bundesregierung ihre Überlegungen zur Neugestaltung der steuerrechtlichen Regelung der Werbungskosten für die Fahrten der Arbeitnehmer von der Wohnung zur Arbeitsstätte nunmehr abgeschlossem, und welche Vorschläge zur Beseitigung der bestehenden Ungerechtigkeiten, besonders für Arbeitnehmer im ländlichen Raum, wird sie als Ergebnis ihrer Überlegungen machen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Böhme vom 15. Februar
Neuere Überlegungen der Bundesregierung zur steuerlichen Besserstellung der Fahrkosten von Arbeitnehmern für die Fahrt von der Wohnung zur Arbeitsstätte sind nicht gegeben.

Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft
30. Abgeordneter Hofmann (Kronach) (SPD)
Trifft es zu, daß die Bundesregierung bei der Neuabgrenzung der Fördergebiete das Ziel verfolgte, lediglich eine Reduzierung der Gebietskulisse um 20 v. H. zu erreichen, wie das in der Neuen Presse Coburg behauptet wurde?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 12. Februar
Der Bund-Länder-Planungsausschuß für regionale Wirtschaftsstruktur hat im Dezember 1977 beschlossen, mit dem 10. Rahmenplan der Gemeinschaftsaufgabe „Verbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur" eine Neuabgrenzung der Fördergebiete vorzunehmen. Der Unterausschuß der Gemeinschaftsaufgabe wurde gleichzeitig beauftragt, neben der Auswahl eines geeigneten Indikatorensystems auch die Frage einer möglichen Reduzierung der Fördergebiete zu überprüfen. In der Folgezeit haben die Vertreter des Bundes im Planungsausschuß keinen Zweifel daran gelassen, daß mit der Neuabgrenzung der Fördergebiete auch eine deutliche Reduzierung der Fördergebietskulisse verbunden sein sollte. Bei der Beschlußfassung über den 10. Rahmenplan haben mit Ausnahme des Landes Baden-Württemberg, das bei der Neuabgrenzung über 90 v. H. seiner Fördergebiete verlor, alle übrigen Länder einer Reduzierung der Fördergebiete von 36 v. H. Bevölkerungsanteil auf unter 30 v. H. Bevölkerungsanteil zugestimmt. Die Fördergebiete verringerten sich um rund 22 v. H.
31. Abgeordneter Hofmann (Kronach) (SPD)
Kann die Bundesregierung die in der Neuen Presse Coburg erhobene Behauptung bestätigen, daß verschiedene Zonenrandländer dazu übergingen, Mittel aus der Zonenrandförderung des Bundes in Regionen außerhalb des Zonenrands ihres Bundeslands zu geben?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 12. Februar
In den Rahmenplänen der Gemeinschaftsaufgabe wird im Finanzierungsplan der Anteil der Mittel ausgewiesen, der bei den vier Zonenrandländern für Maßnahmen im Zonenrandgebiet verwendet werden soll. Ein Vergleich dieser Zahlen mit der Förderstatistik hat ergeben, daß nur die Länder Bayern und Hessen die sogenannte Zonenrand-quote voll erfüllt haben. Schleswig-Holstein und Niedersachsen haben weniger Mittel im Zonenrandgebiet eingesetzt, als im Rahmenplan veranschlagt war.
Ich möchte hier nur darauf hinweisen, daß der Bund auf die Ausführung des Rahmenplans keinen Einfluß hat; er schafft lediglich die Rahmenbedingungen und beteiligt sich mit 50 v. H. an der Finanzierung.
32.. Abgeordneter Lowack (CDU/CSU)
Weshalb hat es die Bundesregierung über viele Jahre geduldet, daß die EG-Kommission gegen die hohen, dem Montan-Vertrag widersprechenden, Subventionen von Mitgliedsländern in ihre Stahlindustrie (in den Jahren 1975 bis 1980 ca. 35,6 Milliarden DM, bis 1983 gemäß vorliegenden Zusagen ca. 60 Milliarden DM) nicht nur nichts unternommen, sondern durch begleitende Maßnahmen — zeitweilige Mindestpreise und Produktionsquoten — eine notwendige Neuordnung des Stahlmarkts verhindert hat?

Antwort des Staatssekretärs Dr. von Würzen vom 15. Februar
Die Bundesregierung hat seit 1976 darauf gedrängt, gemeinschaftliche Maßnahmen zum Abbau der Subventionen zugunsten der Stahlindustrie durchzusetzen. Im Zusammenhang mit der Einführung der Krisenmaßnahmen Anfang 1978 zeichnet sich ein Konsens hierüber im Ministerrat ab. Die Einführung des ersten Subventionskodex verzögerte sich allerdings durch den Widerstand einiger Mitgliedstaaten, die sich gegen einen zu weitgesteckten Anwendungsbereich der Regelung aussprachen.
Die Mindestpreise (1978 bis 1980) und Produktionsquoten (ab Oktober 1980) sind von der Bundesregierung nur als vorübergehende Maßnahmen zur Behebung der bestehenden akuten Krisensituation der EG-Stahlindustrie akzeptiert worden. Um die dringend notwendige Neuordnung des Stahlmarkts, das heißt, eine Modernisierung und Umstrukturierung der Stahlindustrie sowie einen Abbau der bestehenden Überkapazitäten und der wettbewerbsverzerrenden Subventionen zu erreichen, ist auf Drängen der Bundesregierung Mitte 1981 ein verschärfter Subventionskodex Stahl eingeführt worden. Er schreibt einen Abbau der Subventionen an die Stahlindustrie innerhalb bestimmter Fristen vor. Beihilfen dürfen danach allenfalls nur noch im Rahmen von Umstrukturierungsprogrammen gewährt werden. Der Höhe der Beihilfen muß ein angemessener Kapazitätsabbau gegenüberstehen.
Auf diese Weise ist ein Instrument geschaffen, das den dringend notwendigen Umstrukturierungsprozeß der EG-Stahlindustrie intensivieren soll und das helfen wird, eine einseitige Belastung der deutschen Stahlerzeuger und ihrer Arbeitnehmer durch Subventionen in anderen Mitgliedstaaten zu vermeiden.
33. Abgeordneter Lowack (CDU/CSU)
Auf Grund welcher Regelung sieht sich die EGKommission berechtigt, mit der Entscheidung Nr. 1.836/81 den Stahlhandel zu verpflichten, Preislisten zu veröffentlichen, nachdem der Stahlhandel nicht unter den EGKS-Vertrag fällt und Artikel 95 § 1 des EGKS-Vertrags deshalb keine Grundlage sein kann, weil dort ein „im Vertrag nicht vorgesehener Fall" vorliegen muß, der nach einhelliger Auffassung bei einer Stahlkrise nicht gegeben ist?
Antwort des Staatssekretärs Dr. von Würzen vom 15. Februar
Die Bundesregierung sieht Artikel 95 § 1 EGKS-Vertrag als ausreichende Rechtsgrundlage an, den Stahlhandel durch eine Entscheidung der EG-Kommission für eine Übergangszeit in die Pflicht, Preislisten zu veröffentlichen und dies nichtdiskriminierend anzuwenden, einzubinden. Angesichts der schwerwiegenden Krise der EG-Stahlindustrie, nicht zuletzt bedingt durch einen ruinösen Preiswettkampf, an dem auch der Stahlhandel beteiligt war, und wegen der Unmöglichkeit, kurzfristig die nach Artikel 63 EGKS-Vertrag vorgesehenen Maßnahmen einzuführen, handelt es sich bei dieser Maßnahme um einen „im Vertrag nicht vorgesehenen Fall". Wegen der Einheitlichkeit des Stahlmarkts, mußten auch den Stahlhandel einschließende unverzüglich wirkende Maßnahmen ergriffen werden, um die für die Stahlerzeuger existenzbedrohende Lage zu überwinden. Hierfür ist Artikel 95 § 1 EGKS-Vertrag die zutreffende Rechtsgrundlage.
34. Abgeordneter Lowack (CDU/CSU)
Wodurch ist es möglich, daß die europäische Stahlindustrie Stahl zu derart niedrigen Preisen in den USA anbieten kann, daß ihr von den US-Stahlherstellern vorgeworfen wird, subventionierten Stahl zu Unterbietungspreisen auf den US-Markt zu werfen, und wie will die Bundesregierung der sich auf-

drängenden Frage begegnen, daß die Stahlverarbeiter der Europäischen Gemeinschaft die Niedrigstangebote der europäiuschen Stahlhersteller in den USA zumindest zum Teil finanzieren?
Antwort des Staatssekretärs Dr. von Würzen vom 15. Februar
Die Bundesregierung hat keine Anhaltspunkte dafür, daß deutsche Stahlerzeuger Stahl zu „Unterbietungspreisen" auf den US-Markt geliefert haben. Entsprechende Behauptungen der US-Stahlindustrie — die von deutschen Herstellern bestritten werden — werden im Rahmen eines Antidumping- und Antisubventionsverfahrens von den USBehörden derzeit überprüft. Das Ergebnis dieser Verfahren, die die Bundesregierung sehr aufmerksam verfolgt, bleibt abzuwarten.
35. Abgeordneter Lowack (CDU/CSU)
Teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß die strukturellen Schwierigkeiten der europäischen Stahlindustrie durch Überkapazität und Unproduktivität weder durch Preis- noch durch Quotenregelungen gelöst werden können, weil dadurch die strukturelle Ausgangslage lediglich für die Zukunft festgeschrieben wird?
Antwort des Staatssekretärs Dr. von Würzen vom 15. Februar
Die Bundesregierung teilt die Auffassung, daß die strukturellen Schwierigkeiten der EG-Stahlindustrie langfristig nicht durch Preis- oder Quotenregelungen gelöst werden können. Entsprechende Regelungen sollen lediglich vorübergehend die existenzbedrohende Stahlmarktsituation überwinden helfen. Die durch „Überkapazität und Unproduktivität" begründeten strukturellen Schwierigkeiten können nur durch einen durchgreifenden Umstrukturierungsprozeß, insbesondere durch einen Abbau von Überkapazitäten in der EG-Stahlindustrie, auf Dauer beseitigt werden. Diesem Ziel dienen die von der Gemeinschaft der EG beschlossenen Maßnahmen, vor allem der verschärfte Subventionskodex vom August 1981.
36. Abgeordneter Seiters (CDU/CSU)
Hat die Bundesregierung Maßnahmen ergriffen bzw. Planungen vorbereitet, um das vom Deutschen Gewerkschaftsbund (DGB) angesichts der weit überdurchschnittlichen Arbeitslosenquoten in diesem Raum geforderte Strukturprogramm für die norddeutsche Küstenregion zu realisieren?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Grüner vom 12. Februar
Die Bundesregierung hat in einer gemeinsamen Arbeitsgruppe mit den norddeutschen Küstenländern die von diesen Ländern in ihrem „Strukturprogramm Norddeutschland" vorgeschlagenen über 100 Einzelprojekte aus den Bereichen Verkehrsinfrastruktur, Forschung und Technologie, Energie, Umwelt, sektorale Strukturpolitik, Strukturpolitik in Städten und im ländlichen Raum sowie Arbeitsmarktpolitik beraten. Eine Reihe dieser Maßnahmen haben mit der Zielrichtung der Konzentration auf den norddeutschen Küstenraum und unter einer Prioritätensetzung aus gewerkschaftlicher Sicht Eingang gefunden in das Strukturprogramm Küste des Deutschen Gewerkschaftsbunds (DGB).
In ihrer Stellungnahme zu den Programmvorstellungen der norddeutschen Küstenländer haben auch die DGB-Landesbezirke Nordmark und Niedersachsen auf die primäre Zuständigkeit der Länder für Maßnahmen zur Verbesserung der Wirtschaftsstruktur im norddeutschen Küstenraum hingewiesen. Die beiden DGB-Landesbezirke haben die vier

norddeutschen Landesregierungen aufgefordert, unverzüglich eigene Maßnahmen zu ergreifen. Obwohl von Bundesseite in den Gesprächen mit den Ländern mehrfach die Notwendigkeit hervorgehoben worden ist, daß sich die vier Küstenländer zunächst verbindlich darauf festlegen, welche Maßnahmen sie selbst im Rahmen eines Küstenprogramms ergreifen und welche finanziellen Eigenleistungen sie hierfür bereitstellen wollen, ist dies bisher nicht geschehen. Der Bund hat demgegenüber inzwischen den Zinsverbilligungssatz im Rahmen des VIII. Werfthilfeprogramms um zwei Prozentpunkte auf 4 v. H. aufgestockt. Zur Beschaffung von Geräten für die Bekämpfung von Ölschäden auf hoher See und in den Küstengewässern — einer auch im DGB-Strukturprogramm Küste angesprochenen Maßnahme — wird der Bund in den Jahren 1982 bis 1985 insgesamt 42 Millionen DM zur Verfügung stellen. Die Küstenländer müßten daher vor allem darlegen, auf welche — insbesondere investive — Einzelprojekte sich die Überlegungen konzentrieren sollen und welchen Eigenbeitrag sie verbindlich zu leisten bereit sind.
37. Abgeordneter Lenzer (CDU/CSU)
Wieviel berechtigte Anträge auf FuE-Personalkostenzuschüsse sind in den Jahren 1980 und 1981 gestellt worden, und wieviel wurden davon bewilligt?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Schlecht vom 15. Februar
Im Jahr 1980 haben 6431 Unternehmen Anträge auf FuE-Personalkostenzuschüsse gestellt; davon wurden 6151 (= 95,6 v. H.) bewilligt. 1981 hat sich die Zahl, der Antragsteller auf 6760 erhöht. Bis zum 10. Februar 1982 wurden davon 4526 Anträge bewilligt und 87 abgelehnt.
Nicht zum Zuge kamen Antragsteller hauptsächlich deshalb, weil sie entweder im Mehrheitsbesitz großer Unternehmen waren, nicht zum produzierenden Gewerbe gehörten oder keine FuE-Tätigkeiten im Sinn der Richtlinie ausübten.
38. Abgeordneter Lenzer (CDU/CSU)
Wieviel Unternehmen, denen bisher FuE-Personalkostenzuschüsse bewilligt wurden, können auf Grund der eingeschränkten Richtlinien 1982 keine Zuschüsse mehr erhalten?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Schlecht vom 15. Februar
Auf der Basis des statistischen Zahlenmaterials für das Antragsjahr 1980 wird erwartet, daß nach der Richtlinienänderung knapp 900 Unternehmen nicht mehr antragsberechtigt sind. Da aber in Zukunft weitere Unternehmen hinzukommen werden, wird sich die Zahl der Antragsteller insgesamt nicht im gleichen Umfang verringern.
39. Abgeordneter Glos (CDU/CSU)
Hält die Bundesregierung es für notwendig, die Belastungen durch administrative Hilfsdienste nach Umfang und Struktur für die einzelnen Branchen und Betriebsgrößen zu untersuchen, damit entsprechend ihrer Zusage in der Antwort auf die Fragen 27 und 28 in Drucksache 9/41 (Plenarprotokoll 9/12 vom 18. Dezember 1980, Anlage 6), die Belastung der Wirtschaft auf das unbedingt Erforderliche zu beschränken, gezielt im Rahmen einer angebotsorientierten Politik auf Entlastungen hingearbeitet werden kann, und ist sie gegebenenfalls bereit, solche Untersuchungen selbst durchzuführen bzw. entsprechende Untersuchungsaufträge zu erteilen?

Antwort des Staatssekretärs Dr. Schlecht vom 15. Februar
Untersuchungen über die Belastungen durch administrative Hilfsdienste nach Umfang und Struktur fur einzelne Branchen und Betriebsgrößen sind mit großen Problemen verbunden, da auch für die Unternehmen Schwierigkeiten bestehen, die relevanten Größen zu erfassen und isoliert auszuweisen. Zudem erfordern aussagefähige und repräsentative Ergebnisse einen erheblichen Untersuchungsumfang. Nutzen und mögliche Ergebnisse derartiger Untersuchungen müssen dem notwendigen Aufwand kritisch gegenübergestellt werden. Die Bundesregierung beabsichtigt daher nicht, solche Untersuchungen selbst durchzuführen bzw. entsprechende Untersuchungsaufträge zu erteilen.
Die Bundesregierung wird — wie bereits im Jahreswirtschaftsbericht 1981 dargelegt — diesem Thema weiterhin Aufmerksamkeit zukommen lassen und darauf hinwirken, daß die Belastungen durch administrative Hilfsdienste auf das unbedingt erforderliche Maß begrenzt bleiben. Dabei wird sie auch Untersuchungen von Forschungsinstituten berücksichtigen.
40. Abgeordneter Gerstein (CDU/CSU)
In welchem Umfang überstieg das Volumen bewilligungsfähiger Anträge auf FuE-Personalkostenzuschüsse 1980 und 1981 jeweils die zur Verfügung stehenden Haushaltsmittel, und wann werden diese „Bugwellen" abgebaut sein?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Schlecht vom 16. Februar
Für 1980 ergibt sich ein Antragsüberhang von 73 Millionen DM. Insgesamt wird die „Bugwelle" nach Abschluß der Antragsrunde 1981 (voraussichtlich März 1982) auf etwa 160 Millionen DM anwachsen. Dieser Antragsüberhang wird nach den Förderkonditionen des Jahrs 1981 bewilligt. Es wird erwartet, daß die Belastung zukünftiger Haushaltsjahre auf Grund der zum Jahresanfang in Kraft getretenen Einschränkungen der Fördermaßnahme innerhalb von drei Jahren abgebaut wird.
41. Abgeordneter Gerstein (CDU/CSU)
Wieviel berechtigte Anträge auf FuE-Personalkostenzuschüsse konnten 1980 bzw. 1981 mit Abschluß des jeweiligen Haushaltsjahrs wegen Ausschöpfung der Haushaltsmittel nicht bewilligt werden?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Schlecht vom 16. Februar
Von den in den Jahren 1980 und 1981 gestellten Anträgen konnten etwa 1500 bzw. 2100 nicht im jeweiligen Haushaltsjahr bewilligt werden. Dies entspricht 24 v. H. bzw. 31 v. H. der jeweils insgesamt eingegangenen Anträge. Da die Bundesregierung jedoch wiederholt ihre Absicht bekräftigt hat, die Zuschüsse nicht nach einem „Windhundverfahren" zu vergeben, entstand daraus für die Unternehmen kein Nachteil. Im übrigen hätte — nachdem mehr als ein Drittel aller Anträge regelmäßig in der letzten Woche vor Ablauf der Antragsfrist (30. September) eingeht — aus technisch-administrativen Gründen, ein Teil der Anträge ohnehin erst im Folgejahr bewilligt werden können.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
42. Abgeordneter Bredehorn (FDP)
Ist der Bundesregierung bekannt, ob — ähnlich wie in den USA — sogenannte Wachstumsregler im Obstbau auch in der Bundesrepublik Deutschland eingesetzt werden, damit z. B. Äpfel „rote Bäckchen"

bekommen, und was kann getan werden bzw. wird getan, um auf natürliche Weise diese Rotfärbung zu erreichen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Gallus vom 8. Februar
In der Bundesrepublik Deutschland spielt die Anwendung von Wachstumsreglern zur Verbesserung der natürlichen Fruchtfarbe von Äpfeln praktisch keine Rolle. In begrenztem Umfang werden Wachstumsregulatoren zur Fruchtausdünnung kurz nach der Blüte angewandt. Anders als in den USA werden hier rotfarbige Sorten nicht so stark bevorzugt, es sind auch gelbe und gelblich-grüne Apfelsorten beliebt. Die Fruchtfarbe ist sortentypisch und durch genetische Eigenschaften bedingt. Eine Verbesserung der Fruchtfarbe auf natürliche Weise wird durch alle Kulturmaßnahmen erreicht, die zu einer Verbesserung der Fruchtqualität insgesamt führen. Im Erwerbsobstbau in der Bundesrepublik Deutschland kommen dafür folgende Kulturmaßnahmen in Frage, die in der Produktion allgemein üblich sind:
1. Standortgerechte Sorten- und Veredlungsunterlagenwahl.
2. Schaffung von günstigen Belichtungsverhältnissen in der Krone durch ausreichende Standweiten der Bäume und Schnittmaßnahmen, insbesondere Durchführung eines Sommerschnitts.
3. Herstellung eines optimalen Blatt/Fruchtverhältnisses durch Fruchtausdünnung.
4. Gewährleistung einer optimalen Nährstoffversorgung.
5. Beachtung des optimalen Erntezeitpunkts unter Berücksichtigung des stärkeren nächtlichen Temperaturrückgangs im Herbst, weil relativ tiefe Temperaturen die natürliche Farbe der Früchte am Baum verbessern.
6. Bodenbedeckung durch Grasmulchen oder Einsaat von Gründüngungspflanzen.
43. Abgeordneter Fellner (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung bekannt, in welchem Um- fang (Festmeter pro Holzart und Jahr) in den vergangenen drei Jahren Holz aus der Tschechoslowakei in die Bundesrepublik Deutschland, insbesondere nach Bayern, importiert wurde, und welche Möglichkeiten bestehen, diese Importe zu beschränken?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Gallus vom 9. Februar
Der Bundesregierung sind die Einfuhrzahlen an Holz aus der CSSR bekannt. Sie werden monatlich durch das Statistische Bundesamt veröffentlicht. Die Einfuhrzahlen für die wichtigsten Sortimente betragen
		— in 1000 m3 —		
				1981
	1978	1979	1980	(Januar —
				November)
Nadelstammholz	279	299	241	179
Nadelgrubenholz	0,3	1,8	1,8	2,7
Nadelschnittholz	146	152	185	177
Nadelfaserholz	357	298	385	408
Laubfaserholz	337	357	270	225
Das aus der CSSR bezogene Holz dürfte überwiegend von der bayerischen Industrie verwertet werden; eine genaue Aufteilung ist jedoch nicht möglich.
Da die Bundesrepublik Deutschland bei Holz und Waren auf der Basis
Holz Nettoimportland ist, ist die Versorgung mit Rohholz aus Staats-

handelsländern von besonderem Interesse. Eine Reduzierung der Rohholzeinfuhr ist dabei nicht möglich, da keine mengenmäßigen Beschränkungen bestehen. Im übrigen handelt es sich dabei um langfristige Lieferbeziehungen, in die nicht ohne weiteres eingegriffen werden kann.
44. Abgeordneter Eigen (CDU/CSU)
Was hat die Bundesregierung unternommen, um die kanadische Regierung schnellstens zu bewegen, ihre Verpflichtung nach dem Abkommen vom 30. Dezember 1981 zu erfüllen, damit die deutsche Hochseefischereiflotte wieder eingesetzt werden kann?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Gallus vom 11. Februar
Unverzüglich nach Bekanntwerden der Vorenthaltung von Fanglizenzen durch die kanadischen Behörden ist die Bundesregierung mit dem Ziel tätig geworden, der deutschen Hochseefischerei die baldige Aufnahme des Fangs in der kanadischen Fischereizone entsprechend den am 30. Dezember 1981 zwischen der Europäischen Gemeinschaft und Kanada getroffenen Vereinbarungen zu ermöglichen. Gegenüber Kanada wurde zum Ausdruck gebracht, daß das kanadische Verhalten nach dem Verständnis der Bundesregierung nicht im Einklang mit den getroffenen Vereinbarungen stehe. Die Bundesregierung hatte ständigen Kontakt mit der in erster Linie zuständigen Kommission der Europäischen Gemeinschaften, die für die Gemeinschaft Gespräche mit den kanadischen Stellen führte, um die entstandenen Schwierigkeiten zu überwinden. Flankierend wurde die Bundesregierung darüber hinaus bilateral mit Demarchen auf hoher Ebene tätig. Dem. kanadischen Botschafter in Bonn wurden im Auswärtigen Amt die Besorgnisse und Anliegen der Bundesregierung eingehend dargelegt.
Das Einlenken der Kanadier dürfte nicht zuletzt den vielfältigen Bemühungen der Bundesregierung zu verdanken sein.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung
45. Abgeordneter Dr. Lammert (CDU/CSU)
Wodurch rechtfertigt die Bundesregierung die Regelung im Zuge der „Operation 82", im Rahmen der Änderungen des Mutterschaftsgeldes bei der Neuregelung für die Anspruchsvoraussetzung eine Übergangsfrist einzuräumen, „um das Vertauen derjenigen Mütter zu schützen, die sich zur Zeit- der Empfängnis noch nicht auf diese verschärften Voraussetzungen hatten einstellen können", („Unsere soziale Sicherheit hat Bestand", Der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung, Januar 1982), hingegen bei der Kürzung des Mutterschaftsgeldes für Frauen, die nicht Mitglied der gesetzlichen Krankenversicherung sind, auf eine solche Übergangsfrist zu verzichten, und inwiefern ist das Vertrauen der Mütter, die nicht Mitglied der gesetzlichen Krankenversicherung sind, weniger schätzenswert?
Antwort der Parlamentarischen Staatssekretärin Frau Fuchs vom 15. Februar
Für den Anspruch auf Mutterschaftsurlaub und das für diese Zeiten zu zahlende Mutterschaftsgeld gelten die vom Gesetzgeber jüngst beschlossenen Änderungen einschließlich der von Ihnen erwähnten Übergangsregelung für alle im Arbeitsverhältnis stehenden Mütter unabhängig von der Frage ihrer Krankenversicherung.

Hinsichtlich der Zahlung des Bundes für das Mutterschaftsgeld während der Schutzfristen vor und nach der Entbindung sah die bisherige Regelung unter anderem für nicht in der gesetzlichen Krankenversicherung versicherte Angestellte mit einem Monatsverdienst über der Versicherungspflichtgrenze (3525 DM im Jahr 1982) höhere Bundesleistungen bei Mutterschaft vor als für Arbeitnehmerinnen mit einem geringeren Arbeitsverdienst, bevorzugte also diese Gruppe von Frauen. Auf Grund der Neuregelung werden alle Frauen nunmehr gleichbehandelt; die Leistungen des Bundes in diesem Zusammenhang betragen jetzt für alle im Arbeitsverhältnis stehenden Mütter 400 DM je Mutterschaftsfall. Die Gleichstellung war ein Gebot sozialer Gerechtigkeit und sollte daher möglichst bald verwirklicht werden. Eine Übergangsfrist war auch nicht notwendig, weil es bei dieser Regelung nicht um die völlige Beseitigung, sondern um die Reduzierung eines Anspruchs ging. Der Anspruch auf Mutterschaftsurlaub für nicht in der gesetzlichen Krankenversicherung versicherte Arbeitnehmerinnen wird durch diese Neuregelung nicht berührt.
46. Abgeordneter
Stiegler
(SPD)
Wieviel Tarifverträge sind derzeit für allgemeinverbindlich erklärt, und wie viele Beschäftigte sind davon betroffen?
47. Abgeordneter
Stiegler
(SPD)
Auf welche Branchen und Gewerbezweige sind die allgemeinverbindlich erklärten Tarifverträge konzentriert, und worin sieht die Bundesregierung die Ursache für diese Konzentration?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Buschfort vom 15. Februar
Am 1. Januar 1982 waren 614 Tarifverträge in Kraft, die für allgemeinverbindlich erklärt worden sind. Diese Tarifverträge erfassen rund vier Millionen Arbeitnehmer. Bei der Zahl der erfaßten Arbeitnehmer kann im einzelnen nicht danach unterschieden werden, ob die Arbeitnehmer wegen Zugehörigkeit zu einer tarifschließenden Gewerkschaft oder kraft der Allgemeinverbindlicherklärung tarifgebunden sind.
Schwerpunkte der Allgemeinverbindlicherklärungen liegen im Steine-
und Erdengewerbe, in der Textil- und Bekleidungsindustrie, in der Brot- und Backwarenindustrie und dem Bäckerhandwerk, im Bauhaupt-
und Baunebengewerbe, im Gebäudereinigerhandwerk, im Friseurhandwerk, im Groß- und Außenhandel, im Einzelhandel, im Bewachungsgewerbe sowie im Hotel- und Gaststättengewerbe. Sollten Sie dies wünschen, kann ich Ihnen gern eine Übersicht zuleiten, aus der sich im einzelnen ergibt, in welchen Tarifbereichen für allgemeinverbindlich erklärte Tarifverträge bestehen.
Die Bundesregierung besitzt keine sicheren Erkenntnisse darüber, aus welchen Gründen die für allgemeinverbindlich erklärten Tarifverträge auf die einzelnen Tarifbereiche — mit den erwähnten Schwerpunkten — konzentriert sind. Lediglich dort, wo die Tarifverträge gemeinsame Einrichtungen der Tarifvertragsparteien (z. B. Zusatzversorgungskassen) vorsehen und regeln, ist erkennbar, das es für das Funktionieren dieser Einrichtungen im Regelfall der Allgemeinverbindlicherklärung bedarf. Im übrigen kann die Allgemeinverbindlicherklärung nach dem Gesetz nur auf Antrag einer Tarifvertragspartei ergehen. Auch wenn sie nur von einer Seite beantragt wird, wird sie jedoch im Normalfall mit Billigung beider Seiten des Tarifvertrags erlassen. Dabei dürften die schutzwürdigen Interessen der Arbeitnehmer ebenso von Bedeutung sein wie die Schaffung gleicher Wettbewerbsbedingungen.
48. Abgeordneter
Funke
(FDP)
Wie viele Arbeitskräfte beschäftigt die Bundesanstalt für Arbeit in den jeweiligen Bereichen der Landesarbeitsämter zur Überwachung der Schwarzarbeit, und wird deren Zahl als ausreichend erachtet, oder ist gegebenenfalls an eine Ausweitung des Personalbestands gedacht?

49. Abgeordneter Funke (FDP)
Wie viele Arbeitskräfte sind davon im Außendienst beschäftigt?
50. Abgeordneter Funke
(FDP)
Wieviel Verstöße wurden bei der Überwachung festgestellt, und welche Bußgelder wurden verhängt?
Antwort der Parlamentarischen Staatssekretärin Frau Fuchs vom 16. Februar
Die Verfolgung und Ahndung von Schwarzarbeit obliegt nicht der Bundesanstalt für Arbeit. Die Durchführung des Gesetzes zur Bekämpfung der Schwarzarbeit ist vielmehr Aufgabe der Länder; wie viele Arbeitskräfte in den einzelnen Bundesländern mit dieser Aufgabe beschäftigt sind, ist der Bundesregierung nicht bekannt.
Ergeben sich für die Bundesanstalt für Arbeit bei der Durchführung ihrer Aufgaben im Einzelfall konkrete Anhaltspunkte für Verstöße gegen das Gesetz zur Bekämpfung der Schwarzarbeit, so hat sie gemäß § 233 b des Arbeitsförderungsgesetzes, der seit 1. Januar 1982 in Kraft ist, die für die Verfolgung und Ahndung zuständigen Landesbehörden zu unterrichten.
Bußgeldentscheidungen nach dem Gesetz zur Bekämpfung der Schwarzarbeit sowie nach der Handwerksordnung und der Gewerbeordnung werden vom Gewerbezentralregister erfaßt. Eine Auswertung des Gewerbezentralregisters aus dem Jahr 1981 für die Jahre 1976 bis 1980, die allerdings nur Bußgeldentscheidungen gegen natürliche Personen enthält, ist als Anlage beigefügt. Da dem Gewerbezentralregister Entscheidungen zum Teil unvollständig und überdies nur dann gemeldet werden, wenn die Geldbuße mindestens 200 DM beträgt, ist die tatsächliche Zahl der verhängten Bußgelder höher zu veranschlagen.
Mit Wirkung seit 1. Januar 1982 ist das Gesetz zur Bekämpfung der Schwarzarbeit geändert worden. Von diesen Änderungen ist eine verbesserte Ahndung und Verfolgung von Schwarzarbeit zu erwarten.
Im Gewerbezentralregister (Teilregister über natürliche Personen) eingetragene Bußgeldentscheidungen
1976 bis 1980
	Anzahl der	davon Geldbußen in Höhe von 	bis .... DM				
Gesetz	Bußgeldentscheidung	200	- 300 301 - 1000	1001 -5000	5000 -	über				
	insgesamt	20000	20 000				
Schwarzarbeitsgesetz	537	152	215	131	38	1
Gewerbeordnung § 146						
Abs. 2 Nr. 1, § 145 Abs. 1						
Nr. 1 b	965	609	273	74	8	1
davon § 14						
— Gewerbeanzeigepflicht	923	573	267	74	8	1
davon § 55						
— Reisegewerbekarte	42	36	6	—	—	—
Handwerksordnung § 117	5 343	1 336	2494	1 288	214	11
davon § 1 — Eintragung						
in H-Rolle - § 117 Abs. 1						
Nr. 1	2 711	663	1 272	648	122	6
Gewerbezentralregister						
§ 149 Abs. 2 Nr. 3 a Ge-						
werbeordnung — rechts-						
kräftige Bußgeldentschei-						
dungen über 200 DM						
insgesamt	114 097	56 894	44 386	11 405	1 289	123

51. Abgeordneter
Freiherr
von Schorlemer (CDU/CSU)
Welche Maßnahmen gedenkt die Bundesregierung zu unternehmen, um die investitionshemmenden Schranken ihrer gesellschaftspolitischen Vorstellungen zu beseitigen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Buschfort vom 16. Februar
Ihrer Frage ist nicht zu entnehmen, welchen „gesellschaftspolitischen Vorstellungen" der Bundesregierung Sie „investitionshemmende Schranken" unterstellen. Eine derartige Unterstellung wäre auch nicht gerechtfertigt. Insbesondere sind keine Anhaltspunkte dafür ersichtlich, daß sich arbeits- und sozialrechtliche Vorschriften investitionshemmend auswirken.
Im übrigen ist die Bundesregierung im Jahr 1980 auch Hinweisen aus den Landesregierungen auf sogenannte Investitionshemmnisse in unterschiedlichen Bereichen nachgegangen und hat diese eingehend geprüft. Abgesehen von den Einzelvorschriften, die inzwischen bereits geändert wurden oder deren Änderung vorbereitet wird, waren die Vorschläge der Länder unbegründet.
52. Abgeordneter Dr. Faltlhauser (CDU/CSU)
Was gedenkt die Bundesregierung nach Scheitern der Verhandlungen zwischen den Rettungsorganisationen, den kommunalen Spitzenverbänden und den Krankenkassen über eine Selbstbeteiligung der Versicherten am Krankentransport zu unternehmen, um dem im Kostendämpfungs-Ergänzungsgesetz geänderten § 194 RVO auf vernünftige und alle Seiten befriedigende Weise durchzusetzen, und welchen Stellenwert gibt die Bundesregierung in diesem Zusammenhang dem Urteil der 2. Zivilkammer des Landgerichts Hildesheim vom 20. Januar 1982?
Antwort der Parlamentarischen Staatssekretärin Frau Fuchs vom 17. Februar
Der Gesetzgeber hat den Krankenkassen die Befugnis eingeräumt, in der Satzung die Voraussetzungen festzulegen, unter denen auf die Beteiligung der Versicherten an den Fahrkosten verzichtet werden kann. Die Bundesregierung ist deshalb der Auffassung, daß es in erster Linie Aufgabe der Selbstverwaltung der Krankenkassen und ihrer Verbände ist, die notwendigen Regelungen zu treffen. Die Bundesregierung hat hierfür vom Gesetzgeber keine Ermächtigung erhalten und sieht keinen Grund, in die Belange der Selbstverwaltung der Krankenkassen einzugreifen und bei den von Ihnen genannten Organisationen etwas „durchsetzen". Soweit über die Satzungsbestimmungen hinaus Vereinbarungen zwischen den Krankenkassen einerseits und Rettungsdienstorganisationen, kommunalen Einrichtungen und dem Beförderungsgewerbe andererseits notwendig sind, müssen sie von diesen auf örtlicher und regionaler Ebene ausgehandelt werden.
Die Weigerung von Rettungsdienstorganisationen, die Fahrkostenbeteiligung von den Versicherten einzubehalten — sie war auch Gegenstand des von Ihnen angesprochenen Rechtsstreits —, kann im Ergebnis dazu führen, daß die Kostendämpfungsbemühungen des Gesetzgebers auf dem Gebiet des Krankentransportwesens unterlaufen werden. Ein solches Verhalten der Rettungsdienste bewirkt außerdem Wettbewerbsverzerrungen zwischen ihnen und anderen Einrichtungen, die Krankentransporte ausführen und die Fahrkostenbeteiligung erheben. Die Bundesregierung begrüßt deshalb alle Maßnahmen, mit denen erreicht wird, daß der erkrankte Versicherte, bei dem die Krankenkasse die Fahrkosten übernimmt, das seinen Zustand angemessene und kostengünstigste Transportmittel in Anspruch nimmt. Die Bundesregierung erwartet auch, daß die in Kürze zu verabschiedenden Richtlinien des Bundesausschusses der Ärzte und Krankenkassen für die Verordnung von Krankentransport- und Rettungsdienstleistungen zur zweckmäßigen und wirtschaftlichen Durchführung von Krankentransporten beitragen.

Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung
53. Abgeordneter Handlos (CDU/CSU)
Ist es zutreffend, daß bei wehrübenden Beamten keine Änderung der Diensbezüge eintritt, während einer Wehrübung also Wehrsold und Gehalt gezahlt werden?
54. Abgeordneter Handlos (CDU/CSU)
Wie begründet die Bundesregierung bejahendenfalls diese Regelung insbesondere im Hinblick darauf, daß Arbeitnehmer der freien Wirtschaft oder Selbständige während einer Wehrübung neben dem Wehrsold nur eine in der Höhe begrenzte Unterhaltssicherung erhalten?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 15. Februar
Beamten und Arbeitnehmern des öffentlichen Dienstes werden während einer Wehrübung die Bezüge nach dem Arbeitsplatzschutzgesetz (§ 1 Abs. 2, § 9 Abs. 2) fortgezahlt. Arbeitnehmer der freien Wirtschaft erhalten dagegen eine der Höhe nach begrenzte Verdienstausfallentschädigung nach dem Unterhaltssicherungsgesetz; eine entsprechende Regelung gilt für Selbständige (§ 13 des Unterhaltssicherungsgesetzes).
Diese unterschiedlichen Regelungen durch den Gesetzgeber werden im wesentlichen damit gerechtfertigt, daß das öffentlich-rechtliche Dienstverhältnis und die damit verbundene Alimentationspflicht des Dienstherrn während der Wehrübung fortbestehen. Diese Situation ist bei den Arbeitnehmern der freien Wirtschaft anders; die Verdienstausfallentschädigung wird — anders als bei den Dienstbezügen — steuerfrei gewährt.
Gegen die unterschiedliche Abfindung der Wehrübenden ist wiederholt der Vorwurf erhoben worden, sie verstoße gegen den Grundsatz der Gleichbehandlung. Die mit der Prüfung dieser Frage befaßten Gerichte haben dies jedoch verneint (so: Bundesverwaltungsgericht vom 28. November 1974 — Az BVerwG C 44.73).
55.  Abgeordneter Popp
(FDP)
Wie beurteilt die Bundesregierung die Möglichkeit, Kriegsdienstverweigerer zu waffenlosem Dienst in der Bundeswehr heranzuziehen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 15. Februar
Gemäß § 25 des Wehrpflichtgesetzes (WPflG) können Kriegsdienstverweigerer auf ihren Antrag zum waffenlosen Dienst in der Bundeswehr herangezogen werden. Da eine Heranziehung nur mit Einverständnis des Betroffenen erfolgen kann, bringt diese Maßnahme keine nennenswerte Entlastung im Hinblick auf die Personalprobleme.
Hinzu kommt, daß die Streikräfte ungeachtet der Problematik der Abgrenzung eines waffenlosen Dienstes gegenüber dem Dienst mit der Waffe im Verteidigungsfall nicht in der Lage sind, Soldaten für einen waffenlosen Dienst in Einheiten oder Teileinheiten zusammenzufassen, für ihren Einsatz auszubilden und dann so einzusetzen, daß sie von der Teilnahme an Kampfhandlungen ausgenommen bleiben.
56. Abgeordneter Popp
(FDP)
Wann ist die Bundesregierung in der Lage, konkrete Vorschläge zu unterbreiten, wie dem verminderten Personalaufkommen für die Bundeswehr in den Jahren ab 1987 begegnet werden kann?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 15. Februar
Die Bundesregierung erkennt die Notwendigkeit, sich ab 1987 auf verminderte Jahrgangsstärken auch für die Bundeswehr einzustellen. Die Bundesregierung wird zur Lösung dieses Problems rechtzeitig Vorschläge unterbreiten.
57. Abgeordnete Frau Krone-Appuhn (CDU/CSU)
Beabsichtigt die Bundesregierung, die bei der Ratifikation des Übereinkommens über die politischen Rechte der Frau abgegebene Erklärung, derzufolge die Gleichstellung der Frau auf Dienstleistungen im Verbund der Streikräfte keine Anwendung findet, in der Praxis der Bundeswehr anzuwenden?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 12. Februar
Die mit Beitritt der Bundesrepublik Deutschland zum Übereinkommen über die politischen Rechte der Frau abgegebene Erklärung, daß die Gleichstellung der Frau auf Dienstleistungen im Verband der Streitkräfte keine Anwendung findet, wird beachtet.
58. Abgeordnete Frau Krone-Appuhn (CDU/CSU)
Haben nach Auffassung der Bundesregierung Überlegungen für einen eventuellen freiwilligen Dienst von weiblichen Soldaten auch die Frage einzubeziehen, in welchem Umfang und für welche Funktion Frauen in der Bundeswehr allgemein, insbesondere im höheren Dienst, verwendet werden könnten?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner
vom 12. Februar
Es bestehen gegenwärtig keine konkreten Überlegungen, ob und in welchem Umfang Frauen als Soldaten Dienst in den Streikräften leisten können.
59. Abgeordneter Biehle (CDU/CSU)
Kann die Bundesregierung Auskunft geben, welche konkreten Gründe den Kommandeur der 4. Jägerdivision bewogen haben, den in Regensburg für den 22. Januar 1982 vorgesehenen Vorbeimarsch des Artillerieregiments 4 zu verbieten, obwohl der Divisionskommandeur nach meiner Information seine Zustimmung zunächst gegeben hatte?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 15. Februar
Auf Grund einer Änderung des Ausbildungsprogramms auf dem Übungsplatz Grafenwöhr, die seitens der 4. Panzergrenadier-Division nicht zu beeinflussen war, mußte der Divisionskommandeur die geplante Feldparade absagen.
60. Abgeordneter Biehle (CDU/CSU)
Liegen der Bundesregierung Erkenntnisse vor, die Meldungen bestätigen können, wonach die in der Ostsee operierende Baltische Flotte der Sowjetunion über mehr als 300 nukleare Sprengköpfe verfügt?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 15. Februar
In der Baltischen Flotte befinden sich derzeit sechs GOLF-II-U-Boote mit insgesamt 18 ballistischen Mittelstrecken-Flugkörpern, SS-N-5, die einen nuklearen Gefechtskopf tragen.
Die in der Ostsee operierenden konventionellen U-Boote können aus Torpedorohren taktische Flugkörper und Torpedos verschießen, die auch mit nuklearem Gefechtskopf bestückt werden können.
Ebenfalls kann ein Teil der konventionellen Flugkörper auf den in der Ostsee operierenden Überwasserkampfeinheiten mit nuklearen Gefechtsköpfen versehen werden.
Über das Ausrüstungsmix, bestehend aus konventioneller nuklearer Bewaffnung, sowie über die Depotbestände im Ostseeraum liegen keine Erkenntnisse vor.
61. Abgeordneter Keller (CDU/CSU)
Trifft es zu, daß im Verantwortungsbereich der Bundesregierung öffentliche Aufträge von Uniformen und Diensbekleidung an die Ostblockländer bzw. an andere Billiglohnländer vergeben werden?
62. Abgeordneter Keller (CDU/CSU)
Wenn ja, in welchem Umfang (Stückzahl) und in welche Länder?
63. Abgeordneter Keller (CDU/CSU)
Trifft es zu, daß deutsche Firmen bei der Auftragsvergabe durch das Bundesbeschaffungsamt die Auflage erhalten, die Fertigungsaufträge in Billiglohnländern zu vergeben (z. B. Ostblock)?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 15. Februar
Wie in den Vorjahren hat die Bundeswehr auch im Jahr 1981 die Aufträge über die Lieferung textiler Bekleidung und Ausrüstung fast ausschließlich an deutsche Firmen erteilt. Diese ließen jedoch zum Teil im Wege der Untervergabe im Ausland fertigen, darunter auch in sogenannten Staatshandels- und Niedriglohnländern.
Im Jahr 1981 wurde textile Bekleidung und Ausrüstung im Wert von rund 204,6 Millionen DM beschafft. Der Wert der Auslandsfertigung belief sich auf rund 25,7 Millionen DM. Hiervon entfielen auf sogenannte Staatshandels- und Niedriglohnländer (Jugoslawien, Polen, Ungarn, Malta, Türkei, Tunesien, Hongkong, Malaysia) 16,9 Millionen DM.
Es trifft nicht zu, daß deutsche Firmen bei der Auftragsvergabe die Auflage erhalten, in sogenannten Niedriglohnländern usw. fertigen zu lassen. Vielmehr verlagern deutsche Firmen von sich aus die Fertigung in das Ausland, um ihre Kostenstruktur zu verbessern und wirtschaftlicher anbieten zu können. Hierauf kann die Bundeswehr keinen Einfluß nehmen.
64. Abgeordneter Jung
(Kandel) (FDP)
Aus welchen Gründen wurde die Fregatte 122 „Rheinland-Pfalz" – wie von der Presse gemeldet – von der Werft Blohm &amp;Voss mit dreieinhalbmonatitiger Verspätung und nur ungenügend ausgerüstet an den Generalunternehmer Bremer Vulkan ausgeliefert, und welche Auswirkungen hat dies auf Kosten und Termine des Fregattenprogramms?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 15. Februar
Für die verspätete Auslieferung der Fregatte Rheinland-Pfalz von der Bauwerft Blohm &amp; Voss an den Generalunternehmer Bremer Vulkan werden von beiden Werften unterschiedliche Gründe genannt. Während der Generalunternehmer der Werft Blohm &amp; Voss vorwirft, den Bundesauftrag zugunsten der Exportaufträge vernachlässigt zu haben, sieht Blohm &amp; Voss eine Vielzahl von Konstruktionsänderungen sowie verspätete Materiallieferung durch den Generalunternehmer als Ursache an.
Zwischen beiden Werften wurde Einvernehmen erzielt, daß die noch
ausstehenden Restarbeiten durch den Bremer Vulkan ausgeführt werden.
Der Bremer Vulkan hat erklärt, daß trotz der dreieinhalbmonatigen Verspätung bei Blohm &amp; Voss die Ablieferung der Rheinland-Pfalz an den Auftraggeber planmäßig im April 1983 erfolgen wird.
Sofern es dem Generalunternehmer durch innerbetriebliche Maßnahmen gelingt, die aufgetretene Verspätung aufzuholen, entstehen keine weiteren Auswirkungen auf Kosten und Termine des Fregattenprogramms.
65. Abgeordneter Jung
(Kandel) (FDP)
Sind dem Bundesverteidigungsministerium weitere Verzögerungen bekannt?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 15. Februar
Auch bei der fünften Fregatte Köln, die ebenfalls bei Blohm &amp; Voss gebaut wird, zeichnen sich Terminschwierigkeiten ab. Der Generalunternehmer und Blohm &amp; Voss sind bemüht, die Verzögerung aufzuholen. Inwieweit dies gelingt, kann noch nicht endgültig beurteilt werden.
66. Abgeordneter
Schröder
(Lüneburg)
(CDU/CSU)
Kann die Bundesregierung Pressemeldungen bestätigen, denenzufolge die Sowjetunion in Afghanistan SS-20 Mittelstreckenraketen installiert hat, und wenn ja, wie beurteilt die Bundesregierung diesen Sachverhalt?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Penner vom 15. Februar
Der Bundesregierung liegen keine Erkenntnisse über eine Dislozierung der SS-20 Mittelstreckenraketen in Afghanistan vor.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Jugend, Familie und Gesundheit
67. Abgeordneter Eimer
(Fürth) (FDP)
Wie viele Personen erhalten zur Zeit Hilfe zum Lebensunterhalt nach dem Bundessozialhilfegesetz, und wie teilen sich diese altersmäßig auf?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Zander vom 17. Februar
Im Jahr 1980 erhielten 1 254 194 Personen außerhalb von Einrichtungen und 70 994 Personen innerhalb von Einrichtungen Hilfe zum Lebensunterhalt nach dem Bundesozialhilfegesetz (BSHG) (Zahlen von 1981 liegen noch nicht vor).

Altersmäßig teilen sich die Empfänger von Hilfe zum Lebensunterhalt wie folgt auf:
	außerhalb von	innerhalb von
	Einrichtungen	Einrichtungen
Unter 7 Jahre	127 147	1 927
7 bis 11	102 614	762
11 bis 15	127 105	718
15 bis 21	127 917	2 587
21 bis 60	525 085	16 021
60 und mehr	244 326	48 979
	1 254 194	70 994
Weitere ausführliche Informationen zu Ihrer Frage bitte ich dem Aufsatz von Streppel, einem Mitarbeiter des Bundesministeriums für Jugend, Familie und Gesundheit, über „Sozialhilfe in Zahlen — ein Überblick über die Entwicklung in den Jahren 1970 bis 1979" in den Nachrichten des Deutschen Vereins, Heft Juli 1981, S. 186 ff., zu entnehmen.
68. Abgeordneter Eimer
(Fürth) (FDP)
In wieviel Fällen konnten Antragsteller erfolgreich auf Arbeitsplätze verwiesen werden, und welche Möglichkeiten bestehen, für Hilfesuchende insbesondere jüngeren Alters, die auf dem Arbeitsmarkt keine Arbeit finden können, verstärkt Gelegenheit zu gemeinnützigen Arbeiten nach § 19 des Bundessozialhilfegesetzes zu schaffen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Zander vom 17. Februar
Der Bundesregierung ist nicht bekannt, wie viele Empfänger von Hilfe zum Lebensunterhalt auf Arbeitsplätze vermittelt werden konnten, da die Sozialhilfestatistik solche Daten nicht ausweist. Auch über die Schaffung von Gelegenheiten zu gemeinnützigen und zusätzlichen Arbeiten nach § 19 des Bundessozialhilfegesetzes (BHSG) gibt es keine entsprechenden statistischen Angaben. Soweit der Bundesregierung jedoch bekannt geworden ist, machen die Kommunen zunehmend von der Möglichkeit des § 19 Abs. 2 BSHG, insbesondere bei Asylbewerbern, Gebrauch. Dabei wird in der Regel nicht das übliche Arbeitsentgelt, sondern Hilfe zum Lebensunterhalt zuzüglich einer angemessenen Entschädigung für Mehraufwendungen gewährt.
Der Bereitstellung von Gelegenheiten zu gemeinnützigen und zusätzlichen Arbeiten ist bei der gegenwärtigen Arbeitsmarktlage in der Praxis allerdings Grenzen gesetzt, weil es sich im Rahmen des § 19 Abs. 2 BSHG stets um zusätzliche Arbeiten handeln muß, die sonst nicht oder nicht in diesem Umfang durchgeführt würden.
Arbeiten, die zur Einsparung normaler Arbeitskräfte führen würden, dürfen nicht zugewiesen werden.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr
69. Abgeordneter Horstmeier (CDU/CSU)
Treffen Pressemeldungen zu, daß Bundesverkehrsminister Dr. Hauff dem Ausbau des öffentlichen Personennahverkehrs und damit Arbeitsplatzbeschaffung den Vorzug gibt gegenüber Fahrpreissubventionen, und wenn ja, in welchem Zeitraum gedenkt er, das zu realisieren, und wie ist Ostwestfalen dabei einbezogen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 10. Februar
Die Bundesregierung mißt nach wie vor dem Ausbau des öffentlichen
Personennahverkehrs (ÖPNV) einen hohen Stellenwert zu, wie sie

dies in der Regierungserklärung vom 24. November 1980 erneut bekräftigt hat. Obwohl der ÖPNV in erster Linie Aufgabe der Länder, Kreise und Gemeinden ist, trägt der Bund wesentlich zu einem Ausbau bei. So wurden 1981 rund 1,23 Milliarden DM vom Bund an Finanzhilfen hierfür gewährt. Daraus ergeben sich auch positive Auswirkungen auf Arbeitsmarkt und Beschäftigung. Fahrpreissubventionen durch den Bund als Alternative dazu wären für nichtbundeseigene Nahverkehrsunternehmen nach dem Grundgesetz unzulässig. Demgegenüber wird die Kostenunterdeckung im Schienenpersonennahverkehr der Deutschen Bundesbahn (DB) in Höhe von 1980 rund 4,2 Milliarden DM letztlich vom Bund getragen.
Der Zeitraum für die Ausbaumaßnahmen bestimmt sich nach den einzelnen ÖPNV-Projekten, die die Länder nach dem Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz (GVFG) vorschlagen, und nach den Möglichkeiten ihrer Finanzierung. Die auf die einzelnen Regionen entfallenden Bundesfinanzhilfen sind nach Höhe und Zeitpunkt im ÖPNV-Programm gemäß dem GVFG enthalten. Für die Verkehrsregion Ostwestfalen weist dieses Programm Vorhaben mit einer vorgesehenen Bundesbeteiligung von rund 220 Millionen DM aus. Für den Zeitraum 1981 bis 1985 sind dabei 74 Millionen DM an Bundesfinanzhilfen vorgesehen.
70. Abgeordneter Dr. Pinger (CDU/CSU)
Welche Konsequenzen zieht die Hauptverwaltung der Deutschen Bundesbahn (DB) aus den im Dezember 1981 und im Januar 1982 vor allem auf der Rheintalstrecke aufgetretenen technischen Schwierigkeiten, um den Ein-Stunden-Takt der IC-Züge nicht ad absurdum zu führen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 10. Februar
Nach Mitteilung der Deutschen Bundesbahn (DB) wurde der Betriebsablauf im Dezember 1981 und Januar 1982 durch extreme Wintereinflüsse beeinträchtigt. In einigen Gebieten traten insbesondere durch ungewöhnlich starken Flugschnee und Vereisungen vorübergehend Störungen an technischen Einrichtungen mit nachteiligen Folgen für den Bahnbetrieb auf.
Die DB begegnet solchen Einflüssen insbesondere durch vermehrten Einbau von Weichenheizungen. Die angesprochenen Verspätungen im Dezember 1981 entstanden am 18./19. Dezember fast ausschließlich im Bereich des Bahnhofs Mannheim Hbf, wo wegen Bauarbeiten am Westkopf dieses Bahnhofs vorübergehend keine Weichenheizungen angeschlossen werden können. Alle übrigen Bahnhöfe der Strecke zwischen Mannheim und Basel sind bereits mit Weichenheizungen ausgerüstet.
Zugverspätungen im Januar 1982 entstanden vom 8. bis 11. Januar insbesondere auf der Hochrheinbahn durch Vereisung der Signal- und Fahrleitungsanlagen infolge gefrierenden Regens. Derartige, nur selten auftretende Einwirkungen können nicht verhindert werden. Die unter der ungewöhnlich großen Last des Eises durchhängenden Fahrleitungen mußten abgeklopft werden. Alle vorhandenen Turmtriebwagen mit den zugehörigen Hilfsmannschaften kamen zum Einsatz.
71. Abgeordneter
Dr. Pinger
(CDU/CSU)
Werden bei der Hauptverwaltung der Deutschen Bundesbahn (DB) Überlegungen angestellt, wie die ständigen Verspätungen von IC-Zügen, ohne die physischen und psychischen Überlastungen der Zugführer zu verschärfen, zukünftig abgestellt werden können?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 10. Februar
Nach Auffassung der Deutschen Bundesbahn (DB) ist auf Grund der
durch Frost und Schnee vorübergehend und kurzfristig aufgetretenen

Verspätungen bei IC-Zügen kein Anlaß gegeben, die Qualität des IC-Zugangebots in Zweifel zu ziehen und ständige Verspätungen zu unterstellen. Im Durchschnitt des Jahrs 1981 trafen trotz der ungünstigeren Ergebnisse im Monat Dezember 80 v. H. der IC-Züge pünktlich bzw. geringfügig bis zu fünf Minuten verspätet auf den Endbahnhöfen ein.
72. Abgeordneter Dr. Hüsch (CDU/CSU)
Treffen Berichte zu, denenzufolge den Bundeswehrsoldaten die Benutzung von Intercity-Zügen auf der Strecke Hamburg-Altona —Köln an Freitagen untersagt werden soll, und wie kann dies gegebenenfalls mit Artikel 3 des Grundgesetzes und der Fürsorgepflicht der Bundesrepublik Deutschland für Bundeswehrsoldaten vereinbart werden?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 12. Februar
Wegen starker Überfüllung der IC-Züge an Wochenenden vor allem in der Verbindung zwischen Norddeutschland und dem Ruhrgebiet hat die Deutsche Bundesbahn (DB) mit dem Bundesverteidigungsminister vereinbart, daß neben den IC-Zügen zusätzliche Schnellzüge eingesetzt werden. Es bleibt den Bundeswehrdienststellen überlassen, welche Urlauber im Rahmen der verfügbaren Plätze die IC-Züge und welche die zusätzlich eingesetzten D-Züge benutzen, deren Reisegeschwindigkeit übrigens im wesentlichen der der IC-Züge entspricht.
73. Abgeordneter Dr. Hüsch (CDU/CSU)
Ist die Bundesregierung bereit, eine Einschränkung in der Benutzung der Intercity-Züge durch Bundeswehrangehörige rückgängig zu machen oder mindestens dafür Sorge zu tragen, daß gleichwertige Ersatzverbindungen angeboten werden?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 12. Februar
Der Bundesverkehrsminister sieht keine Veranlassung, in die zwischen der Deutschen Bundesbahn (DB) und dem Bundesverteidigungsminister getroffenen Vereinbarungen einzugreifen.
74. Abgeordneter Dr. Enders (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung bekannt, daß die Inhaber von Seniorenpässen der Deutschen Bundesbahn (DB) mit dem Zusatz „N", für den ein Sonderbetrag von 30 DM erhoben wird, keine verbilligten Karten auf Privatbahnen erhalten, weil die DB den Sonderbetrag nicht anteilsmäßig den privaten Verkehrsträgern zukommen läßt?
75. Abgeordneter Dr. Enders (CDU/CSU)
Hält die Bundesregierung im Hinblick auf sinnvolle Nahverkehrsverbünde eine Regelung für möglich, wonach die Inhaber der Senioren-Pässe „N" in den Genuß verbilligter Tarife auf den privaten Bahnlinien gelangen können?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 12. Februar
Beim Senioren-Paß der Deutschen Bundesbahn (DB) handelt es sich um ein kaufmännisch kalkuliertes Rabattangebot für den Fernverkehr der DB, das durch den Kauf einer Zusatzwertmarke auf den Schienen-Personennahverkehr der DB (ausgenommen S-Bahnen und Verbundverkehre) sowie auf den Omnibusverkehr von DB und Deutscher Bundespost (DBP) (ausgenommen die Regionalverkehrsgesellschaften) ausgedehnt werden kann.

Bereits heute beteiligen sich die Nichtbundeseigenen Eisenbahnen (NE) an diesem Zusatzangebot. Die NE erhalten dann aus dem von ihnen getätigten Wertmarkenverkauf 75 v. H. der erzielten Einnahmen. Offensichtlich machen jedoch nicht alle NE von dieser Möglichkeit Gebrauch. Die Entscheidung der jeweiligen NE fällt in deren alleinige kaufmännische Verantwortung. Gleiches gilt für die Entscheidung der DB über die Ausgestaltung ihres kommerziellen Versuchsangebots Senioren-Paß.
76. Abgeordneter Niegel (CDU/CSU)
Welche Vorstellungen hat nunmehr die Bundesregierung bezüglich der Knotenpunktbahnhöfe Kulmbach und Neuenmarkt – Wirsberg hinsichtlich der Güterverkehrsbedienung im Hinblick auf die durch Staatssekretär Ruhnau für Januar 1982 angekündigten Lösung?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 12. Februar
Nach Mitteilung der zuständigen Deutschen Bundesbahn (DB) ist beabsichtigt, zum Fahrplanwechsel am 23. Mai 1982 den Knotenpunktbereich Neuenmarkt – Wirsberg an den Knotenpunktbahnhof Kulmbach anzugliedern. Die DB erwartet durch die Verringerung der Zugkilometerleistungen eine jährliche Einsparung von rund 180 000 DM.
77. Abgeordneter Niegel (CDU/CSU)
Wie wirken sich die beabsichtigten Vorstellungen auf die schnelle und zuverlässige Bedienung der Bundesbahnkunden, auf den Arbeitsmarkt und für das Bundesbahnpersonal aus?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Mahne vom 12. Februar
Nach Angabe der Deutschen Bundesbahn (DB) ermöglicht die neue Bedienungsweise zusätzliche Nachtverbindungen (z. B. in die Räume Schweinfurt und Würzburg) und hierdurch gegenüber bisher um 24 Stunden frühere Bereitstellung von Wagenladungen.
Die DB erwartet keine Auswirkungen auf den dortigen Arbeitsmarkt. Im Personalbereich der DB ist lediglich beabsichtigt, drei Bedienstete vom Bahnbetriebswerk Hof (Außenstelle Bayreuth) zum Bahnbetriebswerk Lichtenfeld umzusetzen.
Geschäftsbereich des Bundesministers für das Post- und Fernmeldewesen
78. Abgeordneter Dr. Faltlhauser (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung das zunehmende Dienstleistungsangebot „Telex- und Telefondienste" ausländischer Firmen auf dem deutschen Markt bekannt, und stimmt es, daß diese Unternehmen die Postleistungsdienste zwischen 25 v. H. und 65 v. H. billiger anbieten als die Deutsche Bundespost?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Becker vom 17. Februar
Der Deutschen Bundespost (DBP) sind zur Zeit lediglich Telexagenturen mit Sitz in Großbritannien bekannt, die unter anderem deutschen Telexteilnehmern Verbindungen nach Übersee anbieten. Verbindungen zu solchen Telexagenturen sind
– nach geltenden Benutzungsbedingungen der Verordnung für den Fernschreib- und den Datexdienst unzulässig – im Einzelfall jedoch nur schwer kontrollierbar

— auf Grund der aktuellen Gebührenmaßnahmen der DBP (letzte Gebührensenkung für Telexverbindungen in Selbstwahl nach Israel, Kanada und den Vereinigten Staaten durch die Siebenzehnte Verordnung zur Änderung der Fernmeldeordnung vom 21. September 1981, Inkrafttreten am 1. Oktober 1981) in der Regel auch nicht mehr günstiger.
In einigen wenigen verbleibenden Verkehrsbeziehungen bestehen zur Zeit allerdings noch Gebührenvorteile durch die unzulässige Inanspruchnahme von britischen Telexagenturen. Dies ist bedingt durch die britischen Gebühren für Überseeverbindungen, die im internationalen Vergleich völlig aus dem Rahmen fallen.
Im Fernsprechdienst sind der DBP keine ausländischen Anbieter bekannt, die Dienstleistungen günstiger anbieten.
Geschäftsbereich des Bundesministers für innerdeutsche Beziehungen
79. Abgeordneter Hofmann (Kronach) (SPD)
Trifft die in der Neuen Presse, Coburg, aufgestellte Behauptung zu, „daß im Haushalt 1981 des Bundesministeriums für innerdeutsche Beziehungen die Mittel für die kulturelle Förderung des Zonenrandgebiets bei den bekannten Haushaltsschwierigkeiten des Bundes nicht weniger geworden sind, sondern aufgestockt wurden"?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Dr. Kreutzmann vom 16. Februar
Die Behauptung kann in dieser Form nicht bejaht werden, da im Haushaltsjahr 1981 eine Mittelanhebung gegenüber dem Vorjahr nicht erfolgt ist. Richtig ist jedoch, daß im Haushaltsjahr 1982 der bei Kapitel 27 02 Titel 652 11 des Bundeshaushaltsplans zur Förderung von kulturellen Maßnahmen im Zonenrandgebiet veranschlagte Betrag von bisher 17 000 000 DM um 3 000 000 DM auf 20 000 000 DM aufgestockt wurde. Ferner werden im Haushaltsjahr 1982 zur verstärkten Förderung von kulturellen Investitionen im Zonenrandgebiet zusätzlich 14 600 000 DM zur Verfügung gestellt werden.
80. Abgeordneter Schulze (Berlin) (CDU/CSU)
Welche Erklärung hat die Bundesregierung für die nach den Gesprächen Schmidt/Honecker noch weiter zunehmenden Verdachtskontrollen von Transitreisenden durch die Sicherheitsorgane der DDR sowie für die festzustellenden längeren Wartezeiten an den Kontrollpunkten, und wie gedenkt die Bundesregierung, dieser besorgniserregenden Verunsicherung und Behinderung des .Transitverkehrs von und nach Berlin kurzfristig entgegenzuwirken?
Antwort des Bundesministers Franke vom 19. Februar
Es trifft zu, daß die Anzahl der Verdachtskontrollen im Transitverkehr von und nach Berlin, die von Transitreisenden gemeldet worden sind, höher liegt als der Monatsdurchschnitt vergleichbarer Fälle im vergangenen Jahr.
Dieser Umstand ist von unserer Delegation in der 66. Sitzung der Transitkommission am 17. Februar 1982 zur Sprache gebracht worden. Der Leiter unserer Delegation hat in diesem Zusammenhang Besorgnis über die unmotivierte Zunahme von Verdachtskontrollen zum Ausdruck gebracht.

Die Delegation der DDR hat eine gewisse Zunahme der Kontrollen im Monat Januar nicht in Abrede gestellt. Sie hat nachdrücklich betont, daß alle Kontrollen sich im Rahmen des Artikels 16 des Transitabkommens gehalten hätten. Nach Artikel 16 des Transitabkommens vom 17. Dezember 1971 ist die DDR berechtigt, Durchsuchungen von Reisenden, der von ihnen benutzten Transportmittel sowie ihres persönlichen Gepäcks durchzuführen, wenn im gegebenen Fall auf Grund bestimmter Tatsachen oder konkreten Anhaltspunkte eine gewisse Wahrscheinlichkeit besteht, daß ein Mißbrauch der Transitwege beabsichtigt ist, begangen wird oder begangen worden ist.
Die Delegation der DDR hat ferner in diesem Zusammenhang darauf hingewiesen, daß im Monat Januar dieses Jahres wiederum zahlreiche Fälle von Mißbrauchshandlungen im Transitverkehr aufgedeckt worden seien. Tatsächlich sind im Januar dieses Jahrs 13 Personen auf den Transitwegen festgenommen worden. Im Vergleichsmonat des Vorjahrs hatte es dagegen nur drei Festnahmen gegeben.
Die Bundesregierung wird die weitere Entwicklung sorgfältig beobachten und, falls erforderlich, die Problematik erneut gegenüber der DDR aufnehmen.
Eine generelle Zunahme der Abfertigungsdauer an den Grenzübergangsstellen im Transitverkehr ist auch in letzter Zeit nicht festzustellen. Beschwerden von Transitreisenden über Verzögerungen bei der Grenzabfertigung sind schon wiederholt Gegenstand von Erörterungen in der Transitkommission gewesen. Die Delegation der DDR hat auch in der 65. Sitzung der Transitkommission erklärt, daß von seiten der DDR alle Anstrengungen unternommen werden, um den Transitverkehr bevorrechtigt und zügig abzuwickeln. Falls von Transitreisenden begründete Klagen über Verzögerungen bei der Abfertigung erhoben werden, wird die Bundesregierung diese auch künftig gegenüber der DDR zur Sprache bringen.
Die Bundesregierung sieht auch in der Zeit nach den Gesprächen des Bundeskanzlers in der DDR, in denen die Durchführung des Transitabkommens eine positive Einschätzung erfahren hat, keine Anhaltspunkte für eine „besorgniserregende Verunsicherung und Behinderung des Transitverkehrs von und nach Berlin".
Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie
81. Abgeordneter Lenzer (CDU/CSU)
Wie beurteilt die Bundesregierung die Planungen des DESY, Hamburg, zur Errichtung eines größeren Speicherrings HERA, und wie würde insbesondere dieses Projekt den Haushalt des Bundesministeriums für Forschung und Technologie belasten?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Stahl vom 17. Februar
Das von DESY vorgeschlagene Projekt HERA ist zusammen mit neun weiteren Großprojekten der Grundlagenforschung von einem vom Bundesministerium für Forschung und Technologie einberufenen Gutacherausschuß bewertet worden. Die Gesamtinvestitionssumme dieser Projekte beträgt rund 3,2 Milliarden DM, davon 657 Millionen DM (Preisstand 1981) für HERA. Der Ausschuß hat neben sieben weiteren Projekten auch den Bau von HERA empfohlen. In Anbetracht der gegenwärtigen Haushaltslage erscheint die gleichzeitige Finanzierung aller empfohlenen Projekte nicht möglich. Daher werden zur Zeit unterschiedliche Entscheidungsmöglichkeiten geprüft. Im Fall einer positiven Entscheidung zu HERA würde das Projekt den Haushalt des Bundesministeriums für Forschung und Technologie mit insgesamt etwa 300 Millionen DM (Preisstand 1981) zusätzlich zur Grundfinanzierung von DESY während eines Zeitraums von etwa sieben Jahren

belasten. Dabei ist Voraussetzung, daß die von DESY selbst definierten Randbedingungen erfüllt werden, z. B. internationale Beteiligung an den Investitionen, Beitrag des Landes Hamburg sowie Beibehaltung des gegenwärtigen Umfangs des DESY-Haushalts, um entsprechende interne Umschichtungen von etwa 90 Millionen DM Investitionsmitteln zu ermöglichen.
82. Abgeordneter Lenzer (CDU/CSU)
Welche Wirkung auf Wirtschaftstätigkeit bzw. Beschäftigung im Hamburger Raum hat das Projekt HERA nach Auffassung der Bundesregierung (siehe auch Untersuchung HWWA)?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Stahl vom 17. Februar
Die Durchführung des Projekts HERA in der in der Antwort auf die Frage 81 genannten Größenordnung hätte positive Auswirkungen auf die Wirtschaftstätigkeit und die Beschäftigungslage inbesondere im Raum Hamburg, soweit ein großer Teil der Aufträge an Firmen in diesen Raum vergeben werden könnte.
Die Schätzungen der Beschäftigungswirkungen des Projekts HERA durch das HWWA dürften tendenziell zutreffen. Sie entsprechen im Prinzip Ergebnissen globaler Analysen der Arbeitsplatzeffekte der FuT-Förderung. Im übrigen kann davon ausgegangen werden, daß die in der HWWA-Studie berechneten Beschäftigungseffekte sich auch in anderen Regionen ähnlich einstellen würden.
83. Abgeordneter Linsmeier (CDU/CSU)
Welche Möglichkeit sieht die Bundesregierung, nach Schließung des Reaktors in Neuherberg, das in Zusammenarbeit mit Institutionen und Professoren begonnene Forschungsvorhaben „Spurenanalytik des Umgebungsgewebes von medizinischen Implantationen aus keramischen Werkstoffen" fortzusetzen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Stahl vom 17. Februar
Das Forschungsvorhaben „Spurenanalytik des Umgebungsgewebes von medizinischen Implantationen aus keramischen Werkstoffen" wird durch die Stillegung des Forschungsreaktors Neuherberg der Gesellschaft für Strahlen- und Umweltforschung mbH (GSF) nicht beeinträchtigt. Die Mitarbeit der GSF an diesen Untersuchungen bleibt bestehen und die dafür notwendigen Neutronenaktivierungen können an dem nahegelegenen Forschungsreaktor in Garching durchgeführt werden.
84. Abgeordneter Gerstein (CDU/CSU)
Hat der Bundeskanzler an den Hamburger Bürgermeister Dr. von Dohnanyi einen Brief wegen der Beteiligung der Hamburger Elektrizitätswerke (HEW) an der Brüterfinanzierung geschickt, und ist hierauf schon eine Antwort eingegangen?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Stahl vom 17. Februar
Ja.
85. Abgeordneter Gerstein (CDU/CSU)
Trifft es zu, daß der Hamburger Bürgermeister Dr. von Dohnanyi namens der Mehrheit der Bürgerschaft eine Beteiligung an der Brüterfinanzierung durch die Hamburger Elektrizitätswerke (HEW) ablehnt, sondern nur bereit ist, sich dafür einzu-

setzen, daß die HEW eine Forschungsabgabe leisten, die aber nicht zur Finanzierung des Brutreaktors beitragen darf?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Stahl vom 17. Februar
In dem Schreiben des Bürgermeisters vom 9. Februar 1982 an den Bundeskanzler wird erklärt, daß für den Senat der Freien und Hansestadt Hamburg die mögliche gesamtwirtschaftliche Bedeutung des Schnellen Brüters nicht in Frage steht. Außerdem wird auf die wirtschaftlich schwierige Situation der Hamburgischen Elektrizitäts-Werke (HEW) verwiesen. Gleichwohl hat sich der Senat dafür ausgesprochen, daß die HEW einen stärkeren Beitrag zur Entwicklung und Demonstration neuer Energietechniken leistet. Da dieser Beitrag — selbst wenn er nicht unmittelbar für den SNR 300 zugesagt wird — den Haushalt des Bundesministers für Forschung und Technologie (BMFT) an anderer Stelle entlastet, kann der Beitrag des BMFT zur Finanzierung des SNR 300 entsprechend erhöht werden.
Geschäftsbereich des Bundesministers für Bildung und Wissenschaft
86. Abgeordneter Dr.-Ing. Kansy (CDU/CSU)
Wie beurteilt die Bundesregierung die Möglichkeit, entsprechend dem „Modell Hannover" zur Umwelterziehung, bei dem im städtischen Schulbiologiezentrum praktische Umwelterfahrung vermittelt wird, die Länder anzuregen, botanische Gärten, Zoos, Naturkundemuseen und ähnliche Institutionen stärker als bisher in die Umwelterziehung einzubeziehen?
Antwort des Staatssekretärs Dr. Granzow vom 17. Februar
Die Bundesregierung weiß von dem schulbiologischen Zentrum Hannover und von einigen seiner Aktivitäten. Sie hält den Gedanken einer verstärkten Einbeziehung umwelterzieherischer Aspekte in den Biologieunterricht für interessant und bedeutsam. Umwelterziehung gehört zu den Schwerpunkten der Umweltpolitik der Bundesregierung seit ihrem Umweltprogramm 1971. Wie aus dem Beschluß der Kultusministerkonferenz vom 17. Oktober 1980 zu „Umwelt und Unterricht" erkennbar, gilt dies auch für die Kultusminister der Länder.
Das in Hannover durchgeführte Modell könnte durchaus in die Reihe der Aktivitäten auch anderer Bundesländer passen, die Schule für außerschulische Bildungseinrichtungen und -maßnahmen (insbesondere der Umwelterziehung) zu öffnen und damit auf Lehrer und Schüler motivierend zu wirken. Die Bundesregierung wird deshalb den Vertreter des Landes Niedersachsen in den zuständigen Gremien der Bund-Länder-Kommission für Bildungsplanung und Forschungsförderung (Arbeitsgruppe Modellversuche bzw. Ausschuß Innovationen) bitten, über das „Modell Hannover" zu berichten und damit allen Bundesländern Anregungen zu geben. Es bleibt abzuwarten, ob aus der Diskussion weitere Modellversuche im Feld der Umwelterziehung oder anderen naturwissenschaftlichen Feldern folgen werden.
87. Abgeordneter Paintner (FDP)
Sind der Bundesregierung die Gründe — gegebenenfalls welche — bekannt, warum die Errichtung des Berufsbildungszentrums in Erding/Freising verzögert wird?

Antwort des Staatssekretärs Dr. Granzow vom 17. Februar
Der Antrag der Handwerkskammer für Oberbayern auf Förderung der Errichtung einer überbetrieblichen Ausbildungsstätte in Erding ging am 22. September 1980 bei dem für die Förderung zuständigen Bundesinstitut für Berufsbildung ein.
Eine Bewilligung konnte bisher noch nicht ausgesprochen werden, da der Antragsteller noch nicht alle für eine Entscheidung erforderlichen Unterlagen vorgelegt hat.
Die Handwerkskammer für Oberbayern will jedoch in diesem Jahr alle für eine Bewilligung noch fehlenden Unterlagen einreichen.
Geschäftsbereich des Bundesministers für wirtschaftliche Zusammenarbeit
88. Abgeordneter
Freiherr
von Schorlemer (CDU/CSU)
Wird die Bundesregierung bei zukünftiger Wirtschaftshilfe an Simbabwe die gleichen moralischen
Grundsätze wie bei anderen Ländern anwenden?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Brück vom 12. Februar
Grundlage der Entwicklungspolitik der Bundesregierung sind die am 9. Juli 1980 vom Bundeskabinett beschlossenen „Entwicklungspolitischen Grundlinien der Bundesregierung". Von diesen wird sie sich auch bei der entwicklungspolitischen Zusammenarbeit mit Simbabwe leiten lassen.
89. Abgeordneter Dr. Köhler (Wolfsburg) (CDU/CSU)
Besteht eine konkrete zahlenmäßige Planung der Mittelansätze für den Sektor „Planen und Bauen in Entwicklungsländern", und welche Höhe sollen die Auszahlungen in den kommenden fünf Jahren jeweils haben?
Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Brück vom 16. Februar
Wie die Bundesregierung bereits am 28. Juli 1981 in Beantwortung der Kleinen Anfrage vom 30. Juni 1981 (Fragen I.1. und I.4.) (Drucksache 9/700) mitgeteilt hat, wird ein Etatansatz für Planen und Bauen im Haushalt (Einzelplan 23) nicht gesondert ausgebracht.
Über die Auszahlungen in den kommenden fünf Jahren ist keine Aussage möglich, da diese von den Anträgen aus den Partnerländern abhängen.
90. Abgeordneter Dr. Köhler (Wolfsburg) (CDU/CSU)
Ist der Bundesregierung bekannt, wo innerhalb der Bundesrepublik Deutschland Erkenntnisse über soziale, ökonomische, technische und politische Lösungsmöglichkeiten der Probleme des Planens und Bauens in Entwicklungsländern vorliegen bzw. gesammelt werden?

Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs Brück vom 16. Februar
In der Bundesrepublik Deutschland liegen Erkenntnisse über Lösungsmöglichkeiten der Probleme des Planens und Bauens in Entwicklungsländern vor im Bundesministerium für wirtschaftliche Zusammenarbeit, im Bundesministerium für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau, bei Durchführungs- und Trägerinstitutionen sowie an verschiedenen Hochschulen.
Bonn, den 19. Februar 1982</TEXT>
</DOKUMENT>
