<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/2440</NR>
  <DATUM>25.03.1983</DATUM>
  <TITEL>Zusammenstellung der über- und außerplanmäßigen Ausgaben im 4. Vierteljahr des Haushaltsjahres 1982</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2440
25.03.83 Sachgebiet 63 
Unterrichtung
durch die Bundesregierung
Zusammenstellung der über- und außerplanmäßigen Ausgaben im 4. Vierteljahr des Haushaltsjahres 1982
Kap.	Ansatz laut	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
Tit.	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
Einzelplan 02 — Deutscher Bundestag
02 01	190 000	70 473,68	Beschaffung des Amtlichen Handbuches des Deutschen Bundestages und des Informationshandbuches des Bundes
531 03			Kosten einer Ergänzungslieferung für das Amtliche Handbuch aus Anlaß des Regierungswechsels im Oktober 1982.
02 01	800 000	399 953,67	Anschluß von Gebäuden des Deutschen Bundestages an das Fernheiznetz der Stadtwerke Bonn
712 05			Wegen zeitlicher Vorziehung der Bauausführung mußten die für 1983 vorgesehenen Ausgaben bereits im Haushaltsjahr 1982 geleistet werden.
02 01	650 000	247 294,16	Besondere Baumaßnahmen für die Bundestagsgebäude Kosten notwendiger Sicherungsmaßnahmen.
712 09			
Zugeleitet mit Schreiben des Bundesministers der Finanzen — 7I A 2 — H 1221 — 4/83 — vom 22. März 1983 gemäß § 37 Abs. 4 BHO.

Kap.	Ansatz laut	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
Tit.	Haushalts-	Ausgabe	
	plan	DM	
	DM		
Einzelplan 04 — Bundeskanzler und Bundeskanzleramt
04 01	—	68 143,43	Kosten von Reisen des Bundeskanzlers in die DDR
apl.			Kosten aus Anlaß des Treffens des Bundeskanzlers mit dem Vorsitzenden des Staatsrates der DDR vom 11. bis 13. Dezember 1981 in der DDR.
532 03			
04 01 	159 000	83 610,04	Erwerb von Dienstfahrzeugen
811 01			Mehrbedarf infolge Beschaffung eines Dienstkraftwagens für den Bundeskanzler nach dem Regierungswechsel.
04 02 	126 000	32 000	Unterhaltung der Grundstücke und baulichen Anlagen
519 11			Notwendige Reparaturarbeiten an dem bundeseigenen Grundstück Haus Eggenberg, das von der Stiftung „Wissenschaft und Politik" genutzt wird.
Einzelplan 05 — Geschäftsbereich des Auswärtigen Amtes
05 02 	1 900 000	118 885,43	Kosten der Kommissionen, Arbeitsdelegationen und internationalen Konferenzen, sofern das Auswärtige Amt maßgebenden Einfluß auf die Ausführung hat
532 02			Die Mehrausgabe ist darauf zurückzuführen, daß sich bei einer Vielzahl von Konferenzen erst im Verhandlungsverlauf die Notwendigkeit ihrer Fortsetzung herausstellte.
05 02 	36 835 000	3 336 451,19	Beitrag an die Organisation der Vereinten Nationen für Erziehung, Wissenschaft und Kultur (UNESCO)
686 16			Auswirkung der Kurssteigerung des US-Dollars bei der Beitragszahlung an die UNESCO. Die Zahlung beruht auf internationaler Verpflichtung.
05 02 	164 604 000	11 144 053,74	Beitrag an die Vereinten Nationen
686 30			Auswirkung der Kurssteigerung des US-Dollars bei der Beitragszahlung an die UNO. Die Zahlung beruht auf internationaler Verpflichtung.
			Die überplanmäßige Ausgabe ist dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat mit Schreiben des Bundesministers der Finanzen vom 19. Oktober 1982 mitgeteilt worden.
05 02	—	112 806,93	Baumaßnahmen im Zusammenhang mit dem Erwerb von Grundstücken für ausländische Vertretungen
711 02			Baugenehmigungsgebühren und Kosten der Versorgungs- und Kanalisationsleitungen für den Neubau der chinesischen Botschaft in Bonn-Bad Godesberg. Die Ausgaben beruhen auf rechtlicher Verpflichtung.

Kap.	Ansatz laut	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
Tit.	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
Einzelplan 06 — Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern
06 01	32 000	18 996,83	Gerichts- und ähnliche Kosten
526 01			Prozeßkosten im Zusammenhang mit Verfahren vor dem Bundesverfassungsgericht sowie vor Arbeits- und Verwaltungsgerichten.
06 01	47 000	35 669,86	Erwerb von Dienstfahrzeugen
81101			Beschaffung eines Dienstkraftwagens auf Grund der Ernennung eines zweiten Parlamentarischen Staatssekretärs.
06 04	3 000	218,02	Post-, Fernmelde-, Rundfunk- und Fernsehgebühren Anhebung von Mieten im Fernmeldebereich.
513 01			
06 10	1 000 000	79 990,74	Verbrauchsmittel
522 01			Notwendige Beschaffung von kriminal- und fototechnischem Verbrauchsmaterial für die Ermittlungen des Bundeskriminalamtes.
06 10	170 000	5 276,97	Lehr- und Lernmittel
524 21			Notwendige Lehr- und Lernmittel zur Ausstattung der beim Bundeskriminalamt im Rahmen der Bekämpfung der Jugendarbeitslosigkeit in 1982 für jugendliche Schulabgänger geschaffenen Ausbildungsplätze.
06 10	1 100 000	271 925,87	Besondere Fahndungskosten
532 02			
06 15	15 000	2 946,31	Gerichts- und ähnliche Kosten
526 01			Prozeßkosten bei verwaltungs- und arbeitsgerichtlichen Verfahren des Bundesverwaltungsamtes.
06 16	750 000	518 410,38	Bewirtschaftung der Grundstücke, Gebäude und Räume
517 01			Höhere Bewirtschaftungskosten des Instituts für Angewandte Geodäsie nach Bezug des Neubaus und Nachzahlung von Fernwärmekosten an die Stadtwerke.
06 25	25 000	13 755,50	Zuschüsse zur Bordverpflegung
522 03			Verstärkte Teilnahme von Besatzungsangehörigen der Seefahrzeuge des Bundesgrenzschutzes an der Bordverpflegung wegen vermehrter Einsätze auf Hoher See.

Kap.	Ansatz laut	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
Tit.	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
noch Einzelplan 06 — Bundesminister des Innern
06 25 	22 000	2 793,70	Gerichts- und ähnliche Kosten
526 01			Prozeßkosten im Zusammenhang mit zivilrechtlichen Verfahren des BGS, insbesondere aus Anlaß von Kfz-Unfällen.
06 25 	1 960 000	551 862,69	Allgemeine Kosten (der Berufsförderung)
525 71			Zunahme der Zahl der Polizeivollzugsbeamten im Bundesgrenzschutz, die 1982 eine Berufsförderung nach dem Gesetz über die Personalstruktur des Bundesgrenzschutzes in Anspruch genommen haben. Die Mehrausgabe beruht auf gesetzlicher Verpflichtung.
06 28 	220 000	14 409,22	Unterhaltung der Grundstücke und baulichen Anlagen
519 01			Unvorhergesehene Baumaßnahmen zur Substanzerhaltung, die im Rahmen der Grundinstandsetzungsarbeiten am Dienstgebäude des Umweltbundesamtes notwendig wurden.
06 33	320 000	76 611,23	Gerichts- und ähnliche Kosten
526 01			Prozeßkosten in Asylverfahren, die vom Bundesamt für die Anerkennung ausländischer Flüchtlinge zu tragen sind.
06 35 	19 000	565,44	Haltung von Dienstfahrzeugen
514 01			Reparaturkosten an Dienstwagen der Bundeszentrale für politische Bildung zur Aufrechterhaltung des Dienstbetriebes.
Einzelplan 07 — Geschäftsbereich des Bundesministers der Justiz
07 05	165 000	33 593,30	Post-, Fernmelde-, Rundfunk- und Fernsehgebühren
513 01			Mehrausgabe auf Grund der allgemeinen Erhöhung der Portogebühren und wegen vermehrten Geschäftsanfalls infolge erheblicher Zunahme der Zahl der Streitsachen beim Bundesverwaltungsgericht.
07 10	95 000	6 652,53	Auslagen in patentamtlichen Verfahren
526 04			Erhöhte Kosten der Bekanntmachung von Geschmacksmustern. Da die Auslagen in patentamtlichen Verfahren den Beteiligten auferlegt werden, stehen den Ausgaben entsprechende Einnahmen bei Kap. 07 10 Tit. 111 01 gegenüber.

Kap.	Ansatz laut	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
Tit.	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
noch Einzelplan 07 — Bundesminister der Justiz
07 10	12 000	3 181,30	Kosten in Verfahren vor Schiedsstellen
526 05			Erweiterte Besetzung der Schiedsstelle und Zunahme der Verfahren nach dem Gesetz über Arbeitnehmererfindungen und dem Gesetz über die Wahrnehmung von Urheberrechten und verwandten Schutzrechten. Da die Verfahrenskosten den Beteiligten auferlegt werden, stehen entsprechende Einnahmen bei Kap. 07 10 Tit. 111 01 gegenüber.
Einzelplan 08 — Geschäftsbereich des Bundesministers der Finanzen
08 01	45 000	29 396,23	Vermischte Verwaltungsausgaben
539 99			Mehrausgabe durch Kosten der Rechtsverteidigung.
08 04	7 900 000	985 152,32	Entschädigung für Herstellung, Verwaltung und Verkauf der Wechselsteuermarken
671 03			Höhere Entschädigung an die Deutsche Bundespost wegen gestiegenen Verkaufs von Wechselsteuermarken.
08 09	220 000 000	43 652 676,95	Zuschüsse an die Bundesmonopolverwaltung für Branntwein und die Monopolverwaltung für Branntwein Berlin
682 01			Erfüllung rechtlicher Verpflichtungen nach dem Branntweinmonopolgesetz. Die überplanmäßige Ausgabe ist dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat mit Schreiben des Bundesministers der Finanzen vom 10. Dezember 1982 mitgeteilt worden.
08 10	60 000	11 366,72	Mieten und Pachten
518 01			Erhöhung der Mieten und Pachten für Dienstgebäude, Diensträume und Grundstücke im Bereich der Oberfinanzdirektion Berlin sowie wegen der Anmietung eines Bürocontainers für eine Bauleitung.
Einzelplan 10 — Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und
Forsten
10 02	42 537 000	3 638 653,10	Beiträge an internationale Organisationen mit Sitz im Ausland
686 05			Erhöhte Beitragsverpflichtungen und veränderte Wechselkurse, inbesondere wegen Kurssteigerung des US-Dollars.
10 02	246 000 000	2 349 806,96	Zuschüsse zur Gewährung einer Rente an Kleinlandwirte bei Landabgabe (Landabgaberente)
656 53			Höhere Zahl von Berechtigten mit Ansprüchen auf Zahlung der Landabgaberente gem. § 45 des Gesetzes über die Altershilfe für Landwirte.

Kap.	Ansatz laut	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
Tit.	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
noch Einzelplan 10 — Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
10 02	1 400 000	223 934,36	Zuschüsse zur Sicherung der späteren Altersversorgung als Arbeitnehmer bei Abgabe landwirtschaftlicher Unternehmen (Nachentrichtungszuschüsse)
656 54			Die Zahl der Berechtigten, die nach § 47 des Gesetzes über eine Altershilfe für Landwirte Anspruch auf einen Zuschuß zur Nachentrichtung von Beiträgen zur gesetzlichen Rentenversicherung haben, war höher als bei Haushaltsaufstellung angenommen.
10 02	21 500 000	900 000	Zuschüsse zur Zusatzaltersversorgung für Arbeitnehmer in der Land- und Forstwirtschaft
656 56			Die Zahl der Berechtigten, die Anspruch auf Ausgleichsleistungen nach § 13 des Gesetzes über die Errichtung einer Zusatzversorgungskasse haben, war höher als bei Haushaltsaufstellung angenommen wurde.
10 02	140 000 000	2 727 417,38	Zuschüsse zur Verbilligung von Zinsen für Darlehen zur Förderung vordringlicher agrar- und ernährungswirtschaftlicher Maßnahmen
662 93			Die Ausgaben für Zinszuschüsse auf Grund bereits eingegangener rechtlicher Verpflichtungen gegenüber den Letztempfängern waren höher als bei Haushaltsaufstellung angenommen wurde.
Einzelplan 11 — Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung
11 02	300 000	467 354,50	Erstattung der schweizerischen Leistungen an Grenzgänger mit Wohnsitz in der Bundesrepublik Deutschland
676 01			Mehrausgabe wegen unerwarteter Zunahme der Zahl der kurzarbeitergeldberechtigten deutschen Grenzgänger in der Schweiz. Sie beruht auf rechtlicher Verpflichtung.
11 06	40 000	3 902,39	Auslagen in Rechtssachen
526 04			Zunahme der Prozeßkostenhilfen in Verfahren vor dem Bundessozialgericht. Die Mehrausgabe beruht auf gesetzlicher Verpflichtung.
11 11	160 000 000	2 085 685,44	Erstattung von Fahrgeldausfällen
682 01			Mehrausgabe wegen Verpflichtung zu erhöhten Vorauszahlungen auf Fahrgelderstattungen an Beförderungsunternehmen nach § 62 Abs. 2 Schwerbehindertengesetz.

Kap.	Ansatz laut	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
Tit.	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
noch Einzelplan 11 — Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung
11 13	3 500 000	2 218 778,44	Erstattung der Aufwendungen für die Krankenhilfe an Heimkehrer und durch Gesetz gleichgestellte Personengruppen
646 02			Die Mehrausgabe ist darauf zurückzuführen, daß die Zahl der Leistungsberechtigten höher war als bei der Aufstellung des Haushaltsplanes angenommen wurde. Sie beruht auf gesetzlicher Verpflichtung.
11 13 	8 490 000 000	49 999 515,94	Zuschuß des Bundes an die knappschaftliche RentenverSicherung
656 03			Die Erhöhung des Zuschusses ist im wesentlichen auf höhere Ausgaben für die Krankenversicherung der Rentner und für die Knappschaftsausgleichsleistungen sowie auf geringere Beitragseinnahmen zurückzuführen. Die Mehrausgabe beruht auf gesetzlicher Verpflichtung. Die überplanmäßige Ausgabe ist dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat mit Schreiben des Bundesministers der Finanzen vom 5. November 1982 mitgeteilt worden.
Einzelplan 12 — Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr
12 02	95 000	5 983,89	Kosten des funkärztlichen Beratungsdienstes für die Seeschiffahrt und der Weitergabe von Seenotmeldungen
532 12			Erhöhte Inanspruchnahme des Beratungsdienstes wegen gestiegener Zahl der am Meldesystem teilnehmenden Seeschiffe. Die Mehrausgabe beruht auf gesetzlicher Zahlungsverpflichtung.
12 03	300 000	3 300 000	Abwicklungsarbeiten auf dem deutschen und deutsch-luxemburgischen Abschnitt der Mosel
749 82			Erfüllung von Ansprüchen der Stadt Trier auf Grund eines Vergleichs zur Beendigung des Verwaltungsrechtsstreits Bund/ Land Rheinland-Pfalz wegen Schäden am Wasserwerk TrierKenn im Zusammenhang mit dem Moselausbau.
12 03	—	49 532,55	Verlegung des Bauhofes des Wasser- und Schiffahrtsamtes Heidelberg von Neckargemünd nach Neckarsteinach
apl.			Erfüllung einer Zahlungsverpflichtung im Zusammenhang mit einer Baumaßnahme auf Grund eines Urteils des OLG Koblenz vom 27. Oktober 1982.
752 02			
12 13	352 000	9 885,02	Vermischte Verwaltungsausgaben
539 99			Mehrausgabe wegen Zunahme der beim Oberprüfungsamt für die höheren technischen Verwaltungsbeamten durchgeführten Wiederholungsprüfungen.

Kap.	Ansatz laut	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
Tit.	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
noch Einzelplan 12 — Bundesminister für Verkehr
12 13	—	8 261,72	Umzüge, Umzugs- und Verlegungskosten von Dienststellen
apl.			Kosten eines Umzugs des Oberprüfungsamtes, das die bisherigen Diensträume wegen Eigenbedarfs der Vermieterin aufgeben mußte.
531 01			
12 14	399 000	23 708,40	Post-, Fernmelde-, Rundfunk- und Fernsehgebühren
513 01			Auswirkung der Gebührenerhöhung der Deutschen Bundespost
			ab 1. Juli 1982 bei den Postgebühren des Deutschen Wetterdienstes für den Versand von Beobachtungs- und Meldeunterlagen.
12 15	8 550 000	958 951,56	Kraftstrom und Betriebsstoffe
522 02			Auf Tarifsteigerungen beruhende Erhöhung der Stromkosten beim Betrieb der flugsicherungstechnischen Anlagen der Bundesanstalt für Flugsicherung.
12 16	152 000	28 013,70	Ausgaben im Zusammenhang mit der Untersuchung von Luftfahrzeugunfällen
671 01			Mehrausgaben des Luftfahrt-Bundesamtes als Unfalluntersuchungsbehörde infolge der Zunahme von Flugzeugunfällen (insbesondere bei Kleinflugzeugen) sowie auf Grund internationaler Verpflichtungen.
Einzelplan 14 — Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung
14 01	2 890 000	124 923,19	Mieten und Pachten
518 01			Unvorhergesehene Erhöhung von Mieten für Diensträume.
14 02 	5 380 000	666 317,15	Gerichts- und ähnliche Kosten
526 01			Zunahme der Verwaltungsgerichtsverfahren im Wehrersatzwesen.
14 03	7 000 000	2 285 367,18	Ersatzleistungen für Übungsschäden
698 23			Abgeltung der Entschädigungsansprüche Dritter, die wegen Übungsschäden der Bundeswehr und gemeinsamer Übungen mit NATO-Partnern geltend gemacht wurden.

Kap.	Ansatz laut	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
Tit.	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
noch Einzelplan 14 — Bundesminister der Verteidigung
14 04	8 400 000	228 662,43	Kosten für Beisitzer von Musterungsausschüssen und Musterungskammern, Prüfungsausschüssen und Prüfungskammern für Kriegsdienstverweigerer sowie UK-Ausschüssen
526 34			Die Mehrausgabe ist insbesondere darauf zurückzuführen, daß sich die den Beisitzern gesetzlich zustehenden Entschädigungen durch Anhebung der Fahrpreise der öffentlichen Verkehrsmittel, verstärkte Geltendmachung von Verdienstausfall und vermehrte Inanspruchnahme der Beisitzer erhöht haben.
14 04	12 100 000	2 177 774,04	Erstattung von Auslagen und Verdienstausfall an Wehrpflichtige
534 31			Anstieg des den Wehrpflichtigen im Rahmen der Musterung und sonstigen Verwendungsuntersuchungen zustehenden Auslagenersatzes, insbesondere wegen Fahrpreiserhöhungen bei den öffentlichen Verkehrsmitteln.
14 04	1 500 000	241 482,78	Wehrüberwachungsmaßnahmen
534 32			Mehrausgabe wegen vermehrt notwendiger Vorladungen im Rahmen der Wehrüberwachung und Auswirkung der Fahrpreiserhöhungen der öffentlichen Verkehrsmittel auf die Erstattung der Auslagen an die Wehrpflichtigen.
14 08	52 000 000	3 998 890,99	Arzneien, Verbandmittel, Brillen und orthopädische Hilfsmittel
522 01			Die Mehrausgabe ist auf die Zunahme der Behandlungsfälle in den Bundeswehrkrankenhäusern und auf gestiegene Arzneimittelpreise zurückzuführen.
14 08	17 000 000	1 399 971,11	Sonstige, nichtaufteilbare Betriebskosten
552 22			Anstieg der Betriebskosten infolge Zunahme der Behandlungsfälle in den Sanitätseinrichtungen der Bundeswehr und durch Preissteigerungen bei Verbrauchsmaterialien.
14 10 	2 300 000	741 240,98	Mehrkosten der Verpflegung durch alliierte Streitkräfte
522 32			Erhöhung der Tagesverpflegungssätze bei den Alliierten und Auswirkung des Kursanstiegs des US-Dollars.
14 21	400 000	59 940,11	Vermischte Verwaltungsausgaben
539 99			Insbesondere Preissteigerungen bei öffentlichen Ausschreibungen und Stellenanzeigen, erhöhte Kosten bei Vorstellungsreisen (Tariferhöhungen der öffentlichen Verkehrsmittel) sowie Umzugskosten im Zusammenhang mit der Auflösung des Wehrtechnischen Zentralbüros.

Kap.	Ansatz laut	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
Tit.	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
noch Einzelplan 14 — Bundesminister der Verteidigung
14 22	112 000 000	7 820 810,73	Beitrag zu den NATO-Militärhaushalten
686 01			Erhöhter Abruf zur Erfüllung der internationalen Beitragsverpflichtungen.
14 22 	12 000 000	1 338 002,45	Beitrag zu den Verwaltungs- und Betriebskosten des zentraleuropäischen Kraftstoffleitungssystems der NATO
686 04			Erhöhte Beitragszahlungen infolge des Rückgangs der Einnahmen des Pipeline-Betriebsamtes Europa-Mitte. Die Mehrausgabe beruht auf internationaler Verpflichtung.
14 23	2 000 000	128 697,30	Überführung und Bestattung verstorbener Soldaten
532 02			Preissteigerungen im Bestattungsgewerbe. Die Leistungen beruhen auf § 31 Soldatengesetz.
14 23	13 100 000	420 000	Leistungen des Bundes für Bundeswehr-Urlauberfahrkarten an die Deutsche Bundesbahn
671 02			Mehrausgabe auf Grund der Tariferhöhung der Deutschen Bundesbahn ab 1. Februar 1982.
Einzelplan 15 — Geschäftsbereich des Bundesministers für Jugend, Familie und Gesundheit
15 01 	55 000	6 188,02	Reisekostenvergütungen für Reisen in Personalvertretungsangelegenheiten und in Vertretung der Interessen der Schwerbehinderten
527 03			Mehrausgaben nach Wahl einer Mitarbeiterin des Instituts für Strahlenhygiene in Neuherberg/München in den örtlichen Personalrat des Bundesgesundheitsamtes in Berlin.
15 02	55 000 000	10 999 513,88	Ausgaben nach § 8 Abs. 2 des Unterhaltsvorschußgesetzes
642 07			Erhöhte Inanspruchnahme von Leistungen nach dem Unterhaltsvorschußgesetz auf Grund vorliegender Anspruchsberechtigungen. Die Mehrausgabe beruht auf gesetzlicher Verpflichtung. Sie ist dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat mit Schreiben des Bundesministers der Finanzen vom 8. Dezember 1982 mitgeteilt worden.
15 02	139 000 000	19 825 715,25	Beihilfen (Überbrückungsvorschüsse und Zuschüsse) an junge Zuwanderer für ihre Schul- und Berufsausbildung (einschl. Umschulung und Fortbildung)
652 11			Mehrbedarf auf Grund des nicht erwarteten Anstiegs der Zahl der Förderungsberechtigten. Die überplanmäßige Ausgabe ist dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat mit Schreiben des Bundesministers der Finanzen vom 19. November 1982 mitgeteilt worden.

Kap.	Ansatz laut	über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
Tit.	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
noch Einzelplan 15 — Bundesminister für Jugend, Familie und Gesundheit
15 02	41 200 000	2 584 084,02	Beitrag zur Weltgesundheitsorganisation
686 81			Auswirkungen der Kurssteigerung des US-Dollars bei der auf internationaler Verpflichtung beruhenden Beitragszahlungen an die WHO.
15 08 	3 882 000	638 024,86	Leistungen des Bundes nach Maßgabe des Arbeitsplatzschutzgesetzes
671 32			Erhöhte Inanspruchnahme von Leistungen nach § 14 a Abs. 4 des Arbeitsplatzschutzgesetzes (Erstattung von Beiträgen zu Lebensversicherungen der Zivildienstleistenden). Die Mehrausgabe beruht auf gesetzlicher Verpflichtung.
Einzelplan 20 — Bundesrechnungshof
20 01	1 000	2 000	Gerichts- und ähnliche Kosten
526 01			Anwaltsgebühren für einen beim Bundesverwaltungsgericht anhängigen Rechtsstreit.
Einzelplan 23 — Geschäftsbereich des Bundesministers für wirtschaftliche Zusammenarbeit
23 02	3 300 000	823 331,85	Leistungen nach dem Entwicklungshelfer-Gesetz
685 09			Anstieg der Zahl der zurückgekehrten Entwicklungshelfer, die Arbeitslosenhilfe erhalten. Die Mehrausgabe beruht auf gesetzlicher Verpflichtung.
23 02	115 000 000	38 304 850,10	Förderung von Ernährungssicherungsprogrammen in Entwicklungsländern im Rahmen des Nahrungsmittelhilfe-Übereinkommens
686 24			Auswirkungen der Erhöhung des Getreidepreises und der Transportkosten bei Getreidelieferungen an Entwicklungsländer. Die Mehrausgabe beruht auf internationaler Verpflichtung. Die überplanmäßige Ausgabe ist dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat mit Schreiben des Bundesministers der Finanzen vom 29. Oktober 1982 mitgeteilt worden.
23 02	494 691 000	20 850 000	Beteiligung der Bundesrepublik Deutschland am Kapital der Internationalen Entwicklungsorganisation (IDA)
836 02			Auswirkungen von Kurssteigerungen bei der Erfüllung bestehender Verpflichtungen, die auf der Basis von Sonderziehungsrechten eingegangen wurden. Die überplanmäßige Ausgabe ist dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat mit Schreiben des Bundesministers der Finanzen vom 21. Dezember 1982 mitgeteilt worden.

Kap.	Ansatz laut	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
Tit.	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
noch Einzelplan 23 — Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit
23 02 	23 110 000	4 905 732,68	Beteiligung der Bundesrepublik Deutschland am Grundkapital und am Sonderfonds der Interamerikanischen Entwicklungsbank
836 05			Die Mehrausgabe beruht im wesentlichen auf der Kurssteigerung des US-Dollars bei der auf rechtlicher Verpflichtung beruhenden Zahlung im Rahmen der 5. Aufstockung des Grundkapitals der Interamerikanischen Entwicklungsbank.
Einzelplan 25 — Geschäftsbereich des Bundesministers
für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau
25 01 	10 000	2 989,07	Gerichts- und ähnliche Kosten Anwaltskosten für ein Schiedsverfahren.
526 01			
25 02	1 334 000 000	1 042 842,32	Wohngeld nach dem Wohngeldgesetz
642 01			Mehrausgabe zur Zahlung des Bundesanteils (50 v. H.) an die Länder; sie beruht auf gesetzlicher Verpflichtung.
25 02 	950 000 000	20 586 526,58	Prämien nach dem Wohnungsbau-Prämiengesetz
882 02			Nach § 7 des Wohnungsbau-Prämiengesetzes i. d. F. vom 22. Juni 1979 werden Wohnungsbauprämien, die von den Ländern gezahlt worden sind, vom Bund zur Hälfte erstattet. Nach den Anforderungen der Länder wurden für 1982 zu den veranschlagten Ausgaben weitere 20 586 526,58 DM unvorhergesehen benötigt.
			Die überplanmäßige Ausgabe ist dem Deutschen Bundestag und Bundesrat mit Schreiben des Bundesministers der Finanzen vom 18. Januar 1983 mitgeteilt worden.
Einzelplan 27 — Geschäftsbereich des Bundesministers für innerdeutsche Beziehungen
27 02	80 000 000	4 272 872,68	Kosten aufgrund des Gesundheitsabkommens mit der DDR und Förderung des Besuchsreiseverkehrs aus der DDR und Berlin (Ost) sowie aus den ost- und südosteuropäischen Staaten
642 21			Mehrausgaben nach dem Gesetz zum Abkommen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der DDR auf dem Gebiet des Gesundheitswesens für medizinische Hilfeleistungen an Einreisende aus der DDR und auf Grund der Richtlinien für die Förderung des Besuchsreiseverkehrs.
Einzelplan 32 — Bundesschuld
32 03	—	73 184,45	Erwerb von Geräten, Ausstattungs- und Ausrüstungsgegenständen im Inland
apl.			Kauf von bisher angemieteten Datensichtgeräten und Bandeinheiten aus Kostenersparnisgründen auf Grund eines befristeten Angebots.
812 41			

Kap.	Ansatz laut	über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
Tit.	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
Einzelplan 36 — Zivile Verteidigung
36 04	5 520 000	205 780,14	Mieten und Pachten
518 01			Neufestsetzung des Mietpreises für die Dienstgebäude in BonnBad Godesberg, Deutschherrenstr. 93-95, im Rahmen der Bestimmungen des Mietvertrages.
36 04 	10 000 000	611 492,16	Mieten und Pachten
518 41			Unterbringungskosten für Brandschutzfahrzeuge in gemeindeeigenen Liegenschaften. Die Mehrausgabe beruht auf rechtlicher Verpflichtung.
36 04 	10 000	4 330,31	Gerichts- und ähnliche Kosten
526 01			Vom Bundesamt für Zivilschutz zu tragende Kosten in Arbeits- und Verwaltungsgerichtsverfahren.
36 04	10 000 000	2 499 842,96	Haltung von Luftfahrzeugen
532 45			Instandsetzungskosten für Hubschrauber, die bei Flugunfällen anläßlich von Einsätzen im Rettungsdienst erheblich beschädigt wurden.
36 06 	5 000	506,94	Herstellung, Transport und Lagerung von Berechtigungsnachweisen, Formblättern und sonstigen Unterlagen
532 04			Mehrausgabe im Zusammenhang mit der Beseitigung von unbrauchbaren Restmaterialien.
36 20	112 000	5 000	Aus- und Fortbildung
525 01			Preissteigerungen bei den Kosten der Unterbringung von Teilnehmern an Lehrgängen der Akademie für zivile Verteidigung.
Einzelplan 60 — Allgemeine Finanzverwaltung
60 02 	210 000	19 617,76	Förderung des Vorschlagwesens in der Bundesverwaltung
532 02			Mehrausgabe auf Grund von Entscheidungen des Prüfungs- und Bewertungsausschusses, da zum Teil erhebliche Einsparungen durch die anerkannten Verbesserungsvorschläge erzielt werden.
60 02	513 807 000	4 961 270,32	Verstärkung von Personalausgaben der Hauptgruppe 4
46171			Bei den Personalausgaben, die im Haushalt 1982 mit rd. 34,4 Mrd. DM veranschlagt waren, hat sich ein Mehrbedarf von rd. 5 Mio. DM ergeben, der im Rahmen der Personalverstärkungsmittel nicht mehr aufgefangen werden konnte. Die Höhe der Mehrausgabe wurde nach Abschluß der Bücher zunächst vorläufig ermittelt. Sie kann — wegen der Auswirkung von Deckungsmöglichkeiten bei den Personaltiteln — endgültig erst auf Grund der Bundeshaushaltsrechnung 1982 festgestellt werden.

Kap.	Ansatz laut	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
Tit.	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
noch Einzelplan 60 — Allgemeine Finanzverwaltung
60 04	50 100 000	717 938,88	Übernahme von Kosten der Kreditanstalt für Wiederaufbau im Zusammenhang mit der Gewährung eines Finanzkredits an die Bank Handlowy W Warszawie S. A.
671 04			Auswirkungen des Zinsanstiegs für einen Teil der erforderlichen Refinanzierungsmittel. Die Mehrausgabe beruht auf vertraglicher Verpflichtung.
60 04	210 000	3 689,41	Härteausgleich für den Unterhalt von Kindern nach Maßgabe besonderer Verwaltungsvorschriften
681 02			Unterhaltsleistungen für ein weiteres von der Regelung betroffenes Kind, das in einem Pflegeheim untergebracht werden mußte.
60 04	65 000 000	1 606 693,51	Nachversicherung nach § 99 AKG
646 21			Gesetzliche Leistungen, die sich aus höheren Anforderungen der Rentenversicherungsträger infolge Zunahme der Versicherungsfälle und gestiegener Rentenanteile ergeben.</TEXT>
</DOKUMENT>
