<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Antwort</DRS_TYP>
  <NR>09/2187</NR>
  <DATUM>26.11.1982</DATUM>
  <TITEL>Verbesserung der Versorgung nierenkranker, dialyseabhängiger Menschen</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2187
26.11.82 Sachgebiet 212
Antwort
der Bundesregierung
auf die Kleine Anfrage der Abgeordneten Frau Dr. Neumeister, Kroll-Schlüter, Braun, Breuer, Dolata, Conrad (Riegelsberg), Dr. Faltlhauser, Hartmann, Kalisch, Frau Karwatzki, Müller (Wesseling), Sauer (Stuttgart), Biehle, Dr. Hüsch, Dr. Kunz (Weiden), Pohlmann, Lattmann, Broll, Clemens, Dr. von Wartenberg, Maaß, Wissmann, Zink, Link, Nelle, Gerster (Mainz), Dr. Laufs, Frau Verhülsdonk,
Frau Will-Feld, Frau Pack, Magin, Doss, Deres, Berger (Lahnstein), Schwarz, Müller (Wadern), Schulze (Berlin), Dr. Miltner, Dr. Hornhues, Schröder (Lüneburg), Dr. Klein (Göttingen), Hinsken, Freiherr von Schorlemer, Carstens (Emstek), Spilker
und der Fraktion der CDU/CSU
— Drucksache 9/1975 —
Verbesserung der Versorgung nierenkranker, dialyseabhängiger Menschen
Der Bundesminister für Jugend, Familie und Gesundheit — 118 —KA — 9 — 97 — hat mit Schreiben vom 25. November 1982 die Kleine Anfrage namens der Bundesregierung wie folgt beantwortet: .
1. Wie viele Menschen mit akutem oder chronischem Nierenversagen gibt es z. Z. in der Bundesrepublik Deutschland, die sich ständiger Dialysebehandlung unterziehen müssen, und wie viele von ihnen sind Kinder bis zum Alter von 16 Jahren?
Am 31. Dezember 1981 wurden in der Bundesrepublik Deutschland ca. 12 000 chronisch nierenkranke Patienten mittels Dialyse behandelt. 400 dieser Patienten waren Kinder im Alter bis zu 16 Jahren. Die Zahl der an akutem Nierenversagen Erkrankten ist nicht bekannt.
2. Wie viele Erwachsene und Kinder bis zum Alter von 16 Jahren erkranken jährlich an einem Endstadium des chronischen Nierenversagens, an akutem Nierenversagen oder Vergiftungen mit dialysablen Substanzen, und wie groß ist die voraussichtliche jährliche Steigerung des Bedarfs an Dialyseplätzen?
Am chronischen Nierenversagen erkranken in der Bundesrepublik Deutschland jährlich zwischen 40 bis 60 Erwachsene pro

1 Million Einwohner (= 2 400 bis 3 600 Neuzugänge) und zwei bis vier Kinder unter 15 Jahren pro 1 Million Kinder (= 26 bis 52 Neuzugänge). Die Zahl der wegen akuten Nierenversagens oder Vergiftungen zu dialysierenden Personen wird auf 1 000 pro Jahr geschätzt. Die voraussichtliche Steigerung des Bedarfs an Dialyseplätzen wird bis auf weiteres um jährlich 200 bis 300 veranschlagt.
3. Wieviel Dialyseplätze stehen den dialyseabhängigen Patienten in der Bundesrepublik Deutschland zur Verfügung; wie hoch ist der Auslastungsgrad dieser vorhandenen Geräte und entspricht er dem vorhandenen Bedarf?
In der Bundesrepublik Deutschland stehen zur Zeit ca. 6 000 Dialysebehandlungsplätze zur Verfügung. Die durchschnittliche Auslastung eines Platzes in einem Behandlungszentrum liegt bei drei Behandlungen pro Platz und Tag. Die Gesamtkapazität entspricht dem zur Zeit vorhandenen Bedarf.
4. Wie groß ist die Kapazität für Dialysebehandlungen
a) in den Krankenanstalten,
b) in Limited-Care-Zentren,
c) an Heimdialyseplätzen?
Nach Auskunft des Kuratoriums für Heimdialyse e. V. Neu-Isenburg stehen in den Krankenanstalten der Bundesrepublik Deutschland, in den Heimdialyse-(Limited-Care-)Zentren und in den Wohnungen von Patienten (ein Platz pro Patient) zur Zeit etwa je 2 000 Behandlungsplätze zur Verfügung.
5. In welchem Umfang kann die Bundesregierung Zahlenangaben bestätigen, wonach die Heimdialysetherapie je Patient pro Jahr 55000 DM, die Limited-Care-Dialyse ca. 70000 DM und die Klinikdialyse ca. 1 000 000 DM kostet?
Da die Krankenkassen in diesem Leistungsbereich keine einheitlichen Gebührenabsprachen getroffen haben, sind genaue Aussagen über die mit den genannten Dialysebehandlungsarten verbundenen Kosten nur eingeschränkt möglich. Nach den Angaben der einzelnen Kassenverbände kann im Durchschnitt von folgenden Kosten ausgegangen werden:
1 Heimdialyse ca. 310 DM (zuzüglich Pauschalbetrag für ärztliche Betreuung in Höhe von 32 DM),
1 Limited-Care-Dialyse ca. 400 DM (zuzüglich Fahrkosten sowie Pauschalbetrag für ärztliche Betreuung in Höhe von 44 DM),
1 Klinik-Dialyse ca. 500 DM (zuzüglich Fahrkosten).
Ausgehend von durchschnittlich drei notwendigen Dialysen pro
Woche lassen sich demnach die für die Heimdialyse sowie die
Limited-Care-Dialyse angegebenen Beträge der durchschnitt-

lichen jährlichen Kosten annähernd bestätigen. Die Kosten für die Klinik-Dialyse dürften die angegebene Höhe kaum erreichen, sondern im Durchschnitt wohl unter 100 000 DM pro Jahr liegen.
6. Ist der Bundesregierung bekannt, daß eine Heimdialyse nicht nur ungleich kostengünstiger ist als eine Klinikdialyse, sondern auch zu einer besseren medizinischen und beruflichen Rehabilitation beiträgt, und welche Schritte gedenkt sie zu unternehmen, um die z. Z. rückläufige Heimdialyse zu fördern?
Die Heimdialyse ist — wie sich aus der Beantwortung der Frage 5 ergibt — die kostengünstigste Erbringungsform. Darüber hinaus kann sie auch nach Meinung der Bundesregierung zu einer besseren medizinischen und beruflichen Rehabilitation beitragen. Dennoch kann nicht generalisierend gesagt werden, daß ihr daher in jedem Fall der Vorzug zu geben ist. So kann die Heimdialyse nur in Betracht kommen, wenn die wohnlichen und familiären Verhältnisse nicht entgegenstehen, der Patient die ständige räumliche Nähe zu dem Dialysegerät nicht als unerträgliche psychische Belastung empfindet, und keine Begleit- und Folgekrankheiten bestehen, die eine Klinikdialyse notwendig machen oder zumindest zweckmäßig erscheinen lassen.
Die zur Zeit feststellbare (relative) Rückläufigkeit der Heimdialyse hängt u. a. damit zusammen, daß die inzwischen erheblich vorangekommene Nierentransplantation in der Bundesrepublik Deutschland aus medizinischen Gründen insbesondere denjenigen jüngeren Patienten zugute kommt, die zum Beispiel keine komplizierenden Zweiterkrankungen haben. Dies sind genau die Patienten, die auch für die Heim- und Limited-Care-Dialyse besonders gut geeignet sind und, wenn die Möglichkeit zur Transplantation besteht, aus diesen (gegenüber der Zentrumsdialyse nicht zuletzt kostengünstigeren) Behandlungsverfahren ausscheiden.
7. Wieviel spezielle Kinderdialysezentren mit welchen Kapazitäten gibt es in der Bundesrepublik Deutschland, und ist auch die Bundesregierung der Meinung, daß die zur Verfügung stehenden Behandlungszentren mit besonders ausgebildetem Fachpersonal nicht ausreichen? Welche Schritte will sie unternehmen, um hier eine Besserung herbeizuführen?
In der Bundesrepublik Deutschland gibt es z. Z. elf Kinderdialysezentren, deren Kapazität bei zehn bis zwölf Dialyseplätzen pro Tag und Zentrum liegt. Nach Ansicht von Experten reichen diese elf Zentren in Anbetracht der in den nächsten Jahren weiter zunehmenden Patientenzahl noch nicht aus. Wie das Kuratorium für Heimdialyse, das sich besonders der Kinderdialyse angenommen hat, mitteilt, werden z. Z. sechs Kinderdialysezentren errichtet bzw. geplant. Im Rahmen der Modell- und Schwerpunktförderung nach § 23 Abs. 2 KHG käme eine Förderung von Investitionskosten in Betracht. Voraussetzung ist allerdings, daß von den Ländern entsprechende Förderungsanträge gestellt werden. Das ist bislang nicht geschehen.

8. Trifft es zu, daß Kinder, die in Erwachsenendialysezentren dialyse-mäßig behandelt werden müssen, aufgrund der dort lediglich am Tage durchgeführten Behandlung keinen Schulunterricht erhalten können, sowie auch an einigen Kinderdialysezentren in der Bundesrepublik Deutschland die schulische Betreuung ungenügend ist, und welche Schritte gedenkt die Bundesregierung ggf. zu unternehmen, um diesen Zustand zu ändern, zumal diese Kinder durch mangelnde Schulleistungen nicht nur in ihrem „Selbstwertgefühl" stark beeinträchtigt werden, sondern für diese Kinder die Gefahr besteht, nach Ende der Schulzeit zu Dialyse-Frührentnern abgestempelt zu werden?
Dadurch, daß Dialysezentren in aller Regel in zwei Schichten behandeln, sollte es grundsätzlich möglich sein, daß Kinder ohne Vernachlässigung des Schulunterrichts dialysiert werden. Eine krankheitsbedingte Erschwerung der schulischen Ausbildung ist aber auch dadurch nicht voll zu beseitigen. Da die Zuständigkeit zur Regelung dieser Fragen bei den Ländern liegt, müßten deren Schul- und Gesundheitsbehörden entsprechende Absprachen und Regelungen finden.
9. Wieviel bundesdeutsche Kinderdialysezentren führen auch Feriendialysen durch, bei denen Eltern mit ihren Kindern Abwechslung vom monotonen Dialysealltag finden können, und in welcher Weise werden solche Vorhaben von der Bundesregierung gefördert?
In fast allen Kinderdialysezentren der Bundesrepublik Deutschland besteht bei entsprechender vorheriger Abstimmung die Möglichkeit der Durchführung von Feriendialysen. Darüber hinaus veranstalten einzelne Dialysezentren regelmäßig spezielle Ferienreisen mit chronisch nierenkranken Kindern, für die jeweils ad hoc Dialysebehandlungsmöglichkeiten geschaffen werden.
Von seiten der Bundesregierung erfolgt hierzu keine Förderung.
10. Wie groß war die Zahl der Zugänge an frühzeitiger Erwerbsunfähigkeit aufgrund der Diagnose „akutes Nierenversagen" oder „chronische Niereninsuffizienz", und wieviel Jahre vor Erreichen der gesetzlichen Altersgrenze erfolgte sie im Durchschnitt in den Jahren 1977 bis 1981 (nach Jahren einzeln aufgeschlüsselt)?
Von den Trägern der Rentenversicherung der Arbeiter und der Angestellten sind an Versicherte mit der Diagnose „akutes Nierenversagen" und „chronische Niereninsuffizienz" vor Erreichen des 65. Lebensjahres in den Jahren 1978 bis 1981 die folgenden Erwerbsunfähigkeitsrenten (EU-Renten) bewilligt worden; die entsprechenden Angaben für das Jahr 1977 sind aus technischen Gründen kurzfristig nicht abrufbereit.
Deutscher Bundestag — 9. Wahlperiode	Drucksache 5/2187
Versicherte mit EU-Renten vor Erreichen des 65. Lebensjahres mit
der Diagnose
	akutes Nierenversagen		chronische Niereninsuffizienz	
Jahr	Arbeiter	Angestellte	Arbeiter	Angestellte
1978	21	16	599	274
1979	26	23	577	304
1980	21	12	599	310
1981	26	7	623	251
Bei Rentenbewilligung betrug das durchschnittliche Alter dieser				
Versicherten				
	mit akutem Nierenversagen		mit chronischer Niereninsuffizienz	
Jahr	Arbeiter	Angestellte	Arbeiter	Angestellte
1978	47,08 Jahre	60,6.2 Jahre	50,66 Jahre	54,12 Jahre
1979	51,25 Jahre	53,92 Jahre	49,05 Jahre	53,22 Jahre
1980	50,83 Jahre	56,25 Jahre	49,71 Jahre	53,26 Jahre
1981	55,00 Jahre	55,63 Jahre	50,37 Jahre	52,33 Jahre
Während sich bei sämtlichen Versicherten, denen vor Erreichen des 65. Lebensjahres eine Erwerbsunfähigkeitsrente bewilligt wurde, im Zeitraum von 1978 bis 1981 das durchschnittliche Zugangsalter von Arbeitern und Angestellten auf 57 Jahre belief, war bei den Versicherten mit den Diagnosen „akutes Nierenversagen" und „chronische Niereninsuffizienz" das durchschnittliche Zugangsalter der Angestellten mit 55 Jahren höher als das der Arbeiter mit rund 51 Jahren.
Bei einer Differenzierung der Versicherten mit „chronischer Niereninsuffizienz" nach Geschlecht ergibt sich im Zeitraum 1978 bis 1981 für die Arbeiter ein durchschittliches Zugangsalter für die Erwerbsunfähigkeit von rd. 48 Jahren und für die Arbeiterinnen ein solches von 54 Jahren; bei den Angestellten mit dieser Diagnose beträgt das durchschnittliche Zugangsalter in diesem Zeitraum bei den Männern 53 und bei den Frauen 54 Jahre.
11. Wie gedenkt die Bundesregierung sicherzustellen, daß durch eine Zusammenarbeit zwischen Schulen, Berufsberatern, Arbeitsämtern und möglichen Ausbildungsstätten jugendliche Patienten besser in unsere Gesellschaft integriert werden können?
Der Bund hat mit dem Gesetz über die Angleichung der Leistungen zur Rehabilitation vom 7. August 1974 (BGBl. I S. 1881) im Interesse der Sicherstellung der rechtzeitigen und kontinuierlichen Betreuung Vorschriften über die Zusammenarbeit der Rehabilitationsträger eingeführt, mit denen die Voraussetzungen geschaffen wurden, damit die gesellschaftliche Integration auch chronisch Nierenkranker verbessert werden kann. Auf die Umsetzung und Anwendung im Einzelfall kann die Bundesregierung nicht einwirken, dies ist Aufgabe der Rehabilitationsträger.

12. Kann die Bundesregierung bestätigen, daß durch eine erfolgreiche Nierentransplantation ein erheblich höherer Grad an Gesundheit und Rehabilitation erreicht werden kann als durch das eindrucksvollste Resultat der Dialysebehandlung?
Die Bundesregierung teilt die in der Frage enthaltene Auffassung uneingeschränkt.
13. Wieviel Nierentransplantationen pro Jahr wären in der Bundesrepublik Deutschland notwendig, um den dringenden Bedarf zu befriedigen, und wieviel Transplantationen werden tatsächlich durchgeführt?
In der Bundesrepublik Deutschland sind pro Jahr mindestens 1 500 Nierentransplantationen erforderlich. Nach durchschnittlich nur 100 Nierentransplantationen pro Jahr in der Zeit von 1970 bis 1976 wurden 1981 bereits 762 Transplantationen durchgeführt. Im Jahre 1982 werden voraussichtlich etwas mehr als 900 Nierentransplantationen durchgeführt werden können.
14. Wie hoch ist in den übrigen europäischen Ländern die Zahl der terminal Nierenkranken, bei denen eine Nierentransplantation durchgeführt wird?
Im Jahre 1981 wurden in Westeuropa 4 271 Nierentransplantationen durchgeführt. Davon entfielen u. a. auf
Österreich	114
Belgien	154
Niederlande	316
15. Welche Forschungsaufträge hat die Bundesregierung in den letzten Jahren vergeben, um sowohl Verfahren der Hämofiltration wie aber auch der Transplantation zu vervollkommnen?
Die Bundesregierung hat im Rahmen ihres Programms zur Förderung von Forschung und Entwicklung im Dienste der Gesundheit seit 1977 24 Forschungsaufträge zum Themenbereich Künstliche Niere/Blutreinigungsverfahren vergeben. Dafür wurden bisher mehr als 16 Millionen DM Fördermittel aufgebracht. Für den darin enthaltenen Schwerpunkt „Hämofiltration" wurden für acht Forschungsaufträge Mittel in Höhe von bisher 7,1 Millionen DM bereitgestellt. Folgende Forschungsthemen wurden dabei bearbeitet:
Institution	Forschungsthema
Sartorius GmbH, Göttingen	Entwicklung eines Steuergerätes
für die Hämofiltration
Forschungsinstitut Berghof	Entwicklung von Hömofiltration
GmbH, Tübingen	und Peritonaldialyse
Universität Göttingen	Entwicklung eines Hämofiltrationssystems mit aufgearbeitetem Hämofiltrat

Sartorius GmbH, Göttingen	Entwicklung eines Hämofiltrationssystems für die ambulante

Behandlung mit Substitionslösung bzw. aufbereitetem Hämofiltrat
Freie Universität Berlin	Entwicklung eines permanent
wiederverwendbaren Dialysators/Hämofiltrationsmodul auf der Basis einer Glasmembran
Schott Glaswerke, Mainz	Wiederverwendbarer Dialysator/
Hämofiltrator auf der Basis einer Glasmembran
Siemens AG, Erlangen	Extrarenale Entgiftung des Blutfiltrats durch Elektrooxydation und oxydative Adsorption - technischer Teil
Arbeiterwohlfahrt	Extrarenale Entgiftung des Blut-
Hann.-Münden	filtrats durch Elektrooxydation
und oxydative Adsorption - technischer Teil
Auf dem Gebiet der Nierentransplantation wurde ein Forschungsauftrag vergeben:
Universität Heidelberg	Methodenverbesserung zur
Konservierung von Spendernieren bei der Nierentransplantation</TEXT>
</DOKUMENT>
