<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung und Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/2252</NR>
  <DATUM>08.12.1982</DATUM>
  <TITEL>zu dem von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Änderung des Zuckersteuergesetzes - Drucksache 9/2035 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Finanzausschuss</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Meyer zu Bentrup, Reinhard</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2252
08.12.82
Sachgebiet 612
Beschlußempfehlung und Bericht
des Finanzausschusses (7. Ausschuß)
zu dem von der Bundesregierung eingebrachten
Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Änderung des Zuckersteuergesetzes — Drucksache 9/2035 —
A. Problem
Es besteht eine Wettbewerbsstörung durch nichtgerechtfertigte Steuervorteile für Isoglukose gegenüber Saccharose und Invertzucker.
B. Lösung
Aufnahme von Isoglukose und Fruchtzucker als Steuergegenstand in das Zuckersteuergesetz; für diese Zucker Festlegung von Steuersätzen, die grundsätzlich denen für Saccharose entsprechen.
Einstimmigkeit im Ausschuß
C. Alternativen
keine
D. Kosten
Bund, Länder und Gemeinden werden nicht mit Kosten belastet. Die Einnahmen des Bundes werden sich um etwa 2 Mio. DM jährlich erhöhen.

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen,
den Gesetzentwurf — Drucksache 9/2035 — mit der Maßgabe, daß in Artikel 1 Nr. 5 Buchstabe b in § 4 a Abs. 2 Nr. 4 das Wort „übernommen" richtig „übernommenen" heißt, im übrigen unverändert anzunehmen.
Bonn, den 8. Dezember 1982
Der Finanzausschuß
Rentrop Vorsitzender
Dr. Meyer zu Bentrup Berichterstatter
Bericht des Abgeordneten Dr. Meyer zu Bentrup
Der Gesetzentwurf Drucksache 9/2035 — wurde in der 125. Sitzung des Deutschen Bundestages am 28. Oktober 1982 an den Finanzausschuß federführend und an den Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten mitberatend überwiesen. Der mitberatende Ausschuß hat der Vorlage einstimmig zugestimmt.
Bonn, den 8. Dezember 1982
Dr. Meyer zu Bentrup Berichterstatter
Auch der federführende Finanzausschuß ist einstimmig der Regierungsvorlage gefolgt, die zur Beseitigung einer Wettbewerbsstörung für die Erzeugung von Isoglukose eine entsprechende Abgaberegelung wie für Rübenzucker und Rohrzucker vorsieht.</TEXT>
</DOKUMENT>
