<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/2298</NR>
  <DATUM>10.12.1982</DATUM>
  <TITEL>zu dem Entwurf eines Gesetzes über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Haushaltsjahr 1983 (Haushaltsgesetz 1983) - Drucksachen 9/1920, 9/2050, 9/2168 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Haushaltsausschuss</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Carstens, Manfred</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hoppe, Hans-Günter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Wieczorek, Helmut</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2298
(zu Drucksache 9/2168)
Sachgebiet 63
Bericht
des Haushaltsausschusses (8. Ausschuß)
zu dem Entwurf eines Gesetzes über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Haushaltsjahr 1983 (Haushaltsgesetz 1983)
— Drucksachen 9/1920, 9/2050, 9/2168 —
Bericht der Abgeordneten Wieczorek (Duisburg), Hoppe und Carstens (Emstek)
A. Allgemeine Bemerkungen
Die Regierung von SPD und FDP hat in der 113. Sitzung des Deutschen Bundestages am 15. September 1982 den Entwurf eines Gesetzes über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Haushaltsjahr 1983 (Haushaltsgesetz 1983) in der Drucksache 9/1920 eingebracht. Die vorbereiteten Sitzungen des Haushaltsausschusses zur Beratung des Bundeshaushalts 1983 wurden indes nicht aufgenommen, weil am 1. Oktober 1982 ein neuer Bundeskanzler gewählt und eine Regierung von CDU/CSU und FDP gebildet wurde. Diese Bundesregierung hat dann mit der Drucksache 9/2050 am 10. November 1982 die von ihr am 5. November 1982 beschlossene Ergänzung zum Entwurf eines Gesetzes über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Haushaltsjahr 1983 (Anlage zum Entwurf des Haushaltsgesetzes 1983 — Drucksache 9/1920) mit Begründung beim Deutschen Bundestag vorgelegt und dabei gegenüber dem Entwurf in der Drucksache 9/1920 die Ergänzungen zu den Entwürfen des Gesamtplans und der Einzelpläne 04, 05, 06, 08, 09, 10, 11, 12, 14, 15, 23, 25, 27, 30, 31, 32 und 60 beigefügt.
In einer verbundenen Debatte mit den eingebrachten Entwürfen des Haushaltsbegleitgesetzes 1983, des Entwurfs eines Gesetzes zur Erhöhung des Angebots an Mietwohnungen, des Entwurfs eines Gesetzes über eine Ergänzungsabgabe zur Einkommensteuer und zur Körperschaftsteuer (Ergänzungsabgabegesetz) und des Sondergutachtens des Sachverständigenrates zur Begutachtung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung zur wirtschaftlichen Lage im Oktober 1982 in den Drucksachen 9/2074, 9/2140, 9/2079, 2/2016 und 9/2027 fand dann in der 126. und 127. Sitzung am 10. und 11. November 1982 die erste Beratung statt, in der abschließend der Haushalt 1983 an den Haushaltsausschuß überwiesen wurde.
Die in diesem Jahr durch die besondere Verpflichtung der Bundesregierung, den Haushalt 1983 noch bis Ende Dezember 1982 parlamentarisch beraten zu haben, zur Verfügung stehende Zeitspanne, brachte den Ausschuß, aber auch die anderen Fachausschüsse, in eine gewisse Zeitnot, zumal bis zu diesem Termin auch die Begleitgesetze wegen ihres Zusammenhangs mit dem Haushalt beraten werden mußten. Dennoch wurde diese Arbeit in neun überwiegend ganztätigen Sitzungen durchgeführt und am 9. Dezember 1982 abgeschlossen. Die gutachtlichen Stellungnahmen der anderen Ausschüsse, die entsprechend § 95 Abs. 1 GO BT abgegeben wurden, sind bei den Beratungen berücksichtigt worden.
B. Stellungnahmen beteiligter Ausschüsse
Der Haushaltsausschuß hat die gutachtlichen Stellungnahmen der Fachausschüsse in seine Beratungen einbezogen, teilweise ist er den Anträgen gefolgt. In anderen Fällen konnte er aufgrund der Haushaltslage nicht zustimmen. Die Ergebnisse im einzelnen ergeben sich aus den Beschlußempfehlungen zu den Einzelplänen.
Die folgenden Ausschüsse haben Stellungnahmen abgegeben:

1. Innenausschuß (4. Ausschuß)
Der Innenausschuß empfiehlt im Rahmen seiner gutachtlichen Beratung zum Einzelplan 36 einstimmig dem Haushaltsausschuß, seine Entscheidungen auf der Grundlage
1. der vom Deutschen Bundestag einstimmig verabschiedeten Beschlußempfehlung des Innenausschusses in Drucksache 8/4340,
2. folgender — größtenteils der Ausschußdrucksache 8/1529 des Haushaltsausschusses entnommener — Auffassung zu treffen:
—	Da bei realistischer Einschätzung nicht alle Bereiche der Zivilverteidigung in kurzer Zeit mit ausreichenden Mitteln bedient werden können, sollten die finanziellen Prioritäten wie folgt gesetzt werden:
1. Die schon bestehenden Einheiten des Katastrophenschutzes sind angemessen auszustatten, unterzubringen und auszubilden.
2. Der öffentliche Schutzraumbau sollte angemessen bedient werden.
3. Eine Kostensenkung im Bereich des Warndienstes (Senkung der fernmeldetechnischen Vorhaltekosten) ist anzustreben, um mit den eingesparten Mitteln die noch bestehenden Lücken im Warndienst zu schließen.
Dabei begrüßt der Ausschuß, daß die Vervollständigung des Hubschrauberrettungsdienstes abgeschlossen ist.
—	Der Öffentlichkeitsarbeit und der Unterrichtung der Bevölkerung über Fragen der zivilen Verteidigung kommt besondere Bedeutung zu. Die Bundesregierung sollte daher wie bisher bemüht bleiben, die Aufklärung der Bevölkerung freimütig und verständlich vorzunehmen und sich ferner um eine Intensivierung der Öffentlichkeitsarbeit über das Medium „Fernsehen" bemühen.
Außerdem empfiehlt der Innenausschuß einvernehmlich, den in Kap. 06 17 unter Tit. 685 01 ausgewiesenen Ansatz für Forschungsvorhaben und Dokumentation auf dem Gebiet der Bevölkerungsforschung durch das Bundesinstitut für Bevölkerungsforschung in Wiesbaden beizubehalten.
Schließlich hat der Innenausschuß in Ergänzung seiner vorherigen gutachtlichen Stellungnahme einvernehmlich beschlossen, daß dann, wenn eine globale einprozentige Stellenkürzung im Bundeshaushalt vorgesehen werden soll, davon die Stellen im Bereich „Innere Sicherheit" ausgenommen werden sollen.
Ein darüber hinausgehender Antrag der Fraktion der SPD, von einer globalen einprozentigen Stellenkürzung den gesamten Bereich des Einzelplans 06 auszunehmen, wurde mit der Mehrheit der Stimmen von CDU/CSU und FDP abgelehnt.
2. Sportausschuß (5. Ausschuß)
Der Sportausschuß hat die Sportförderungsmittel des Bundes 1983 beraten und bittet den Haushaltsausschuß dringend, die im Entwurf des Haushaltsplans 1983 vorgesehenen Ansätze für die Sportförderung unverändert zu belassen.
3. Rechtsausschuß (6. Ausschuß)
Der Rechtsausschuß empfiehlt folgende kw-Vermerke, wie im Einzelplan 07 vorgesehen, zu schieben:
a) BMJ:
1 A 16 JURIS	Schieben des Vermerks
kw 1983 nach 1984
b) BGH:
1 R 6	Schieben des Vermerks
Familienrechts-	kw 1983 nach 1985
senat
c) BFH:
— 1 A 13 g	Schieben der Vermerke
—	1 A 12	kw 1983 nach 1985
—2A11
manuelle Dokumentation des Steuerrechts
Beim Bundesfinanzhof sollen darüber hinaus wegen Daueraufgabe bei folgenden Stellen die kwVermerke entfallen:
—1R 8 — kw 1984 -
—	4 R 6 — kw 1984 — Aufarbeitung
—1 A 12 — kw 1984 — von Verfahrens- 1 A 8 — kw 1984 — rückständen
—1 A 4 — kw 1984 — VIII. Senat
— 2 R 6 — kw 1984 — Aufarbeitung
von Verfahrensrückständen
IV. und V. Senat
4. Finanzausschuß (7. Ausschuß)
Der Finanzausschuß hat den Einzelplan 08 gutachtlich beraten und empfiehlt einstimmig Kenntnisnahme.
Außerdem hat der Finanzausschuß die Steuerschätzung für 1983 auf der Grundlage der BMF-Aufzeichnung vom 29. November 1982 gutachtlich beraten. Er empfiehlt einstimmig, die Steuerschätzung dem Haushalt 1983 zugrunde zu legen, bittet dabei aber zu beachten, daß die vorgesehenen Auswirkungen auf Grund des Entwurfs des Haushaltsbegleitgesetzes 1983 (Drucksachen 9/2074 und 9/2140) in der Aufzeichnung noch nicht Berücksichtigung fanden.

5. Ausschuß für Wirtschaft (9. Ausschuß)
Der Ausschuß für Wirtschaft schlägt folgende Beschlüsse des Haushaltsausschusses
zu Einzelplan 09 Kapitel 02 der Drucksache 9/1920 in der Fassung der BT-Drucksache 9/2050 vor:
1. Titel 892 06:
Die ausgebrachte Sperre sollte aufgehoben werden (einstimmig).
2. Titel 862 21:
Die Bundesregierung sollte aufgefordert werden, das DEMINEX-Programm fortzusetzen (einstimmig).
3. Titel 652 75:
Der Wirtschaftsausschuß stellt fest, daß die Frachthilfe nach wie vor notwendig ist, um für die Wirtschaft durch die Teilung Deutschlands politisch bedingte Lagenachteile zu mildern und bestehende Arbeitsplätze zu erhalten. Er stellt weiter fest, daß die Ansätze für die Frachthilfe im Bundeshaushalt 1983 insbesondere aufgrund der Vorbelastung in der Abwicklung des Jahres 1982 in Höhe von rd. 10 Mio. DM bei der laufenden Frachthilfe und rd. 15 Mio. DM bei der Frachthilfekapitalisierung für eine ordnungsgemäße Abwicklung der Frachthilfe nicht ausreichen.
Er empfiehlt daher dem Haushaltsausschuß zu prüfen, ob nicht die Ansätze für die Frachthilfe im Bundeshaushalt 1983 um mindestens 10 Mio. DM wieder auf das Niveau des Haushaltsjahres 1981 erhöht werden können. Dabei wird vorgeschlagen, die Mittel für die laufende Frachthilfe auf mindestens 54 Mio. DM, die für die Kapitalisierung auf mindestens 14 Mio. DM anzuheben.
Ein Teil des Aufstockungsbetrages sollte bis zum Abschluß der Verwaltungsvereinbarung zwischen Bund und Ländern gesperrt werden.
Mit dieser Maßgabe hat der Ausschuß für Wirtschaft Einzelplan 09 insgesamt mit Mehrheit zugestimmt.
6. Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten (10. Ausschuß)
Der Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten empfiehlt dem federführenden Ausschuß:
1. Den Haushaltsansatz bei Kapitel 10 02 Titel 656 52 (Zuschüsse an die Träger der landwirtschaftlichen Unfallversicherung)
um 29 Mio. DM aufzustocken auf 279 Mio. DM. Zur Deckung des Mehrbedarfs werden folgende Einsparungsvorschläge unterbreitet:
Kapitel 10 02 Titel 656 55
(Zuschüsse an die Träger der Krankenversicherung der Landwirte) – 14 Mio. DM Kapitel 10 04 Titel 671 02
(Erstattung der Kosten der Vorratshaltung
an die BALM)	– 15 Mio. DM; 2. dem Bundestag folgende Entschließung vorzulegen:
,Der Deutsche Bundestag bittet die Bundesregierung
—	bei den Diskussionen über die Neugestaltung der EG-Agrarstrukturpolitik auch die Frage der Einführung eines allgemeinen Agrarkredit-Programms zu prüfen, ohne daß durch diese Hilfe besondere Impulse zur Produktionssteigerung gegeben werden;
—	für den Rahmenplan 1983 als einen ersten Schritt die Überbrückungshilfe deutlich zu verbessern;
—	im Laufe des Jahres 1983 und darüber hinaus unter anderem die Einführung einer Hilfe für junge Landwirte zu prüfen und dem Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten darüber zu berichten;
—	sich dafür einzusetzen, Maßnahmen der Dorferneuerung in die Gemeinschaftsaufgabe „Verbesserung der Agrarstruktur und des Küstenschutzes" aufzunehmen.'
7. Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung (11. Ausschuß)
Der Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung hat mit der Mehrheit der Fraktionen der CDU/CSU und FDP gegen die Stimmen der SPD-Fraktion beschlossen, dem Haushaltsausschuß zu empfehlen, den Entwurf des Einzelplans 11 für das Haushaltsjahr 1983 — Anlage zur Drucksache 9/1920 — in der Fassung des Ergänzungsentwurfs — Anlage zur Drucksache 9/2050 — im ganzen anzunehmen.
In der Einzelabstimmung hat der Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung die Annahme der Kapitel des Einzelplans 11 jeweils nach Maßgabe der folgenden Stimmenverhältnisse empfohlen:
—	Kapitel 11 01 in der Fassung des Ergänzungsentwurfs — Anlage zur Drucksache 9/2050, Seiten 3 und 4 —
(mit Mehrheit bei Stimmenthaltung der SPDFraktion);
—	Kapitel 11 02 in der Fassung des Ergänzungsentwurfs — Anlage zur Ducksache 9/2050, Seiten 5 bis 8 —
(mit Mehrheit gegen die Stimmen der SPDFraktion);
—	Kapitel 11 03 bis 11 07 und 11 09 unverändert gemäß Anlage zur Ducksache 9/1920
(einstimmig);
—	Kapitel 11 10 bis 11 13 in der Fassung des Ergänzungsentwurfs — Anlage zur Drucksache 9/2050, Seiten 9 bis 20 —
(mit Mehrheit gegen die Stimmen der SPDFraktion).
Die Fraktion der SPD hat zu den Gründen ihrer Ablehnung bestimmter Kapitel des Einzelplans 11 erklärt:

—	Ablehnung von Kapitel 11 02 (Allgemeine Bewilligungen) im Hinblick auf die im Ergänzungsentwurf enthaltene Herabsetzung der Ansätze für Maßnahmen zur besseren Versorgung von Krebspatienten um 3 Mio. DM (Titelgruppe 03, Titel 526 31-319 und 893 31-319);
—	Ablehnung von Kapitel 11 10 (Kriegsopferversorgung), 11 11 (Kriegsopferfürsorge) und 11 13 (Sozialversicherung) im Hinblick auf die im Ergänzungshaushalt enthaltenen Mittelherabsetzungen, die auf den im Haushaltsbegleitgesetzentwurf (Drucksache 9/2074) vorgesehenen Regelungen — insbesondere Verschiebung der Rentenanpassungen im Jahr 1983 um ein halbes Jahr — beruhen, sowie im Hinblick auf die Streichung des für 1983 vorgesehenen Darlehensansatzes an die Künstlersozialkasse von 50 Mio. DM (Titel 856 01-229);
—	Ablehnung des Kapitels 11 12 (Leistungen nach dem AFG und gleichartige Leistungen) im Hinblick darauf, daß die von der SPD-Fraktion beantragte Einstellung zusätzlicher Mittel für Maßnahmen zur Bekämpfung der Arbeitslosigkeit und zur beruflichen Qualifizierung von insgesamt 670 Mio. DM durch die Ausschußmehrheit abgelehnt worden ist.
Zu der Ablehnung des Kapitels 11 12 hat die Fraktion der SPD im Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung beantragt:
Der Haushaltsausschuß möge beschließen, im Einzelplan 11 nachstehende Maßnahmen zur Bekämpfung der Arbeitslosigkeit und zur beruflichen Qualifizierung zusätzlich einzustellen:
1. Für die Bekämpfung der Jugendarbeitslosigkeit
340 Mio. DM
-	Spezielle Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen für arbeitslose Schulabgänger und Arbeitslose unter 25 Jahren. Diese Mittel sollen auch für Selbsthilfegruppen der Jugendlichen eingesetzt werden;
— Förderung kombinierter Bildungsmaßnahmen zur Berufsvorbereitung und zum nachträglichen Erwerb des Hauptschulabschlusses für arbeitslose Schulabgänger;
—	Orientierungshilfen und Beschäftigungsmöglichkeiten für arbeitslose Jugendliche in Einrichtungen und Werkstätten der Jugendsozialarbeit.
2. Für Maßnahmen zur beruflichen Qualifizierung
130 Mio. DM
—	Unternehmen, die Bildungskapazitäten für zukunftsträchtige Berufe schaffen oder ihre Produktionsstätten für solche Bildungsmaßnahmen zur Verfügung stellen und die Qualifizierung von Arbeitslosen und von Arbeitnehmern, die von Massenentlassungen betroffen sind, als eigene Maßnahmen oder Auftragsmaßnahmen der Arbeitsverwaltung durchführen, erhalten die damit entstehenden Kosten erstattet. Die Teilnehmer erhalten Leistungen nach den Vorschriften des AFG.
—	Kurzarbeitende Unternehmen, die die Ausfallstunden zur beruflichen Qualifizierung ihrer Arbeitnehmer oder zum Nachholen von Hauptschulabschlüssen nutzen, erhalten die Maßnahmekosten erstattet. Die betroffenen Arbeitnehmer erhalten anstelle des 60prozentigen Kurzarbeitergeldes ein Unterhaltsgeld von 80 v. H.
—	Unternehmen, die Arbeitnehmer zum Zwecke des Nachholens von Hauptschulabschlüssen oder beruflichen Abschlüssen ganz oder teilweise von der Arbeit freistellen, erhalten für diese Zeit 80 v. H. der anfallenden Lohnkosten.
3. Für die Aufstockung der Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen 200 Mio. DM
Zur Beseitigung der Arbeitslosigkeit von Problemgruppen (insbesondere ältere Arbeitnehmer) und zur Erhöhung der volkswirtschaftlichen Wertschöpfung müssen die Mittel für Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen aufgestockt werden.
In diesem Zusammenhang wird auf den Antrag der SPD-Fraktion über einen Beschäftigungshaushalt 1983 bis 1985 (Drucksache 9/2123) verwiesen.
8. Verteidigungsausschuß (12. Ausschuß)
Der Verteidigungsausschuß hat die Kapitel des Einzelplans 14 beraten.
a) Einstimmig hat der Verteidigungsausschuß folgenden Kapiteln zugestimmt:
14 02, 14 03, 14 04, 14 05, 14 06, 14 07, 14 08, 14 10, 14 11, 14 12, 14 13, 14 14, 14 15, 14 16, 14 17, 14 18, 14 19, 14 20, 14 21, 14 23.
b) Mehrheitlich hat der Verteidigungsausschuß folgenden Kapiteln zugestimmt:
14 01, 14 22.
c) Zu folgenden Kapiteln wurden einstimmig Entschließungsanträge angenommen:
14 03, 14 04, 14 05, 14 08, 14 12.
Die Anträge sind als Anlagen 1 bis 6 nachfolgend aufgeführt:
d) Die Gesamtabstimmung des Einzelplans 14 führte mit den Stimmen der CDU/CSU- und FDP-Fraktionen gegen die Stimmen der SPDFraktion zur Annahme.

Anlage 1
Entschließungsantrag der CDU/CSU- und FDP-Fraktionen
Betr.: Haushalt 1983, Einzelplan 14, Kapitel 03 „Einführung einer zweiten Reisebeihilfe"
In einer großen Zahl von Fällen ist es nicht möglich, versetzten Soldaten gleichzeitig mit dem Dienstantritt eine Wohnung am neuen Dienstort zuzuweisen. Die dadurch bedingte, oft über Monate währende Trennung von den Familienangehörigen stellt für beide Seiten eine erhebliche Härte dar. Die gleiche Situation ergibt sich bei kommandierten Soldaten, deren Familien am alten Dienstort wohnen bleiben. Bei der Häufigkeit der Versetzungen und Kommandierungen, die in den Besonderheiten des Soldatenberufes ihren Grund hat, ist jährlich eine große Zahl von Soldaten betroffen.
Die hierdurch für die Soldaten und ihre Familien
verursachten Härten würden erheblich gemindert,
wenn verheirateten Trennungsgeldempfängern
eine zweite Reisebeihilfe im Monat bei Entfernungen über 300 km gewährt werden würde.
Zu diesem Zweck müßte § 5 Abs. 1 der Trennungsgeldverordnung entsprechend geändert werden.
Die Kosten für eine solche Maßnahme würden sich auf 1,8 Mio. DM pro Jahr belaufen.
Die Bundesregierung wird aufgefordert, die rechtlichen Voraussetzungen für eine solche auf Soldaten beschränkte Regelung zu schaffen und die erforderlichen Mittel für die Einführung einer zweiten Reisebeihilfe im Monat für verheiratete Trennungsgeldempfänger bei Entfernungen über 300 km bereitzustellen. Die Deckung soll innerhalb des Haushaltsansatzes des Einzelplans 14 erfolgen.
Anlage 2
Entschließungsantrag der CDU/CSU- und FDP-Fraktionen
Betr.: Haushalt 1983, Einzelplan 14, Kapitel 03 Abfindungsbeträge für Nachhilfeunterricht
Die häufigen Umzüge von Soldaten, bedingt durch ständige Verwendungswechsel, bringen insbesondere auch für die Familienangehörigen erhebliche soziale Härten mit sich. Der durch die Änderung des Wohnsitzes bedingte Schulwechsel erschwert den Kindern eine kontinuierliche Schulausbildung. Da die Lehrpläne der Schulen in den einzelnen Bundesländern stark voneinander abweichen und auch die Lehrziele der entsprechenden Klassen durchaus unterschiedlich sind, ist es für die Kinder schwierig, den schulischen Anschluß zu finden. Die Erteilung von Nachhilfeunterricht ist in diesen Fällen für die Eltern häufig der einzige Weg zu vermeiden, daß das Kind eine Klasse wiederholen muß.
Die Erfahrungen haben gezeigt, daß zur Erreichung des vorgenannten Zweckes die Erstattungsbeträge für Nachhilfeunterricht — z. Z. 750 DM für jedes Kind — verdoppelt werden müssen. § 8 des Umzugskostengesetzes müßte entsprechend geändert werden.
Die Kosten für diese Maßnahmen würden sich auf 0,8 Mio. DM belaufen. Es erscheint möglich, daß durch eine solche Verbesserung der Situation nach durchgeführtem Umzug sich viele Soldaten veranlaßt sähen, früher an den neuen Dienstort umzuziehen, wodurch Trennungsgeld eingespart würde.
Die Bundesregierung wird aufgefordert, die rechtlichen Voraussetzungen für eine solche auf Soldaten beschränkte Regelung zu schaffen und die erforderlichen Mittel für eine Verdoppelung der Abfindungsbeträge für Nachhilfeunterricht von Kindern bei versetzungsbedingtem Schulwechsel bereitzustellen. Die Deckung soll innerhalb des Haushaltsansatzes des Einzelplans 14 erfolgen.
Anlage 3
Entschließungsantrag der SPD-, CDU/CSU- und FDP-Fraktionen
Betr.: Haushalt 1983, Einzelplan 14 Kapitel 04 und Kapitel 05 Zivilpersonal
Der Verteidigungsausschuß ist der Auffassung, daß durch die Stellenkürzungen der vergangenen Jahre die personelle Untergrenze zur Erhaltung der Leistungsfähigkeit der Bundeswehrverwaltung erreicht ist.
Er bittet deshalb den Haushaltsausschuß, von prozentualen Stellenkürzungen in Kapitel 14 04 und Kapitel 14 05 des Haushalts 1983 abzusehen.

Anlage 4
Interfraktioneller Entschließungsantrag der CDU/CSU-, SPD- und FDP-Fraktionen
Der Verteidigungsausschuß möge beschließen:
1. Der Verteidigungsausschuß schließt sich der Auffassung des Bundesrechnungshofes, wonach in einer großen Lösung acht von zwölf Bundeswehrkrankenhäuser bzw. bei einer kleinen Lösung
a) auf den Endausbau des Bundeswehrkrankenhauses München unter Auflösung der dort vorhandenen Teilkrankenhäuser verzichtet,
b) die weitgehende Auflösung des Bundeswehrkrankenhauses Wildbad unter weitgehender Übertragung der Aufgaben an das Bundeswehrkrankenhaus Ulm (bis auf ein orthopädisches Rehabilitationszentrum in Wildbad) veranlaßt
werden sollen, nicht an.
2. Der Verteidigungsausschuß fordert den weiteren Ausbau der Bundeswehr-Sanitätszentren und Facharztgruppe nach dem neuen Sanitätskonzept zur weiteren Verbesserung der Sanitätsstruktur der Bundeswehr.
Begründung
Die vorgenannten Beschlüsse bzw. Empfehlungen basieren auf der Erkenntnis, daß die Überprüfung der Krankenhäuser der Bundeswehr durch den Bundesrechnungshof nur nach reinen
wirtschaftlichen und finanziellen Gesichtspunkten erfolgte und dabei u. a. besonders der Auftrag des Sanitätsdienstes der Bundeswehr im Verteidigungsfall den Streitkräften einen einsatzfähigen Sanitätsdienst zur Verfügung zu stellen, außer acht gelassen wurde.
Die stationäre ärztliche Versorgung der Soldaten kann unter Berücksichtigung des Auftrages des Sanitätsdienstes der Bundeswehr weder im Frieden noch im Verteidigungsfall durch den zivilen Bereich sichergestellt werden.
Aufgaben des Bundeswehrkrankenhauses sind u. a.:
a) Mobilmachungsunabhängige Bereitstellung von sofort 5 370 Betten im V-Fall,
b) Personalaufwuchs im V-Fall aus dem im Frieden 1 : 6 gekaderten Sanitätsdienst
(Reservelazarettorganisation für 160 000 Betten),
c) Aus-, Fort- und Weiterbildung des gesamten Sanitätspersonals einschließlich der Sanitätsoffiziere,
d) Arzneimittelversorgung auch der gesamten Truppe.
Hinzu kommt in der Priorität die medizinische Betreuung der Soldaten im Frieden.
Anlage 5
Interfraktioneller Entschließungsantrag der CDU/CSU-, SPD- und FDP-Fraktionen
Da der Verteidigungsausschuß der Auflösung von Bundeswehrkrankenhäusern laut Vorschlag des Bundesrechnungshofes nicht zustimmt, werden Bundesministerium der Verteidigung und Bundesministerium der Finanzen gebeten, den zügigen Ausbau der Bundeswehrkrankenhäuser Amberg und Hamm voranzutreiben.
Dazu sollen die blockierten Mittel
a) in Höhe von 10,3 Mio. DM für das Bundeswehrkrankenhaus Amberg zum dringend notwendigen Ausbau der zentralen Vorsorgungsanlage und
b) in Höhe von 2,1 Mio. DM für Bauunterhaltungsmaßnahmen am Bundeswehrkrankenhaus Hamm
umgehend freigegeben werden.
Dies wird gleichzeitig auch als ein konjunktureller Beitrag der Bundeswehr angesehen.

Anlage 6
Interfraktioneller Entschließungsantrag der CDU/CSU-, SPD- und FDP-Fraktionen
Die medizinischen, organisatorischen und verwaltungsmäßigen Verhältnisse des auf mehrere Stadtgebiete in Miet- und Bundesobjekten untergebrachten Bundeswehrkrankenhauses München sind unerträglich.
Trotz Beschluß und Planung sind die Baumaßnahmen zum Aus- und Erweiterungsbau eines zentral zusammengefaßten Bundeswehrkrankenhauses in München (Fasangarten) bisher nicht verwirklicht worden.
Im Interesse einer gesicherten Sanitätsversorgung der Bundeswehr und der Alliierten sowohl im Frieden als auch in einem möglichen V-Fall werden Bundesministerium der Verteidigung und Bundesministerium der Finanzen aufgefordert, die Verwirklichung des Projektes umgehend einzuleiten und zu verwirklichen.
Das Bundeswehrkrankenhaus München hat als zweitgrößter Bundeswehrstandort einen zentralen Einzugsbereich für 45 000 Soldaten und erfordert auch auf der Basis der in den Krankenhausbedarfsplänen der Länder verwendeten Bettenberechnungsformel einen Bedarf von 290 Betten für ein Bundeswehrkrankenhaus.
Außerdem hat der Verteidigungsausschuß auch den Kapitel 02 03 beraten:
Er stimmt dem Entwurf einstimmig mit der Maßgabe zu, daß der kw-Vermerk bei der Besoldungsgruppe A 14 (Titel 422 01) gestrichen wird.
Begründung
Aufgrund der Novellierung des Wehrbeauftragtengesetzes in der Fassung vom 16. Juni 1982 ist der Wehrbeauftragte gehalten, bei truppendienstgerichtlichen Verhandlungen von erheblicher Bedeutung vertreten zu sein. Dabei hat er das Recht auf Akteneinsicht wie der Beschuldigte und der Ankläger. Der damit verbundene Arbeitsaufwand führt dazu, daß die o. a. Planstelle unbedingt erhalten bleiben muß.
Darüber hinaus hat der Verteidigungsausschuß einstimmig beschlossen, den Haushaltsausschuß um Aufhebung der von ihm für das Haushaltsjahr 1983 bei Kapitel 14 03 Titel 524 01 verfügten qualifizierten Haushaltssperre in Höhe von 800 000 DM zu bitten.
Begründung
Während der Haushaltsausschuß bisher darauf bestand, daß derzeit laufende Zeitschriftenverträge gekündigt werden, hat der Verteidigungsausschuß die Aufkündigung der geltenden Verträge bis zu seiner abschließenden Beratung und Entscheidung über die zuständige Struktur der Truppeninformation untersagt.
Wenn die Sperren bestehenbleiben, läßt sich weder die gegenwärtige Struktur der Truppeninformation finanzieren noch eine Neuordnung einleiten.
9. Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit (13. Ausschuß)
Der Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit hat den Einzelplan 15 beraten und im wesentlichen einmütig zur Kenntnis genommen. Es wird jedoch darum gebeten, bei Titel 684 18-314 — Zuschüsse an zentrale Einrichtungen und Verbände — den folgenden Haushaltsvermerk anzubringen:
„Nach § 63 Abs. 3 Satz 2 BHO wird zugelassen, daß Bücher, Broschüren und sonstige Veröffentlichungen an Dritte unentgeltlich bzw. gegen ermäßigtes Entgelt abgegeben werden."
Damit soll sichergestellt werden, daß u. a. auch die „Aktion psychisch Kranke" ihre bewährte Informationsarbeit fortsetzen kann.
Ein Antrag, bei Titel 422 01-001 — Bezüge der planmäßigen Beamten — eine Planstelle der Besoldungsgruppe A 16 kw zu streichen, ist mit Mehrheit abgelehnt worden.
10. Ausschuß für Verkehr (14. Ausschuß)
Der Verkehrsausschuß hat den Entwurf des Einzelplanes 12 (Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr) des Bundeshaushaltsplanes für 1983 behandelt.
1. Investitionspolitik
Der Verkehrsausschuß stellt fest, daß die Investitionen im Verkehrsbereich — Straßenbau, Deutsche Bundesbahn, öffentlicher Personennahverkehr — von erheblicher Bedeutung für die Arbeitsmarktpolitik sind. Insbesondere im Bereich der Straßenbauwirtschaft ist zu befürchten, daß es zu Firmenzusammenbrüchen mit der Folge einer unvertretbaren Reduzierung der Straßenbaukapazitäten kommt.
Der Ausschuß schlägt daher vor, die Ansätze in Kapitel 1210 für Bundesfernstraßen nochmals mit dem Ziel einer Anhebung zu überprüfen.

An den bisherigen Prioritäten in der Straßenbaupolitik — Bau von Ortsumgehungen, Beseitigung von Unfallschwerpunkten im Straßennetz, Beseitigung höhengleicher Kreuzungen Schiene/Straße — wird festgehalten, jedoch muß auch in Zukunft der Gesichtspunkt des Lückenschlusses durch den Bau von kürzeren Neubaustrecken Berücksichtigung finden.
2. Erhöhung der Straßenverkehrssicherheit
Der Ausschuß schlägt vor, den Ansatz für Aufklärungs- und Erziehungsmaßnahmen zur Bekämpfung der Verkehrsunfälle (Kapitel 12 12 Titel 531 03729) von 10 Mio. DM auf 12 Mio. DM zu erhöhen.
Der Ausschuß geht dabei von folgenden Überlegungen aus:
—	Der Ausschuß erwartet, daß die im Deutschen Verkehrssicherheitsrat vertretenen Verbände ebenfalls ihre Beiträge entsprechend erhöhen.
—	Der Ausschuß ist bereit, sich auch in Zukunft für eine Anhebung der Haushaltsmittel einzusetzen, wenn der Bericht der Höcherl-Kommission für Verkehrssicherheit parlamentarisch beraten und ausgewertet worden ist und wenn sich die gesellschaftlichen Institutionen auch weiterhin an der Aufgabe der Erhöhung der Straßenverkehrssicherheit nach Kräften beteiligen.
—	Der Ausschuß erwartet, daß die Tätigkeit der Institutionen, die sich um mehr Sicherheit im Straßenverkehr bemühen, in verstärktem Maße koordiniert wird.
Außerdem hat der Verkehrsausschuß den Einzelplan 30 informatorisch behandelt. Er ist der Auffassung, daß der Ansatz für den Bau und den Betrieb der Eisenbahnversuchsanlage Rheine-Freren (Rad/Schiene-Technik) von 0,5 Mio. DM unzureichend ist. Dies gilt insbesondere im Hinblick auf den hohen Ansatz für den Bau der MagnetbahnVersuchsanlage (110,8 Mio. DM). Für künftige Haushaltsjahre muß die Verteilung der Mittel neu überprüft werden, damit der unterschiedlichen verkehrspolitischen Bedeutung der beiden Projekte angemessener als bisher Rechnung getragen werden kann.
11. Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau (16. Ausschuß)
Der Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau hat den Einzelplan 25 beraten. Er empfiehlt mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen gegen die Stimmen der SPD-Fraktion unveränderte Annahme.
12. Ausschuß für innerdeutsche Beziehungen (17. Ausschuß)
Der Ausschuß für innerdeutsche Beziehungen hat
im Rahmen der Beratungen des Bundeshaushalts
bei einigen Enthaltungen beschlossen, eine angemessene Erhöhung der im Einzelplan 09 des Bundesministers für Wirtschaft vorgesehenen Mittel für die laufende Frachthilfe und die FrachthilfeKapitalisierung zu empfehlen.
Außerdem hat er sich mit dem Einzelplan 27 befaßt und zustimmende Kenntnisnahme beschlossen und insgesamt einstimmig folgende Entschließung gefaßt:
„Der Ausschuß für innerdeutsche Beziehungen empfiehlt dem Haushaltsausschuß, den Zuschuß zum Berliner Landeshaushalt für das Jahr 1983 im Rahmen der haushaltsmäßigen Möglichkeiten zu erhöhen. Die Mittel sollen — unbeschadet der Entscheidungsfreiheit des Berliner Senats und des Abgeordnetenhauses von Berlin — im Sinne der gemeinsamen Erklärung der Parteivorsitzenden zur Berlin-Politik beim Bundespräsidenten vom 19. Juni 1978 insbesondere zur Erhaltung der wirtschaftlichen, geistigen und kulturellen Anziehungskraft verwendet werden."
13. Ausschuß für Bildung und Wissenschaft (19. Ausschuß)
Der Ausschuß für Bildung und Wissenschaft hat den Entwurf des Einzelplans 31 des Bundeshaushalts für das Jahr 1983 beraten. Er empfiehlt dem Haushaltsausschuß, den Entwurf entsprechend den Vorschlägen in Drucksache 9/1920 bzw. den in der Ergänzungsdrucksache 9/2050 vorgelegten Änderungen zu beschließen.
Von dieser Empfehlung ausdrücklich ausgenommen ist der Ansatz zu Titelgruppe 01 in Kapitel 3103 — Ergänzungsdrucksache 9/2050 — (Bundesausbildungsförderungsgesetz). Der Ausschuß für Bildung und Wissenschaft wird seine Empfehlung zu dieser Titelgruppe im Hinblick auf den sachlichen Zusammenhang zwischen diesem Ansatz und der Entscheidung über Artikel 15 des Haushaltsbegleitgesetzes (Bundesausbildungsförderungsrecht) zusammen mit seiner mitberatenden Stellungnahme zu Artikel 15 vorlegen.
Die Empfehlung, den Entwurf des Einzelplans 31 wie oben beschrieben zu beschließen, wurde mit den Stimmen der Mehrheit (CDU/CSU, FDP) beschlossen.
Nicht die Zustimmung der Mehrheit haben folgende Anträge der Fraktion der SPD gefunden:
1. zu Kapitel 31 02 Titelgruppe 01 (Ergänzungsdrucksache 9/2050, Seite 5):
Förderung von Versuchs- und Modelleinrichtungen und -programmen im Bereich des Bildungswesens
Erhöhung um 3,6 Mio. DM auf 37,1 Mio. DM. Die Erläuterungen werden wie folgt geändert:
4. + 900 000 auf 4 000 000 DM
5. + 800 000 auf 1 500 000 DM 7. + 500 000 auf 14 000 000 DM 11. + 1 300 000 auf 2 500 000 DM 13. + 100 000 auf 200 000 DM

2. zu Kapitel 3104 Titelgruppe 01 (Ergänzungsdrucksache 9/2050, Seite 11):
Förderung von Versuchs- und Modelleinrichtungen und -programmen im Bereich der beruflichen Bildung
Erhöhung um 4,4 Mio. DM auf 35,4 Mio. DM.
Die Erläuterungen werden wie folgt geändert:
1. + 1 000 000 auf 4 000 000 DM
2. + 1 750 000 auf 4 750 000 DM 13. + 1 650 000 auf 8 000 000 DM
Deckungsvorschlag für Nummer 1 und Nummer 2
Die Mehrausgaben für Modellversuche in Höhe von 8 Mio. DM werden wie folgt gedeckt: Kapitel 3103
Titel 68105 Förderung des hochqualifizierten wissenschaftlichen Nachwuchses ./.1,4 Mio. DM
Kapitel 3105
Titelgruppe 05 Deutsche Forschungsgemeinschaft
Titel 685 51-161 Zuschuß für laufende Zwecke .1 2,6 Mio. DM
Titel 882 01-139 Ausbau und Neubau von Hochschulen ./. 4 Mio. DM
3. zu Kapitel 31 04 Titelgruppe 02 (Ergänzungsdrucksache 9/2050, Seite 12):
a) Titel 685 23-155
Der Ansatz für die Berufsausbildung benachteiligter Jugendlicher wird um weitere 56 Mio. DM erhöht. Die Erläuterungen werden wie folgt ergänzt: B is zur Höhe von 56 Mio. DM können Mittel aus diesem Programm auch für die Berufsausbildung unversorgter, arbeitsloser oder von Arbeitslosigkeit bedrohter Jugendlicher verwendet werden, die nach Einschätzung des Arbeitsamtes im Ausbildungsjahr 1982/83 nicht zu vermitteln sind.
b) Neuer Titel:
Sonderprogramm zur Nutzung von Ausbildungsstätten durch Dritte zur Ausbildung in anerkannten Ausbildungsberufen	60 Mio. DM.
c) Neuer Titel:
Zuschüsse zu den Kosten zusätzlicher Ausbildungsplätze in anderen Ressorts der Bundesregierung bzw. in nachgeordneten Verwaltungen
12 Mio. DM.
Deckungsvorschlag zu Nummer 3:
Die Finanzierung der Erhöhungen erfolgt auf Grund der im Antrag der Fraktion der SPD „Beschäftigungshaushalt 1983 bis 1985" vorgeschlagenen Maßnahmen.
14. Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit (20. Ausschuß)
I.
Der Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit hat die folgenden Empfehlungen zum Einzelplan 23 beschlossen:
1. Der Baransatz des Titels 831 01 (DEG) in Höhe von 50 Mio. DM ist angemessen.
(einstimmig)
2. Es wird ein neuer Titel „Förderung des Handwerks und Kleingewerbes in Entwicklungsländern" mit einem Baransatz von mindestens 5 Mio. DM und Verpflichtungsermächtigungen von mindestens 5 Mio. DM unter entsprechender Kürzung des Titels 866 03 (Sofortmaßnahmen der bilateralen finanziellen Zusammenarbeit) eingestellt.
(mehrheitlich)
Die Bundesregierung wird aufgefordert, für die Haushaltsberatungen 1984 ein Gesamtkonzept der Kleingewerbeförderung zu erstellen, das in den entsprechenden Titeln der finanziellen Zusammenarbeit, der technischen Zusammenarbeit und der Nichtregierungsorganisationen umgesetzt werden kann. Dieses Konzept soll sich beziehen auf die Förderung durch Selbsthilfeorganisationen auf den Gebieten Aus- und Fortbildung, Beratung, Kreditversorgung.
(einstimmig)
3. Die Ausstattung des Titels 686 06 (private deutsche Träger) mit einem Baransatz von 20,2 Mio. DM und Verpflichtungsermächtigungen von 17 Mio. DM ist aufgrund des gemeinsamen Beschlusses des Deutschen Bundestages vom 5. März 1982 erforderlich.
(einstimmig)
4. Die Anfinanzierung des Senior-Expert-Program mit 600 000 DM für 1983 soll über eine Aufstokkung des Titels 685 02 (Förderung des Handels) erfolgen. Die Verpflichtungsermächtigung bei diesem Titel wird um 1 Mio. DM auf 3 Mio. DM erhöht. Die Bundesregierung wird aufgefordert, bei der Haushaltsaufstellung 1984 für das Senior-Expert-Program einen gesonderten Haushaltstitel auszuweisen.
(einstimmig)
5. Der Sperrvermerk beim Titel 686 39 (ASA-Programm) soll gestrichen werden.
(einstimmig)
6. Die Bundesregierung wird aufgefordert, alles ihr mögliche zu tun, die Umschuldung mit Nicaragua zu einem Abschluß zu bringen. (mehrheitlich)
7. Wegen des hohen Anteils des Staatshaushaltes für Rüstungsausgaben bei gleichzeitig verbreiteter Unterentwicklung sollen die in den Vertraulichen Erläuterungen 1983 zu Titel 866 01 vorgesehenen Verpflichtungsermächtigungen für Indien um 10 Mio. DM gekürzt werden.
(einstimmig)
8. Die Bundesregierung wird aufgefordert, alle vorhandenen Beeinflussungs- und Kontrollmöglichkeiten voll auszuschöpfen, um zu erreichen, daß die Israel aus dem Einzelplan 23 des Bundeshaushaltsplans zufließenden Mittel ausschließlich für eindeutig entwicklungspolitische Maßnahmen eingesetzt werden und nicht etwa

für Vorhaben wie Siedlungsprojekte in den besetzten Gebieten.
(einstimmig)
9. Im Bereich der Öffentlichkeitsarbeit wird die Bundesregierung aufgefordert, eine offene und pluralistische Linie beizubehalten. Dazu gehört, daß eine Kinderfibel vertrieben wird.
(Satz 1 mehrheitlich, Satz 2 einstimmig, Enthaltung der Opposition)
II.
Der Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit lehnte folgende Anträge auf Beschlußempfehlungen zum Einzelplan 23 ab:
1. Die Bundesregierung wird aufgefordert, die entwicklungspolitische Zusammenarbeit mit El Salvador unter den jetzigen Bedingungen nicht aufzunehmen.
(Stimmengleichheit)
2. Ergänzung zur beschlossenen Empfehlung „Im Bereich der Öffentlichkeitsarbeit wird die Bundesregierung aufgefordert, eine offene und pluralistische Linie beizubehalten": Dazu gehört, daß die Kinderfibel weiter vertrieben wird. (mehrheitlich)
3. Beim Titel 831 01 (DEG) wird über 20 Mio. DM ein qualifizierter Sperrvermerk angebracht mit der Maßgabe, daß die Mittel freigegeben werden sollen, wenn die DEG den Nachweis erbringt, daß die ungesperrten 30 Mio. DM des Etatansatzes nach Satzung und Geschäftsrichtlinien vergeben worden sind, wonach die Förderungsmaßnahmen vor allem den Auf- und Ausbau kleiner und mittlerer Betriebe der gewerblichen Wirtschaft, des Handwerks und der Landwirtschaft in Entwicklungsländern erleichtern sollen. (mehrheitlich)
4.*) 5.*) 6.*) 7.*)
C. Besonderer Teil
Die Beratung des Bundeshaushalts 1983 im Haushaltsausschuß war bestimmt durch den Rückgang der Steuereinnahmen und die zu erwartende Erhöhung der Zahl der Arbeitslosen um etwa 0,5 Mio. Die Mehrheit des Ausschusses hält eine Belebung der Wirtschaft durch Stärkung der Investitionskraft für erfolgversprechender als die Erhöhung konsumtiver Ausgaben. Die Minderheit kritisierte Kürzungen im sozialen Bereich und verlangte stärkere Einsparungen im Bereich der Verteidigungsausgaben.
*) Dieser Teil der Beschlüsse wird hier nicht wiedergegeben, weil er die Vertraulichen Erläuterungen zum Einzelplan 23 betrifft.
Einvernehmlich wurden im Einzelplan 14 mehr als 85 Mio. DM gekürzt. Individuelle regionale Hilfen wurden allgemein als notwendig erachtet, die Beteiligung der Länder in Einzelfällen jedoch als erforderlich angesehen.
Die notwendige kurze Beratungszeit wurde vom Ausschuß bedauert. Sie beeinflußte jedoch nicht die kritische Bewertung des Bundeshaushalts für die kommenden Jahre. Der Ausschuß mußte sich allerdings bei den wesentlichen Ausgabenposten auf wenige Schwerpunkte beschränken. Mehrere Berichtspflichten und Prüfungsaufträge stecken den Rahmen und sachlichen Inhalt der Haushaltspolitik ab, die künftig verfolgt werden soll. Hauptsächliches Ziel ist dabei, die Eigenverantwortlichkeit zu stärken und staatliche Einflüsse abzubauen.
Im Rahmen der Personalfluktuation sollen 1983 im öffentlichen Dienst 1 v. H. der ausgebrachten Planstellen eingespart werden. Ausgenommen werden nur die mit der Erhebung von Steuern und Zöllen sowie der Vollstreckung befaßten Teile der Zollverwaltung und die Polizeivollzugsbeamten im Bundesgrenzschutz. Eine Einbeziehung der Richter und Soldaten liegt dabei nicht in der Absicht des Ausschusses.
Bei der Deutschen Bundesbahn und der Bundespost sollten die Ressortminister in den zuständigen Gremien darauf hinwirken, daß eine Personalkürzung um mindestens 1 v. H. stattfinde. Dies sollte auch bei den öffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten geschehen, soweit sie dem Bund zuzurechnen sind.
Die Investitionshilfeabgabe wurde von der Ausschußmehrheit als verfassungsmäßig erachtet. Sie lehnte es auch wegen der Rückzahlbarkeit ab, die Einnahmen als im Haushaltsplan für Ausgaben in derselben Höhe im selben Jahr zweckgebunden anzusehen.
Der Ausschuß übernahm die im Haushaltsgesetz vorgesehenen Kürzungen bei den Sachausgaben, legte jedoch fest, daß diese nicht bei den Investitionen stattfinden sollten.
Einzelplan 06
Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern
Der Ausschuß kritisierte die großzügigen Dotationen bei den Rundfunk- und Fernsehanstalten.
Der Ansatz der Zuwendungen für den Sport wurde einvernehmlich um 500 000 DM mit der Maßgabe gekürzt, daß diese zu Einsparungen bei den Funktionärstagungen führen sollten, nicht jedoch bei der Förderung des Leistungssports.
Die Kapitalzuführung an die Lastenausgleichsbank wurde dem Einzelplan des Bundesministers der Finanzen zugeordnet.
Einzelplan 09
Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft

Das Bundesinstitut für chemisch-technische Untersuchungen wurde zum Bundesamt für Wehrtechnik und Beschaffung in Kapitel 14 21 umgesetzt.
Einzelplan 10
Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
Gegen die Stimmen der Minderheit beschloß der Ausschuß, den Ansatz für die Gemeinschaftsaufgabe „Verbesserung der Agrarstruktur und des Küstenschutzes" um 130 Mio. DM zu erhöhen. Hierdurch soll nach Meinung der Mehrheit eine Entlastung der Länder auf Kosten des Bundes vermieden werden. Sie befürwortet eine Entflechtung der Gemeinschaftsaufgabe in den kommenden Jahren. Die Minderheit begründete ihre Ablehnung mit den noch nicht vorliegenden Programmen und einzelnen Nachweisen.
Einzelplan 11
Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung
Der Ausschuß fordert die Bundesregierung auf, sie möge kritisch prüfen, ob und wie sie auf die Beauftragten für die Belange der Behinderten und für die Integration ausländischer Arbeitnehmer und ihrer Familienangehörigen verzichten könne. Deren Aufgabenbereich gehöre unmittelbar zu dem des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung.
Ein Antrag der SPD, die Ansätze für soziale Hilfsmaßnahmen für Arbeitnehmer der Kohle- und Stahlindustrie beim Bundesanteil an den Anpassungsbeihilfen nach dem EGKS-Vertrag um 30 Mio. DM zu erhöhen, wurde von der Mehrheit abgelehnt.
In bezug auf die Bundesanstalt für Arbeit wurde der Bundesregierung empfohlen, die Genehmigung des Haushalts der Bundesanstalt davon abhängig zu machen, daß sie entsprechend der allgemeinen Verminderung des Personals nur einen geringeren Mehrbedarf unter Beobachtung der Entwicklung des Arbeitsanfalls zugebilligt erhalte. Die Verwaltungskosten für die Einkommensprüfung zum Bezug von Kindergeld sollten nach Absicht des Ausschusses herabgesetzt werden. Hierzu wird empfohlen, einen Datenabgleich zu ermöglichen.
Bei den Einführungslehrgängen des Bundesamtes für den Zivildienst sollten die unterschiedlichen Kosten angeglichen werden, um weitere Einsparungen zu erzielen.
Einzelplan 12
Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr
In Anbetracht der Lage der Werftindustrie wurden die Verpflichtungsermächtigungen zu Neubauhilfen für Handelsschiffe um 55 Min. DM erhöht. Hierdurch sollte es möglich sein, den Antragsüberhang zu befriedigen und extreme Einbrüche beim Schiffsbau zu vermeiden. Der Antrag, auch die Verpflichtungsermächtigungen für die Sonderzuschüsse anzuheben oder den Zuschußsatz um 5 v. H. zu erhöhen, wurde von der Mehrheit abgelehnt. Sie betonte, daß zunächst die Länder gefordert seien, ihren Anteil an den Hilfsmaßnahmen zu tragen.
Einzelplan 30
Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie
Der Bundesminister für Forschung und Technologie wurde gebeten, ein Konzept für Großforschungseinrichtungen vorzutragen.
Der Ausschuß sperrte qualifiziert bei den Ansätzen für den Schnellen Brüter 100 Mio. DM und bei denen für den Hochtemperaturreaktor 50 Mio. DM. Spätestens zur Jahresmitte 1983 sollte der Bundesminister für Forschung und Technologie die Neubewertung der Reaktorlinien vorlegen und über das Ergebnis der Verhandlungen mit der Wirtschaft über deren Beteiligung berichten.
Einzelplan 32
Bundesschuld
Der Ausschuß beschloß, die Zinsen für Ausgleichsforderungen der Deutschen Bundesbank nach Kapitel 32 05 Titel 573 13 von 3 v. H. auf 1 v. H. zu reduzieren und änderte aufgrund dessen im Zusammenhang mit dem Haushaltsbegleitgesetz 1983 die Umstellungsgesetze.

D. Finanzielles Ergebnis der Beratungen
Haushalt 1983
Veränderungen aufgrund der Beschlüsse des Haushaltsausschusses (HA)
— Stand: 9. Dezember 1982 —
Gesamtübersicht
1. Ausgaben		Mio. DM *) 253 840 — 635
Regierungsentwurf 			
Beschlüsse des Haushaltsausschusses 			
Neues Ausgabevolumen 			
		253 205 
Steigerung + 2,8 v. H. * * )		
		
Investitionen 		33 193	
Beschlüsse des Haushaltsausschusses 		+ 118	
Investitionen neu 		33 311	
2. Einnahmen — ohne Kredite —		
Regierungsentwurf 			212 350
davon: Steuern 		187 973	
Verwaltungseinnahmen 		23 977	
Münzeinnahmen 		400	
Beschlüsse des Haushaltsausschusses		
Steuern nach Steuerschätzung 			0
Verwaltungseinnahmen 			— 55
Neues Einnahmevolumen 			212 295 
davon: Steuern 		187 973	
		
Verwaltungseinnahmen 		23 922	
Münzeinnahmen 		400	
3. Nettokreditaufnahme		
Regierungsentwurf 			41 490
Veränderungen Ausgabenseite 			— 635
Veränderungen Einnahmenseite 			+ 55
Neue Nettokreditaufnahme 			40 910 
		
*) Differenzen durch Rundung
* *) Gegenüber Soll 1982 zuzüglich Nachtrag

Finanzielle Ergebnisse der Beratungen des Haushaltsentwurfs 1983
im Haushaltsausschuß des Deutschen Bundestages
Einnahmen
Epl.					Ergebnis Haushaltsausschuß						
	Regierungsentwurf		Erhöhungen			Herabsetzungen			Mehr (+)	Neuer Ansatz	
									Weniger (–)		
									(Saldo)		
Ressort											
					in Tausend DM						
1		2		3			4		5		6
01 BPrA		41			—			—	—		41
02 BT		1539			—			—	—		1539
03 BR		11			—			—	—		11
04 BK		2 210			—			—	—		2 210
05 AA		47 827			—			—	—		47 827
06 BMI		38 743			10			—	+ 10		38 753
07 BMJ		220 633			210			—	+ 210		220 843
08 BMF		783 834		32	700		4	154	+ 28 546		812 380
09 BMWi		278 382		5	850			100	+ 5 750		284 132
10 BML		288 203			—			—	—		288 203
11 BMA		355 591			200			—	+ 200		355 791
12 BMV		976 804		4	018			—	+ 4 018		980 822
13 BMP	4	258 230			—			—	—	4	258 230
14 BMVg		516 303		47	035			—	+ 47 035		563 338
15 BMJFG		68 188			200			—	+ 200		68 388
19 BVerfG		102			—			—	—		102
20 BRH		21			—			—	—		21
23 BMZ		867 406			—			—	—		867 406
25 BMBau		793 253		2	710			—	+ 2 710		795 963
27 BMB		1247			—			—	—		1247
30 BMFT		88486			—			—	—		88 486
31 BMBW		121473			—			—	—		121473
32 BSchul	42	651 656		10	000		580	000	– 570 000	42	081 656
33 Versorg		112 000			—			—	—		112 000
35 Vtgl		268 650			—			—	—		268 650
36 Z. Vtdg		26 118			—			—	—		26 118
60 A. Fin.	201	073 049	10	511	321	10	665	000	– 153 679	200	919 370
Summe	253	840 000	10	614	254	11	249	254	– 635 000	253	205 000
Anmerkung : im Epl. 60 (Spalte 5) Steuermehreinnahmen = 0
im Epl. 32 (Spalte 6) Nettokreditaufnahme = 40 910 000

Finanzielle Ergebnisse der Beratungen des Haushaltsentwurfs 1983
im Haushaltsausschuß des Deutschen Bundestages
Ausgaben
Epl.							Ergebnis Haushaltsausschuß						
	Regierungsentwurf		Erhöhungen			Herabsetzungen			Mehr (+)	Nachrichtlich	Neuer Ansatz		
									Weniger (-)	Personalverstärkungsmaßnahmen			
									(Saldo)				
Ressort													
								in Tausend DM					
1	2			3			4		5	6		7	
01 BPrA	15	540			388			200	+	188	(+	325)		15	728
02 BT	364	113		26	584		5	510	+	21 074	(+	3 189)		385	187
03 BR	10	003			229			—	+	229	(+	229)		10	232
04 BK	439	248		7	251		3	009	+	4 242	(+	9 134)		443	490
05 AA	2 283	688		42	450		10	905	+	31 545	(+	33 514)	2	315	233
06 BMI	3 533	269		73	719		47	229	+	26 490	(+	69 997)	3	559	759
07 BMJ	358	845		10	514		3	161	+	7 353	(+	10 063)		366	198
08 BMF	3 531	673		132	322		10	500	+	121 822	(+	74 417)	3	653	495
09 BMWi	4 212	101		19	923		26	557	—	6 634	(+	13 721)	4	205	467
10 BML	5 944	192		40	600		35	970	+	4 630	(+	11 292)	5	948	822
11 BMA	58 924	848		59	929		96	981	—	37 052	(+	4 134)	58	887	796
12 BMV	24 807	935		66	649		24	836	+	41 813	(+	41 944)	24	849	748
13 BMP	12	154			—			2	—	2	(—	2)		12	152
14 BMVg	46 180	560		795	143		241	846	+	553 297	(+	632 719)	46	733	857
15 BMJFG	17 235	937		29	356		18	844	+	10 512	(+	6 437)	17	246	449
19 BVerfG	11	974			388			52	+	336	(+	388)		12	310
20 BRH	41	265		1	329			20	+	1 309	(+	1 329)		42	574
23 BMZ	6 262	924		20	171		15	935	+	4 236	(+	4 236)	6	267	160
25 BMBau	4 830	865		5	231		9	800	—	4 569	(+	2 631)	4	826	296
27 BMB	453	682		10	429		5	789	+	4 640	(+	4 658)		458	322
30 BMFT	6 911	811		318	076		311	055	+	7 021	(+	2 137)	6	918	832
31 BMBW	4 603	726		233	109		234	076	—	967	(+	1 957)	4	602	759
32 BSchul	31 213	131			511		480	372	—	479 861	(+	511)	30	733	270
33 Versorg	10 072	165		450	600			—	+	450 600	(+	450 600)	10	522	765
35 vtgi	1 508	555		38	368			—	+	38 368	(+	38 368)	1	546	923
36 Z. Vtdg	791	476		6	511		1	500	+	5 011	(+	6 572)		796	487
60 A. Fin.	19 284	320		57	214	1	497	845	— 1 440 631	(-1 424 500)	17	843	689
Summe	253 840	000	2	446	994	3	081	994	—	635 000	(	-)	253	205	000
Bonn, den 10. Dezember 1982
Wieczorek (Duisburg) Berichterstatter
Hoppe
Carstens (Emstek)</TEXT>
</DOKUMENT>
