<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/2268</NR>
  <DATUM>09.12.1982</DATUM>
  <TITEL>Übersicht 11 des Rechtsausschusses (6. Ausschuß) über die dem Deutschen Bundestag zugeleiteten Streitsachen vor dem Bundesverfassungsgericht</TITEL>
  <K_URHEBER>Rechtsausschuss</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2268
09.12.82
Übersicht 11
des Rechtsausschusses (6. Ausschuß)
über die dem Deutschen Bundestag zugeleiteten Streitsachen vor dem Bundesverfassungsgericht
A. Problem
Die in der Übersicht zusammengestellten Verfassungsstreitsachen sind dem Deutschen Bundestag vom Bundesverfassungsgericht zugeleitet worden. Der Bundestag hat in den Verfassungsgerichtsverfahren ein Recht zur Äußerung bzw. zum Verfahrensbeitritt.
B. Lösung
Der Rechtsausschuß empfiehlt, von einer Äußerung oder einem Verfahrensbeitritt abzusehen.
C. Alternativen
wurden im Ausschuß nicht erörtert.
D. Kosten
Es entstehen keine Kosten.

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen,
von einer Äußerung oder einem Verfahrensbeitritt zu den nachstehend aufgeführten Streitsachen vor dem Bundesverfassungsgericht abzusehen.
Bonn, den 8. Dezember 1982
Der Rechtsausschuß
Frau Dr. Däubler-Gmelin
Vorsitzende und Berichterstatterin

A. Aussetzungsbeschlüsse
Lfd.	BVerfG	Aussetzendes Gericht	Streitsache
Nr.	Az./Datum	Beschl. v./Az.	
9/129	2 BvL 18/82	Amtsgericht Bremen	Herbeiführung einer Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts darüber,
	28.7. 1982	18.6. 1982 14. 7. 1982 25 M 5544/1982	ob § 1 Abs. 2 Nr. 2 des Bremischen Gesetzes über die Vollstreckung von Geldforderungen im Verwaltungsweg (BremGVG) vom 15. Dezember 1981 (Brem. GBl. S. 283) mit dem Grundgesetz vereinbar ist;
9/130	2 BvL 19/82	Verwaltungsgericht Aachen	ob § 224 Abs. 3 des Beamtengesetzes für das Land Nordrhein-Westfalen (LBG) nunmehr in der Fassung der Bekanntmachung vom 1. Mai 1981 (GV NW 234) in der Fassung des § 138 Nr. 7 des Gesetzes über die wissenschaftlichen Hochschulen des Landes Nordrhein-Westfalen vom 20. November 1979 (GV NW 926) insoweit mit dem Grundgesetz vereinbar ist, als lediglich für die nach § 119 des Gesetzes über die wissenschaftlichen Hochschulen übergeleiteten ordentlichen Professoren, die vor dem 1. Januar 1981 das fünfundsechzigste Lebensjahr vollendet haben, abweichend von § 44 Abs. 1 LBG das achtundsechzigste Lebensjahr die Altersgrenze ist;
	28.7. 1982	6. 5. 1982	
		1 K 1570/81	
9/132	1 BvL 19/82	Amtsgericht Mannheim 12.7. 1982	ob die in § 1361 Abs. 1 Satz 2 BGB vorgesehene un-terhaltsrechtliche Verpflichtung zur Leistung von Beiträgen für eine Altersversicherung sowie Berufs- und Erwerbsunfähigkeitsversicherung des unterhaltsberechtigten Ehegatten mit dem Grundgesetz vereinbar ist, soweit der unterhaltspflichtige Ehegatte aufgrund seiner Erwerbstätigkeit Versorgungsanwartschaften erwirbt, die anteilig auf den Unterhaltsberechtigten übertragen werden könnten und dessen Vorsorgebedarf decken würden;
	23. 8. 1982	5 F 77/82	
9/133	1 BvL 20/82	Finanzgericht Rheinland-Pfalz	ob § 76 Abs. 1 und 3 Nr. 1 Bewertungsgesetz in der Fassung vom 26. September 1974 (BGBl. I S. 2369) betreffend die Einheitsbewertung von Ein- und Zweifamilienhäusern nach dem Sachwertverfahren auf den 1. Januar 1979 mit dem Grundgesetz vereinbar ist;
	3. 9. 1982	24.6. 1982	
		2 K 40/81	
9/134	2 BvL 20/82	Verwaltungsgericht Düsseldorf	ob § 19 Abs. 4 Satz 2 des Bundespersonalvertretungsgesetzes vom 15. März 1974 (BGBl. I S. 693) in-soweit mit dem Grundgesetz vereinbar ist, als er bestimmt, daß jeder Wahlvorschlag von mindestens einem Zehntel der wahlberechtigten Gruppenangehörigen unterzeichnet sein muß;
	13. 9. 1982	5. 7. 1982	
		PVB 22/82	

Lfd.	BVerfG	Aussetzendes Gericht	Streitsache
Nr.	Az./Datum	Beschl. v./Az.	
9/136	1 BvL 18/82	Bayerisches Verwaltungsgericht München	ob § 60 Abs. 1 und 4 des Gesetzes zur Sicherung der Eingliederung Schwerbehinderter in Arbeit, Beruf und Gesellschaft in der Fassung der Bekanntmachung vom 8. Oktober 1979 (BGBl. I S. 1649), geändert durch Gesetz vom 14. März 1980 (BGBl. I S. 289), geändert durch Gesetz vom 18. August 1980 (Sozialgesetzbuch-Verwaltungsverfahren, BGBl. I S. 1469) insoweit mit dem Grundgesetz vereinbar ist, als eine Erstattung von Fahrgeldausfällen im Nahverkehr an private Unternehmer nach einem Vomhundertsatz der von den Unternehmen nachgewiesenen Fahrgeldeinnahmen ohne Härteregelung vorgeschrieben ist;
	28.9. 1982	15. 4. 1982	
		M 4662 XV 81	
9/137	2 BvL 21/82	Verwaltungsgericht Düsseldorf	ob § 19 Abs. 5 des Bundespersonalvertretungsgesetzes vom 15. März 1974 (BGBl. I S. 693) insoweit mit dem Grundgesetz vereinbar ist, als er bestimmt, daß jeder Wahlvorschlag von mindestens einem Zehntel der wahlberechtigen Beschäftigten unterzeichnet sein muß;
	1. 10. 1982	5. 7. 1982	
		PVB 12/82	
9/138	1 BvL 21/82	Sozialgericht Stuttgart	ob die Pauschgebührenregelung in §§ 184 bis 187 Sozialgerichtsgesetz (SGG) zumindest teilweise wegen eines Verstoßes gegen die Gleichheitsgarantie (Artikel 3 Abs. 1 Grundgesetz) in Verbindung mit dem Eigentumsgrundrecht (Artikel 14 Abs. 1 Grundgesetz) und dem Rechtsstaatsprinzip (Artikel 20 Abs. 3 Grundgesetz) verstößt und ob insbesondere die Verordnungsermächtigung in § 184 Abs. 2 Sozialgerichtsgesetz die von Artikel 80 Abs. 1 Satz 2 Grundgesetz vorgegebene Grenze überschreitet.
	1.10.1982	28.7. 1982	
		S 2 Ko 40/82	

B. Verfassungsbeschwerden
Lfd.	BVerfG	Verfassungsbeschwerde
Nr.	Az./Datum	
9/131	2 BvR 849/82	des Verbandes d. P., Offenbach
	12.8. 1982	gegen § 1 der Postgebührenordnung vom 1. Oktober 1981 (BGBl. I S. 1061), soweit er die Gebühren für den Brief- und Paketdienst in Verbindung mit I, II, IV und VI der Anlage zu § 1 PostGebO (Laufende Geschäftsnummern 1-20, 23-33, 36-51) neu festsetzt.
9/135	1 BvR 35/82	1.	des L.-Verbandes f. d. Z.-H., Düsseldorf
	23.9. 1982	gegen
		die Änderung des § 368 g Abs. 4 Satz 1 und Abs. 5 a Sätze 2 und 3 Reichsversicherungsordnung (RVO) durch Artikel 1 Nr. 15 lit. a und Artikel 1 Nr. 15 lit. cbb) und cc) des Gesetzes zur Ergänzung und Verbesserung der Wirksamkeit kostendämpfender Maßnahmen in der Krankenversicherung (Kostendämpfungs-Ergänzungsgesetz — KVEG) vom 22. Dezember 1981 (BGBl. I S. 1578)
	1 BvR 356/82	2.	a) der Z.-I. W., Stuttgart
		b) der Firma D. B., Stuttgart
		c) der Firma D.-L.-P., Stuttgart gegen
		das Gesetz zur Ergänzung und Verbesserung der Wirksamkeit kostendämpfender Maßnahmen in der Krankenversicherung (Kostendämpfungs-Ergänzungsgesetz — KVEG) vom 22. Dezember 1981 (BGBl. I S. 1578), und zwar wegen folgender Bestimmungen:
		1. § 368g Abs. 5 a Satz 3 RVO i. d. F. des KVEG (für die Beschwerdeführerin zu a)),
		2. Artikel 5 Nr. 6 Satz 1 KVEG (für die Beschwerdeführerin zu a) — c))
	1 BvR 449/82	3.	a) des Verbandes Dt. B., L. B.-W., Stuttgart
		b) der Firma K. S. u. B. GmbH, Kehl
		c) der Firma E., Stuttgart gegen
		1. § 182 a RVO in der Fassung des KVEG, soweit sich die Vorschrift auf Heilmittel bezieht (für die Beschwerdeführerinnen zu b) u. c))
		2. § 376 d Abs. 2 Satz 1 und 3, Abs. 3 RVO, soweit sich die Vorschrift auf Heilmittel bezieht (für die Beschwerdeführer zu a)—c))
		3. Artikel 5 Nr. 7 KVEG, soweit sich die Vorschrift auf Heilmittel bezieht (für die Beschwerdeführer zu a) bis c))
	1 BvR 523/82	4. a) der Firma Ph. Th. B., Ronnenberg b) der Firma M. U. H., Hannover gegen
		1. § 182 a RVO in der Fassung des KVEG, soweit sich die Vorschrift auf Heilmittel bezieht
		2. § 376d Abs. 2 Satz 1 und 3, Abs. 3 RVO, soweit sich die Vorschrift auf Heilmittel bezieht
		3. Artikel 5 Nr. 7 KVEG, soweit sich die Vorschrift auf Heilmittel bezieht

Lfd.	BVerfG		Verfassungsbeschwerde
Nr.	Az./Datum		
	1 BvR 700/82	5.	a) der Frau U. K., Hamburg
			b) des Herrn W. D., Mannheim
			c) des Dt. Verbandes f. Ph., München
			d) des Dt. Verbandes f. Ph., Stuttgart
			e) des Dt. Verbandes f. Ph., Hamburg gegen
			Artikel 5 Ziff. 7 des Gesetzes zur Ergänzung und Verbesserung der Wirksamkeit kostendämpfender Maßnahmen in der Krankenversicherung (Kostendämpfungs-Ergänzungsgesetz — KVEG) vom 22. Dezember 1981 (BGBl. I
			S. 1578)
	1 BvR 728/82	6.	a) des B. I.-Verbandes f. O., Dortmund
			b) der L.-I. B., Nürnberg
			c) der Firma K. GmbH., Trier
			d) Firma San. G., Wilhelmshaven
			e) Firma 0.-T. Sch., Schwäbisch Hall gegen
			das Gesetz zur Ergänzung und Verbesserung der Wirksamkeit kostendämpfender Maßnahmen in der Krankenversicherung (Kostendämpfungs-Ergänzungsgesetz — KVEG) vom 22. Dezember 1981 (BGBl. I S. 1578 ff.), und zwar wegen folgender Gesetzesvorschriften:
			1. § 376c RVO in der Fassung des KVEG
			2. § 376d RVO in der Fassung des KVEG
			3. Artikel 5 Ziff. 7 KVEG
	1 BvR 794/82	7.	a) des L.-I.-Verbandes d. Z. Rh-Pf., Mainz
			b) der Z.-I. Rh-H.-Pf., Kaiserslautern
			c) der Z.-I. K.-T., Koblenz
			d) des Z. H.-E. N., Kaiserslautern
			e) der Firma H. H., Mainz
			gegen
			das Gesetz zur Ergänzung und Verbeserung der Wirksamkeit kostendämpfender Maßnahmen in der Krankenversicherung (Kostendämpfungs-Ergänzungsgesetz — KVEG) vom 22. Dezember 1981 (BGBl. I S. 1578 ff.),
			und zwar wird gerügt
			1: das verfassungswidrige Zustandekommen des Gesetzes (Artikel 77, 42, 2
			GG).
			Darüber hinaus seien folgende Bestimmungen des KVEG mit dem Grundgesetz unvereinbar:
			2. Artikel 1 Nr. 15a (§ 368g Abs. IV S. 1 RVO in der Fassung des KVEG)
			— Beschwerdeführer a) bis c) —
			3. Artikel 1 Nr. 15c (§ 368g Abs. V a S. 3 RVO in der Fassung des KVEG)
			— alle Beschwerdeführer —
			4.	Artikel 5 Nr. 1
			— Beschwerdeführer a) bis c) —
			5.	Artikel 5 Nr. 6
			— alle Beschwerdeführer —

Lfd.	BVerfG		 Verfassungsbeschwerde
Nr.	Az./Datum		
	1 BvR 853/82	8.	a) des H.-Verbandes B.-W., Freiburg
			b) K. B. S. GmbH, Bad Säckingen
			c) K.- u. B.-Verwaltung B. K., Bad Krozingen gegen
			das Gesetz zur Ergänzung und Verbesserung der Wirksamkeit kostendämpfender Maßnahmen in der Krankenversicherung (Kostendämpfungs-Ergänzungsgesetz — KVEG) vom 22. Dezember 1981 (BGBl. I S. 1578), und zwar wegen folgender Bestimmungen:
			1. § 182 a RVO in der Fassung des KVEG, soweit sich die Vorschrift auf Heilmittel bezieht (für die Beschwerdeführerinnen zu b) und c))
			2. § 376 d Abs. 2 Satz 1 und 3, Abs. 3 RVO, soweit sich die Vorschrift auf Heilmittel bezieht (für die Beschwerdeführer zu a) bis c))
			3. Artikel 5 Nr. 7 KVEG, soweit sich die Vorschrift auf Heilmittel bezieht (für die Beschwerdeführer zu a) bis c))</TEXT>
</DOKUMENT>
