<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/2282</NR>
  <DATUM>09.12.1982</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 1. bis 7. Dezember 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2282
09.12.82
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 1. bis 7. Dezember 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse
1. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 81/363/ EWG betreffend die Beihilfen für den Schiffbau
»EG-Dok. Nr. 11084/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Haushaltsausschuß
2. Wirtschaftsjahresbericht 1982/83
»EG-Dok. Nr. 10337/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
3. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Einführung eines endgültigen Antidumpingzolls auf Methylamin, Dimethylamin und Trimethylamin mit Ursprung in der Deutschen Demokratischen Republik und über die endgültige Vereinnahmung der als vorläufiger Antidumpingzoll geleisteten Sicherheiten
»EG-Dok. Nr. 10998/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
4. Entwurf einer Verordnung (EWG) des Rates zur zeitweiligen Aussetzung von autonomen Zollsätzen des Gemeinsamen Zolltarifs für einige industrielle Waren
»EG-Dok. Nr. 10633/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
5. Vorschlag für eine Verordnung des Rates über den Abschluß eines Protokolls zu dem Kooperationsabkommen zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Demokratischen Volksrepublik Algerien im Anschluß an den Beitritt der Republik Griechenland zur Gemeinschaft
Entwurf für ein Protokoll zu dem Abkommen zwischen den Mitgliedstaaten der Europäischen Gemeinschaft für Kohle und Stahl und der Demokratischen Volksrepublik Algerien im Anschluß an den Beitritt Griechenlands zu den Gemeinschaften

Vorschlag für eine Verordnung des Rates zur Festlegung der Regelung für den Handel Griechenlands mit der Demokratischen Volksrepublik Algerien
Entwurf eines Beschlusses der im Rat vereinigten Vertreter der Regierungen der Mitgliedstaaten der Europäischen Gemeinschaft für Kohle und Stahl zur Festlegung der anwendbaren Regelung für den Handel Griechenlands mit der Demokratischen Volksrepublik Algerien mit den in die Zuständigkeit dieser Gemeinschaft fallenden Waren
»EG-Dok. Nr. 10484/82«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
6. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung des Gemeinschaftszollkontingents für Ferrosilicium der Tarifstelle 73.02 C des Gemeinsamen Zolltarifs (1983)
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung des Gemeinschaftszollkontingents für Ferrosiliciummangan der Tarifstelle 73.02 D des Gemeinsamen Zolltarifs (1983)
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung des Gemeinschaftszollkontingents für Ferrochrom mit einem Gehalt an Kohlenstoff von 0,10 Gewichtshundertteilen oder weniger und an Chrom von mehr als 30 bis 90 Gewichtshundertteilen (hochraffiniertes Ferrochrom) der Tarifstelle ex 73.02 E I des Gemeinsamen Zolltarifs (1983)
»EG-Dok. Nr. 10551/82«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
7. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2779/78 zur Verwendung der ECU in den den Zollbereich betreffenden Rechtsakten
»EG-Dok. Nr. 10933/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
8. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung von Plafonds und zur Einrichtung einer gemeinschaftlichen Überwachung der Einfuhren bestimmter Waren mit Ursprung in Jugoslawien (1983)
»EG-Dok. Nr. 10987/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
9. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Interventionspreise für Butter, Magermilchpulver sowie die Käsesorten Grana padano und Parmigiano Reggiano ab 1. April 1983
»EG-Dok. Nr. 11089/82«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

10. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung der Menge Ölsaaten und pflanzlichen Öle für das Jahr 1983, bei deren Einfuhr die Republik Griechenland zur Anwendung einer Kontrollregelung ermächtigt ist
»EG-Dok. Nr. 11031/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
11. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 79/ 117/EWG über das Verbot des Inverkehrbringens und der Anwendung von Pflanzenschutzmitteln, die bestimmte Wirkstoffe enthalten
»EG-Dok. Nr. 10841/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
12. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für bestimmte Weine mit Ursprungsbezeichnung der Tarifstelle ex 22.05 C des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Algerien (1983)
»EG-Dok. Nr. 10986/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
13. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates betreffend die Festsetzung der Eingangsabgaben auf Fischfilets, die an Bord von Gemeinschaftsschiffen unter der Verwendung von Fisch mit Drittlandsursprung hergestellt werden
»EG-Dok. Nr. 10934/82«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
14. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 82/ 400/EWG zur Änderung der Richtlinie 77/391/EWG und zur Einführung einer ergänzenden Maßnahme der Gemeinschaft zur Tilgung der Brucellose, der Tuberkulose und der Leukose der Rinder
Vorschlag für eine Verordnung des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1055/81 zur Einführung einer vorübergehenden Finanzbeihilfe der Gemeinschaft zugunsten Irlands für Tuberkulinproben und Untersuchung auf Brucellose an Rindern vor Transporten
Vorschlag für eine Entscheidung des Rates zur Änderung der Entscheidung 80/1096/EWG über eine finanzielle Maßnahme der Gemeinschaft zur Ausmerzung der klassischen Schweinepest

Vorschlag für eine Entscheidung des Rates zur Änderung der Entscheidung 80/1097/EWG über eine finanzielle Maßnahme der Gemeinschaft zur Ausmerzung der afrikanischen Schweinepest auf Sardinien
»EG-Dok. Nr. 10670/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
15. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2764/77 zur Verlängerung des Zeitraums, in dem die Güteklasse III bei bestimmten Obst- und Gemüsearten angewendet werden kann
»EG-Dok. Nr. 11244/82«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
16. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung des Richtsatzes für den Fettgehalt der nach Irland und dem Vereinigten Königreich eingeführten standardisierten Vollmilch für das Milchwirtschaftsjahr 1983/84
»EG-Dok. Nr. 11028/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
17. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 72/ 464/EWG über die anderen Verbrauchsteuern auf Tabakwaren als die Umsatzsteuer
»EG-Dok. Nr. 11090/82«
überwiesen: Finanzausschuß
18. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates betreffend ein Sonderprogramm für Energieentwicklung
»EG-Dok. Nr. 10970/82«
überwiesen: Ausschuß für Forschung und Technologie
mitberatend: Haushaltsausschuß
19. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 65/ 269/EWG zur Vereinheitlichung gewisser Regeln betreffend die Genehmigung für den Güterkraftverkehr zwischen den Mitgliedstaaten
»EG-Dok. Nr. 11003/82«
überwiesen: Ausschuß für Verkehr</TEXT>
</DOKUMENT>
