<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Änderungsantrag</DRS_TYP>
  <NR>09/2271</NR>
  <DATUM>09.12.1982</DATUM>
  <TITEL>zur Beratung der Beschlußempfehlung und des Berichts des Ausschusses für innerdeutsche Beziehungen (17. Ausschuß) zu dem Antrag der Abgeordneten Lorenz, Baron von Wrangel, Jäger (Wangen), Böhm (Melsungen), Graf Huyn, Werner, Schulze (Berlin), Lamers, Dr.-Ing. Oldenstädt, Dallmeyer, Lowack, Frau Geier, Dr. Hennig, Berger (Lahnstein), Sauer (Salzgitter), Dr. Kunz (Weiden), Dr. Hüsch, Dr. Todenhöfer, Dr. Köhler (Wolfsburg), Dr. Marx, Dr. Hornhues, Dr. Hupka, Rühe, Repnik, Dr. Mertes (Gerolstein), Lintner, Gerster (Mainz), Dr. Abelein, Straßmeir, Clemens, Dr. Arnold, Würzbach und Genossen und der Fraktion der CDU/CSU - Drucksachen 9/926, 9/1725 - Reiseverkehr aus der DDR in die Bundesrepublik Deutschland</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der CDU/CSU</K_URHEBER>
  <K_URHEBER>Fraktion der FDP</K_URHEBER>
  <K_URHEBER>Fraktion der SPD</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2271
09.12.82
Änderungsantrag
der Fraktionen der CDU/CSU, SPD und FDP
zur Beratung der Beschlußempfehlung und des Berichts des Ausschusses für innerdeutsche Beziehungen (17. Ausschuß) zu dem Antrag der Abgeordneten Lorenz, Baron von Wrangel, Jäger (Wangen), Böhm (Melsungen), Graf Huyn, Werner, Schulze (Berlin), Lamers, Dr.-Ing. Oldenstädt, Dallmeyer, Lowack, Frau Geier,
Dr. Hennig, Berger (Lahnstein), Sauer (Salzgitter), Dr. Kunz (Weiden),
Dr. Hüsch, Dr. Todenhöfer, Dr. Köhler (Wolfsburg), Dr. Marx, Dr. Hornhues, Dr. Hupka, Rühe, Repnik, Dr. Mertes (Gerolstein), Lintner, Gerster (Mainz),
Dr. Abelein, Straßmeir, Clemens, Dr. Arnold, Würzbach und Genossen und der Fraktion der CDU/CSU
— Drucksachen 9/926, 9/1725 —
Reiseverkehr aus der DDR in die Bundesrepublik Deutschland
Der Bundestag wolle beschließen:
In der Beschlußempfehlung — Drucksache 9/1725 — erhält der zweite Absatz folgende Fassung:
„In den Gesprächen am Werbellinsee herrschte Übereinstimmung über einen politischen und psychologischen Gesamtzusammenhang aller Probleme zwischen der DDR und der Bundesrepublik Deutschland. Der Deutsche Bundestag begrüßt die Bereitschaft auch der neuen Bundesregierung, daraus eine Verpflichtung beider Seiten abzuleiten, im Rahmen ihrer Möglichkeiten dafür zu sorgen, daß aus den innerdeutschen Beziehungen keine zusätzlichen Spannungen erwachsen und diese Beziehungen im Interesse der Menschen im geteilten Deutschland zu verbessern und auszubauen. "
Bonn, den 9. Dezember 1982
Dr. Dregger, Dr. Waigel und Fraktion Wehner und Fraktion
Mischnick und Fraktion</TEXT>
</DOKUMENT>
