<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/2126</NR>
  <DATUM>24.11.1982</DATUM>
  <TITEL>zu dem vom Bundesrat eingebrachten Entwurf eines Grunderwerbsteuergesetzes (GrEStG 1980) - Drucksachen 9/251, 9/2104, 9/2114 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Haushaltsausschuss</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Carstens, Manfred</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hoppe, Hans-Günter</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Walther, Rudi</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2126
24.11.82 Sachgebiet 61 
Bericht
des Haushaltsausschusses (8. Ausschuß) gemäß § 96 der Geschäftsordnung
zu dem vom Bundesrat eingebrachten
Entwurf eines Grunderwerbsteuergesetzes (GrEStG 1980) - Drucksachen 9/251, 9/2104, 9/2114 -
Bericht der Abgeordneten Walther, Hoppe und Carstens (Emstek)
Der Gesetzentwurf sieht vor, das stark zersplitterte und durch ein Übermaß von Befreiungsvorschriften ausgehöhlte Grunderwerbsteuerrecht unter Wahrung der Aufkommensneutralität zu vereinheitlichen, zu vereinfachen und das Übermaß der Befreiungsvorschriften zu beseitigen. Dabei soll der Steuersatz von bisher 7 v. H. auf 2 v. H. gesenkt werden.
Das Gesamtaufkommen der Grunderwerbsteuer in 1982 wird auf 2 310 000 000 -DM geschätzt. Der Bundeshaushalt ist unmittelbar nicht berührt. Das Aufkommen aus der Grunderwerbsteuer steht den Ländern zu. Aufgrund landesgesetzlicher Regelungen fließt das Aufkommen teilweise oder ganz den kommunalen Gebietskörperschaften zu. Der durch die
Herabsetzung des Steuersatzes verursachte Steuerausfall wird insgesamt gesehen durch den Abbau der Steuerbefreiung ausgeglichen.
Die Aufkommensneutralität bedeutet jedoch nicht, daß jedem einzelnen Land oder jedem Steuergläubiger dieselben Einnahmen wie vor der Reform zufließen. Es erscheint zwangsläufig, daß bei einer bundeseinheitlichen Bereinigung des bisherigen Systems Aufkommensverschiebungen zwischen den Ländern eintreten werden.
Dieser Bericht beruht auf der vom federführenden Finanzausschuß vorgelegten Beschlußempfehlung zu dem Gesetzentwurf in der Drucksache 9/2104.
Bonn, den 24. November 1982 Der Haushaltsausschuß
Esters Vorsitzender
Walther
Berichterstatter
Hoppe
Carstens (Emstek)</TEXT>
</DOKUMENT>
