<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/2389</NR>
  <DATUM>17.01.1983</DATUM>
  <TITEL>Bitten und Beschwerden an den Deutschen Bundestag Die Tätigkeit des Petitionsausschusses des Deutschen Bundestages im Jahre 1982</TITEL>
  <K_URHEBER>Petitionsausschuss</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2389
17.01.83
Bericht
des Petitionsausschusses (2. Ausschuß)
Bitten und Beschwerden an den Deutschen Bundestag
Die Tätigkeit des Petitionsausschusses des Deutschen Bundestages im Jahre 1982
Inhaltsverzeichnis	Seite
1	Allgemeine Bemerkungen über die Ausschußarbeit 	5
1.1	Anzahl und Schwerpunkte der Eingaben  	5
1.2	Sitzungen und Berichte des Petitionsausschusses 	5
1.3	Maßnahmen der Bundesregierung nach Beschlüssen des Bundestages 1981 und 1982 auf Berücksichtigung und Erwägung von Petitionen 	5
1.4	Stellungnahmen der Fachausschüsse zu Petitionen 	6
1.5	Petitionen über Bildschirmtext  	6
1.6	Zusammenarbeit mit den Ministerien 	6
1.7	Kontakte zu anderen Petitionsstellen  	6
1.8	Berichterstattung in den Medien 	7
2	Die Anliegen der Bürger 	7
2.1	Bundestag 	7
2.2	Auswärtiges Amt  	7
2.2.1	Familienzusammenführung  	7
2.2.2	Transfer sowjetischer Währung 	8
2.2.3	Betreuung von inhaftierten Deutschen im Ausland  	8

Seite
2.2.4	Anerkennung ausländischer akademischer Grade  	8
2.2.5	Zusammenarbeit zwischen deutschen und ausländischen Behörden  	8
2.2.6	Humanitäre Hilfssendungen  	9
2.2.7	Zusammenarbeit  	9
2.3	Bundesminister des Innern  	9
2.3.1	Öffentlicher Dienst 	9
2.3.2	Fluglärm  	9
2.4	Bundesminister der Justiz  	9
2.4.1	Scheidungsrecht  	10
2.4.2	Gewaltverbot gegen Kinder 	 10
2.4.3	Eheähnliche Gemeinschaften 	 10
2.5	Bundesminister der Finanzen 	 10
2.5.1	Steuerrecht  	10
2.5.1.1 Übertragung des Pauschbetrages für Körperbehinderte bei der Einkommensteuer	 10
2.5.1.2 Vorgezogene Neubewertung unbebauter baureifer Grundstücke 	 11
2.5.1.3 Vereinfachung der Lohnsteuerpauschalierung 	 11
2.5.1.4 Abschaffung der Gewerbesteuer 	 11
2.5.1.5 Wehrsteuer 	11
2.5.1.6 Steuer nur für „friedliche Zwecke"  	11
2.5.2	Mietzins in bundeseigenen Wohnungen	 12
2.5.3	Lastenausgleich  	12
2.5.3.1 Verfahrensdauer  	12
2.5.3.2 Fristen  	12
2.6	Bundesminister für Wirtschaft	 12
2.6.1	Abrechnung der Heizenergie nach dem Verbrauch 	 12
2.6.2	Benzinpreise  	13
2.7	Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 	 13
2.7.1	Abschaffung von Tierversuchen	 13
2.72	Massentierhaltung 	 13
2.7.3	Einfuhr von Robbenfellen 	 13
2.8	Bundesminister für Arbeit und Sozialordung	 13
2.8.1	Sozialversicherung  	13
2.8.1.1 Vorgezogenes Altersruhegeld bei Arbeitslosigkeit  	13
2.8.1.2 Anrechnung von Renten auf Übergangsgelder im öffentlichen Dienst  	14
2.8.1.3 Kosten für Krankenfahrten 	 14
2.8.1.4 Krankenversicherung der Binnenfischer 	 14

Seite
2.8.1.5 Organisationsmängel bei einer Berufsgenossenschaft  	14
2.8.1.6 Beschränkung von Regreßansprüchen 	 15
2.8.1.7 Unentgeltliche Beförderung Schwerbehinderter  	15
2.8.2	Arbeitsverwaltung  	15
2.8.2.1 Leistungen bei Arbeitslosigkeit  	15
2.8.2.2 Arbeitsförderung  	15
2.8.2.3 Sprachförderung für Aussiedler 	15
2.8.2.4 Arbeitslosengeld bei Soldaten auf Zeit  	16
2.82.5 Interne Verwaltungsvorschriften 	16
2.8.2.6 Schwarzarbeit 	16
2.8.2.7 Arbeitszeit  	16
2.8.2.8 Zuschuß an Behinderte zur Beschaffung eines Kraftfahrzeuges 	 16
2.9	Bundesminister für Verkehr 	 16
2.9.1	Verkehrssicherheit  	16
2.9.1.1 Sicherheitsgurte  	'16
2.9.1.2 Gefährdung durch Radfahrer 	 16
2.9.1.3 Spikes-Reifen  	17
2.9.2	Deutsche Bundesbahn (DB)	 17
2.9.2.1 Rationalisierungsmaßnahmen  	17
2.9.2.2 Tarifpolitik der DB 	17
2.92.3 Fahrvergünstigungen  	17
2.9.3	Ausbau des Frankfurter Flughafens 	 17
2.10	Bundesminister für das Post- und Fermeldewesen 	 17
2.10.1 Ansage bei Telefonstörungen  	18
2.10.2	Einrichtung einer Poststelle 	18
2.11	Bundesminister der Verteidigung	 18
2.11.1 Zurückstellung vom Wehrdienst  	18
2.11.2 Vorzeitige Beendigung des Wehrdienstes 	 18
2.11.3 Sparförderung für Soldaten im Grundwehrdienst	 18
2.11.4 Wehr- und Dienstpflicht für Frauen 	18
2.11.5 Lärmbelästigung durch Militärfahrzeuge  	19
2.11.6 Abbau hoher Dienstzeitbelastung  	19
2.11.7 Änderung der Vorschriften aufgrund von Petitionen	 19
2.11.7.1 Führung von Personalgesprächen 	19
2.11.7.2 Merkblätter für Bedienstete  	19
2.11.7.3 Militärmusikdienst  	19
2.11.8 Zusammenarbeit  	19

Seite
2.12	Bundesminister für Jugend, Familie und Gesundheit 	 19
2.12.1 Kürzung der Sozialhilfeleistungen  	19
2.12.1.1 Pauschaler Mehrbetrag  	19
2.12.1.2 Taschengeld für Heimbewohner  	20
2.12.1.3 Krankenkostenzulage 	 20
2.12.1.4 Heimkosten für behinderte Kinder 	 20
2.122 Werbeverbot für Tabakerzeugnisse 	 20
2.12.3 Drogenhandel 	 20
2.12.4	Zivildienst 	20
2.12.5 Zusammenarbeit 	 20
2.13	Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit	 20
2.14	Bundesminister für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau 	 20
2.14.1 Sozialer Wohnungsbau 	 20
2.14.2 Mietpreisbindung in Berlin  	21
2.14.3 Wohngeld 	 21
2.14.4 Einkommenshöhe bei Sozialwohnungen 	 21
2.15	Bundesminister für innerdeutsche Beziehungen 	 21
2.15.1 Familienzusammenführung 	 22
2.15.2 Besuchsreiseverkehr  	22
2.15.3 Haft in der DDR 	 22
2.15.4 Kautionszahlungen 	 22
2.15.5 Zoll- und Paßabfertigung an der innerdeutschen Grenze 	 22
2.15.6 Zwangsumtausch	 22
2.15.7 Zusammenarbeit 	 22
2.16	Bundesminister für Bildung und Wissenschaft 	 23
2.16.1 Ausbildungsförderung	 23
2.16.2 Anerkennung weiterer Schulen im Bundesausbildungsförderungsgesetz 	 23
Anlage 1: Statistik über die beim Deutschen Bundestag 1982 eingegangenen Petitionen 	 24
Anlage 2: Verzeichnis der Mitglieder des Petitionsausschusses des Deutschen Bundestages 	 27
Anlage 3: Organisationsübersicht des Büros des Petitionsausschusses 	 28
Anlage 4: Petitionsausschüsse der Bundesländer	 29
Anlage 5: Regelungen im Grundgesetz zum Petitionsrecht	 31
Anlage 6: Gesetz über die Befugnisse des Petitionsausschusses des Deutschen Bundestages 	 32

1 Allgemeine Bemerkungen über die Ausschußarbeit
1.1 Anzahl und Schwerpunkte der Eingaben
1982 war ein erheblicher Anstieg der Eingaben zu verzeichnen. Von 11 386 Eingaben im Vorjahr stieg 1982 die Zahl auf 13 593 Eingaben an. Dies wurde zum größten Teil von den Sparmaßnahmen im Bundeshaushalt ausgelöst. Vor allem waren hierfür maßgeblich das 2. Haushaltsstrukturgesetz, das Arbeitsförderungs-Konsolidierungsgesetz und das Kostendämpfungs-Ergänzungsgesetz, alle vom 22. Dezember 1981 (BGBl. I S. 1497, 1523 und 1578). Gegen die Maßnahmen nach diesen Gesetzen richteten sich etwa 1 000 Eingaben.
In diesen Gesetzen wurden die Voraussetzungen für das vorgezogene Altersruhegeld bei Arbeitslosigkeit verschärft und das Altersruhegeld auf das Übergangsgeld für schwerbehinderte Angestellte und Arbeiter im öffentlichen Dienst angerechnet (s. Abschn. 2.8.1.1 und 2.8.1.2). Außerdem wurde eine Beteiligung der in den gesetzlichen Krankenkassen Versicherten an Krankenfahrten mit 5 DM eingeführt (Abschn. 2.8.1.3). Im Arbeitsförderungsgesetz wurden die Anspruchsgrundlagen verschärft, Bemessungsgrundlagen und Leistungen gekürzt (Abschn. 2.82.1, 2.8.2.2 und 2.8.2.3). Im Bereich der Sozialhilfe wurden die Mehrbedarfszuschläge herabgesetzt, das Zusatztaschengeld der Heimbewohner stark gekürzt, in vielen Fällen eine Krankenkostzulage entzogen, und Eltern bei Unterbringung ihrer behinderten Kinder in Heimen erheblich mehr belastet (Abschn. 2.12.1). Im öffentlichen Dienst wurde die Möglichkeit der sogenannten Doppelversorgung abgeschafft (Abschn. 2.3.1). Bei öffentlich geförderten Wohnungen wurden die Zinssätze erhöht und die Möglichkeit der Ablösung der Darlehen mit gleichzeitigem Schuldnachlaß eingeschränkt (s. Abschn. 2.14.1). Alle diese Maßnahmen führten zu einem erheblichen Anstieg der Eingaben zu den Bereichen der Bundesministerien für Arbeit und Sozialordnung, für Jugend, Familie und Gesundheit, des Innern und für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau.
Zum Jahresende gingen verstärkt Eingaben zum Haushaltsbegleitgesetz 1983 vom 20. Dezember 1982 (BGBl. I S. 1857) ein. Sie betrafen vor allem die Kürzungen im Bundesausbildungsförderungsgesetz.
Weitere Schwerpunkte lagen auf dem Gebiet des Steuerrechts. Hierzu gab es etwa 360 Eingaben.
Nach wie vor ist auch das neue Ehe- und Familienrecht, insbesondere das Recht der Scheidung und des Versorgungsausgleichs Gegenstand vieler Eingaben. 1982 waren dies ca. 120 Petitionen.
Im Bereich des Auswärtigen Amtes und des Bundesministers für innerdeutsche Beziehungen gingen weiterhin viele Bitten (über 260 Eingaben) um
Hilfe bei der Familienzusammenführung aus den Ländern Osteuropas und der DDR ein.
Die Entwicklung der Anzahl der Petitionen innerhalb der einzelnen Bereiche ist in Anlage 1 (Seite 24) dargestellt.
1.2 Sitzungen und Berichte des
Petitionsausschusses
Der Petitionsausschuß tagte im Berichtszeitraum 26mal. Er führte drei Ortsbesichtigungen durch, in denen er sich an Ort und Stelle über den Sachverhalt informierte. Es handelte sich um Beschwerden
—	wegen des Lärmschutzbereiches bei militärischen Flugplätzen (s. Seite 9),
—	wegen der Lärmbelästigung durch eine Standortschießanlage der Bundeswehr und
—	wegen des Standorts eines Munitions- und Treibstofflagers der Bundeswehr.
Der Bericht des Ausschusses über seine Tätigkeit im Jahre 1981 (Drucksache 9/1729) erschien im September 1982 und wurde am 30. September 1982 im Bundestag beraten (Plenarprotokoll 9/117, S. 7107).
Daneben legte der Ausschuß im Jahre 1982 dem Bundestag 25 Sammelübersichten mit den Beschlußempfehlungen zur Erledigung der Petitionen vor (Drucksachen 9/1260, 9/1267, 9/1290, 9/1330, 9/1339, 9/1427, 9/1469, 9/1509, 9/1627, 9/1663, 9/1721, 9/1734, 9/1744, 9/1782, 9/1969, 9/1974, 9/1995, 9/2021, 9/2041, 9/2073, 9/2095, 9/2136, 9/2207, 9/2256 und 9/2345).
1.3 Maßnahmen der Bundesregierung nach Beschlüssen des Bundestages 1981 und 1982 auf Berücksichtigung und Erwägung von Petitionen
Im Jahre 1981 hat der Deutsche Bundestag 12 Petitionen der Bundesregierung zur Berücksichtigung und 22 Petitionen zur Erwägung überwiesen. Inzwischen sind sechs Berücksichtigungsfälle und fünf Erwägungsfälle positiv erledigt worden.
Im Berichtsjahr hat der Bundestag 23 Petitionen zur Berücksichtigung und 29 zur Erwägung überwiesen. Von den Berücksichtigungsfällen wurden bereits acht, von den Erwägungsfällen fünf positiv erledigt. 17 Fälle sind noch nicht abgeschlossen. In zehn Fällen ist die Bundesregierung dem Votum des Ausschusses nicht gefolgt.

Von den im Jahre 1982 positiv erledigten Petitionen, die zur Berücksichtigung oder Erwägung überwiesen waren, sind besonders hervorzuheben
—	die Beteiligung an den Fahrkosten bei Krankenfahrten (Seite 14),
—	der Transfer sowjetischer Währung bei Aussiedlern aus der UdSSR (Seite 8),
—	die Existenzsicherung von Binnenfischern im Krankheitsfalle (Seite 14) und
—	die demütigende Behandlung eines Soldaten in einem Personalgespräch (Seite 19).
1.4 Stellungnahmen der Fachausschüsse zu Petitionen
Nach § 109 Abs. 1 Satz 2 der Geschäftsordnung des Bundestages hat der Petitionsausschuß eine Stellungnahme des Fachausschusses einzuholen, wenn eine Petition einen Gegenstand der Beratungen in diesem Fachausschuß betrifft. Über die Schwierigkeiten bei der Anwendung dieser Vorschrift ist bereits im Jahresbericht 1981 (Drucksache 9/1729, S. 5, Nr. 1.2) berichtet worden. Auch die Erfahrungen des Jahres 1982 zeigen, daß in den Fachausschüssen Petitionen nicht unmittelbar in die Beratungen einbezogen werden. Die Stellungnahmen der Fachausschüsse bzw. ihrer Sekretariate waren daher für die Erledigung von Einzelpetitionen meistens nicht sehr hilfreich, da sie die angesprochenen Probleme nur pauschal behandelten. Diese Praxis dürfte nicht dem Sinne des § 109 Abs. 1 Satz 2 der Geschäftsordnung entsprechen, der gewährleisten soll, daß Bitten von Bürgern zur Gesetzgebung und zu anderen Beratungsgegenständen des Bundestages angemessen in die Beratungen der Fachausschüsse einbezogen werden. Der Petitionsausschuß wird zu prüfen haben, ob er eine entsprechende Änderung der Geschäftsordnung anregen soll.
1.5 Petitionen über Bildschirmtext
Die Deutsche Bundespost führt in Berlin und Düsseldorf Feldversuche mit Bildschirmtext durch. Die Verwaltung des Bundestages ist an diesem Versuch beteiligt und kann deshalb von Teilnehmern aus Berlin und Düsseldorf über Bildschirmtext angeschrieben werden. Im Jahre 1982 gingen erstmalig mehrere Eingaben über Bildschirmtext beim Deutschen Bundestag ein.
In einer Petition beantragte ein Bürger, die Übermittlung von Petitionen via Bildschirmtext zu ermöglichen und Artikel 17 des Grundgesetzes entsprechend zu ändern. Der Ausschuß konnte sich diesem Begehren nicht anschließen. Petitionen genießen den Schutz des Artikels 17 Grundgesetz nur, wenn sie schriftlich eingereicht werden. Dazu genügt eigenhändige Namensunterschrift oder Unterzeichnung mittels notariell beglaubigten Handzeichens. Dieses einzige Formerfordernis bei Petitionen soll die Kontrolle der Echtheit der Eingaben ermöglichen und dadurch dem Mißbrauch vorbeugen. Diese Sicherungsfunktion wäre bei Übermittlung via Bildschirmtext gefährdet, da Dritte leichter Zugriff auf diese Einrichtung haben, ohne daß dies der Petitionsadressat ohne weiteres erkennen kann. Gegenüber der Möglichkeit, Petitionen schriftlich einzureichen, sieht der Bundestag kein Bedürfnis, weitere Möglichkeiten der Übermittlung zu eröffnen.
1.6 Zusammenarbeit mit den Ministerien
Die Zusammenarbeit der Ministerien mit dem Ausschuß gab, abgesehen von wenigen im weiteren Bericht angesprochenen Einzelfällen, keinen Anlaß zu Beanstandungen. In einigen Fällen waren allerdings die Stellungnahmen zu ausführlich; sie sollten sich ausschließlich mit dem Gegenstand der Petition befassen und möglichst kurz, aussagekräftig und allgemeinverständlich sein.
Der Ausschuß erkennt an, daß die zu Petitionen erforderlichen Stellungnahmen der Bundesregierung zu einer erheblichen Arbeitsbelastung bei den betroffenen Behörden und Bediensteten führt. Um dem Petitionsrecht die ihm von Verfassungs wegen zukommende Geltung zu verschaffen, kann zum Wohle des Bürgers auf diese Arbeit nicht verzichtet werden. Für diese beträchtliche und verantwortungsbewußt geleistete Arbeit sagt der Petitionsausschuß allen Beteiligten Dank.
1.7. Kontakte zu anderen Petitionsstellen
Im November 1982 tagte der Ausschuß gemeinsam mit dem Petitionsausschuß des Berliner Abgeordnetenhauses im Gebäude des Reichstages. Dabei wurden Probleme bei der Vergabe von Sozialwohnungen (s. Seite 21), die Bearbeitungszeiten bei den Arbeitsämtern mit den Auswirkungen auf die Arbeitsbelastung der Sozialämter und Probleme der Kurheime erörtert.
Eine Delegation des Petitionsausschusses besuchte im Mai 1982 die Volksanwaltschaft der Republik Österreich in Wien. Bei den Gesprächen mit den Volksanwälten Dr. Bauer, Weisz und Zeillinger sind u. a. Fragen der Petitionsbearbeitung erörtert worden. Die Gesprächsteilnehmer stellten fest, daß in einigen Fällen mit Hilfe der Volksanwaltschaft Petitionen positiv abgeschlossen oder die Bearbeitung beschleunigt worden sei. Ferner hat die Delegation Gespräche mit Mitgliedern des Nationalrats und des Bundesrats der Republik Österreich, mit dem Bundesminister für Auswärtige Angelegenheiten Dr. Willibald Pahr und dem Präsidenten des Wiener Landtags Hubert Pfoch geführt.
Die Vorsitzende des Petitionsausschusses ist in dem International Ombudsman Consultative Committee Vertreterin für die Europäische Region. Auf die vorgesehene Teilnahme an einer Tagung dieses

Ausschusses im Januar 1982 in Suva/Fiji mußte jedoch wegen der parlamentarischen Arbeitslage verzichtet werden. Der genannte Ausschuß hat u. a. die Aufgabe, die Zusammenarbeit zwischen Ombudsmännern und ombudsmannähnlichen Institutionen zu fördern und die internationalen OmbudsmannKonferenzen vorzubereiten. Die nächste Konferenz wird 1984 in Stockholm stattfinden.
1.8 Berichterstattung in den Medien
Die Bedeutung des Petitionsausschusses und seiner Stellung als unmittelbarer Ansprechpartner des Bürgers wird in der breiten Öffentlichkeit immer mehr erkannt und genutzt. Eine wirksame Hilfe wird der Ausschuß aber nur dann bieten können, wenn es gelingt, den Bürger noch umfassender über Existenz, Aufgaben und Befugnisse des Ausschusses zu informieren. Diesem Ziel dienen nicht zuletzt
auch die jährlich vorzulegenden Ausschußberichte.
Die Medien behandelten vor allem ausführlich den Jahresbericht 1981 und dessen Debatte im Plenum. Zu Beginn des Jahres 1982 strahlten die Fernsehanstalten in ihren Vorabendprogrammen eine Serie unter dem Titel „Geantwortet wird immer" in mehreren Folgen aus. Die Serie lehnte sich an einzelne vom Ausschuß behandelte Fälle an; die Arbeit des Ausschusses wurde leider nicht immer verständlich wiedergegeben.
Die vom Ausschuß gemäß § 110 Abs. 1 der Geschäftsordnung des Bundestages beschlossenen Grundsätze über die Behandlung von Bitten und Beschwerden liegen seit Ende 1981 als Sonderdruck vor. Sie sind geeignet, Interessierten näheren Aufschluß über das Verfahren beim Petitionsausschuß zu geben. Das Büro des Ausschusses gibt sie daher auf Anfrage kostenlos ab. Wertvolles Material für den juristisch Interessierten bietet eine Synopse und Textsammlung des Petitionsrechts in der Bundesrepublik Deutschland, die 1982 im Büro des Ausschusses erarbeitet wurde.
Auch Veröffentlichungen Dritter befaßten sich 1982 mit dem Petitionsausschuß (siehe z. B. das Buch „Vom Umgang mit dem Sozialstaat" von Julia Kressin-Harrendorf, und den Aufsatz von Armin Staigis in der Information für die Truppe 7/82 „Vorschläge, Anregungen, Gesuche, Forderungen, Beschwerden — Die Rechte und Befugnisse des Petitionsausschusses des Deutschen Bundestages").
Nachwuchsredakteure der ARD nahmen an einer Ausschußsitzung teil. Dies geschah im Rahmen eines Parlamentsseminars, das Multiplikatoren an das Parlament heranführen, Kenntnisse über parlamentarische Willensbildungsprozesse vermitteln und zum intensiveren Gespräch Bürger—Abgeordnete beitragen sollte. Die Teilnehmer zeigten sich beeindruckt über die Tätigkeit des Petitionsausschusses.
2 Die Anliegen der Bürger
2.1 Bundestag
Zur Wahl des Bundeskanzlers im Wege des konstruktiven Mißtrauensvotums am 1. Oktober 1982 gingen mehrere Petitionen ein, in denen Mitbürger den Abgeordneten ein bestimmtes Verhalten bei Abstimmungen vorschreiben wollten. Die Petitionen waren für eine Beratung im Ausschuß nicht geeignet, da er nicht dazu berufen ist, das Verhalten von Abgeordneten zu beeinflussen. Den Einsendern wurde mitgeteilt, daß nach Artikel 38 des Grundgesetzes die Mitglieder des Deutschen Bundestages an Aufträge und Weisungen nicht gebunden und nur ihrem Gewissen unterworfen sind.
2.2 Auswärtiges Amt (AA)
Hier zeigte sich gegenüber dem Vorjahr mit 712 Eingaben eine Verringerung auf 391 Eingaben. Neben Beschwerden über deutsche Auslandsvertretungen, Fragen der Ein- und Ausreise und zahlreichen sonstigen Einzelanliegen bildeten den Schwerpunkt weiterhin die Eingaben, mit denen Mitbürger um Unterstützung bei der Aussiedlung und Familienzusammenführung von Deutschen aus Osteuropa baten. Allerdings gingen die Eingaben in diesem Bereich von etwa 600 im Vorjahr auf ca. 200 zurück (siehe Abschnitt 2.2.1).
2.2.1 Familienzusammenführung
Mit großer Sorge betrachtet der Ausschuß den starken Rückgang der Aussiedlerzahlen aus der UdSSR, Polen und Rumänien.
Etwa die Hälfte der 1982 bearbeiteten Neueingänge bezog sich auf Polen. Aufgrund des dort verhängten Kriegsrechts ergaben sich besondere Schwierigkeiten. Meist unlösbar waren weiterhin die sogenannten Illegalen-Fälle. Dabei handelte es sich um die Familienzusammenführung in den Fällen, in denen ein Familienangehöriger mit einem Besuchervisum in die Bundesrepublik Deutschland ausgereist und nicht wieder nach Polen zurückgekehrt ist. Dies sieht die polnische Regierung als illegalen Wohnsitzwechsel und willkürlich herbeigeführte Familientrennung an. Hier war dem AA nur eine allgemeine Erörterung, aber keine Intervention im Einzelfall möglich.

Die Bearbeitungszeiten für Ausreisewünsche aus Rumänien sind nach wie vor sehr lang. Oft nehmen sie mehrere Jahre in Anspruch. Dies gilt besonders. in den Fällen, in denen von den rumänischen Behörden die Ausreise oder eine Heiratserlaubnis zwischen einem rumänischen und einem deutschen Staatsbürger begehrt wurde. Verstärkt klagten Ausreisewillige über berufliche und persönliche Nachteile während des Ausreiseverfahrens.
Eingaben zur Ausreise aus der UdSSR haben sehr stark abgenommen. Allerdings hatte 1981 ein Treffen von Aussiedlern aus der UdSSR in einem Aussiedlerlager in Espelkamp (Nordrhein-Westfalen) eine hohe Zahl von Eingaben ausgelöst. Ausreisewillige aus der UdSSR müssen die längsten Wartezeiten hinnehmen. Dabei sehen sie sich nach der Antragstellung oft schwersten Belastungen ausgesetzt. Der Ausschuß hatte Staats- und Parteichef Leonid Breschnew im November 1981 eine Liste mit 27 vorrangigen Härtefällen übergeben (siehe Drucksache 9/1729, S. 8), von denen inzwischen sechs positiv erledigt sind. Darunter war der russische Ehemann einer deutschen Lehrerin, die 1978 in der UdSSR geheiratet hatte. Nach einem längeren Hungerstreik und intensiven Bemühungen deutscher Stellen konnte er im August 1982 zu ihr und dem gemeinsamen Kind ausreisen.
2.2.2 Transfer sowjetischer Währung
Ein Petent hatte 1959 bei seiner Ausreise aus der UdSSR in der Botschaft der Bundesrepublik Deutschland in Moskau einen Geldbetrag in Rubel hinterlegt, da die sowjetische Regierung damals dem Transfer des Geldes nicht zustimmte. Um den Gegenwert des hinterlegten Betrages in DM zu erhalten, wandte er sich an den Petitionsausschuß. Die Stellungnahme des AA ergab, daß nicht nur der Petent, sondern rund 380 weitere Aussiedler auf die Auszahlung des Gegenwertes der hinterlegten Rubel warteten.
Der Petitionsausschuß unterstützte die Bemühungen der Botschaft in Moskau gegenüber der sowjetischen Seite und überwies deshalb die Eingabe der Bundesregierung zur Berücksichtigung. Die Bundesregierung teilte zur Ausführung des Beschlusses mit, die Abwicklung des Transfers sei angelaufen und die Mehrzahl der Fälle habe erledigt werden können.
Auch die meisten von Aussiedlern auf Sparkonten eingezahlten Beträge konnten auf diesem Wege abgewickelt werden.
Der Ausschuß legt auf den baldigen Abschluß der Zahlungen Wert.
2.2.3 Betreuung von inhaftierten Deutschen im Ausland
Auch 1982 erreichten den Ausschuß Beschwerden
zur Betreuung von Deutschen, die im Ausland wegen Straftaten verurteilt und inhaftiert sind. Häufig
werden den Inhaftierten Rauschgift-, Eigentumsoder Vermögensdelikte vorgeworfen. Die Petenten bitten, sich für eine vorzeitige Haftentlassung oder eine Auslieferung der Betroffenen einzusetzen. Die Möglichkeiten der Einflußnahme sind allerdings sehr gering, da die meisten Staaten auf der vollen, mindestens aber überwiegenden Verbüßung der verhängten Strafen bestehen. Auch die im Vorjahresbericht (Drucksache 9/1729, S. 9) angesprochenen Haftfälle in der Tschechoslowakei konnten noch nicht positiv gelöst werden. Die dortige Regierung war trotz aller Bemühungen bisher nicht bereit, die beiden deutschen Staatsangehörigen frei zu lassen. Auch auf ein Schreiben der Vorsitzenden und der Obleute des Petitionsausschusses an den tschechoslowakischen Außenminister, das vom Bundesminister des Auswärtigen ausdrücklich unterstützt wurde, erfolgte keine Reaktion.
Vielfach sind das Strafmaß und die Haftbedingungen erheblich härter als in der Bundesrepublik
Deutschland. Der Ausschuß setzt sich daher nach wie vor für eine angemessene konsularische Betreuung der Inhaftierten ein, um ihnen die Haft zu erleichtern. Er hofft, das Gesetz über die internationale Rechtshilfe in Strafsachen vom 23. Dezember 1982 (BGBl. I S. 2071) werde in vielen Fällen die Möglichkeit schaffen, die von ausländischen Gerichten verhängten Strafen in der Bundesrepublik Deutschland zu vollstrecken.
2.2.4 Anerkennung ausländischer akademischer Grade
Auch 1982 befaßte sich der Ausschuß mit den Schwierigkeiten bei der Anerkennung ausländischer akademischer Grade in der Bundesrepublik Deutschland, die vor allem im Verhältnis zu den Ostblockstaaten bestehen. Die rumänischen Behörden weigern sich neuerdings, Aussiedlern nach legaler Ausreise das dort erworbene Diplom auszuhändigen. Sie verweisen dabei einerseits darauf, daß solche Urkunden von der Hochschule nur persönlich ausgehändigt werden könnten, andererseits verweigern sie den Betroffenen die Einreise.
Der Ausschuß hat die Bundesregierung aufgefordert, ihre Bemühungen auf Änderung dieses Verfahrens fortzusetzen und das Verhalten der rumänischen Behörden gegebenenfalls bei der KSZE-Folgekonferenz in Madrid zur Sprache zu bringen.
2.2.5 Zusammenarbeit zwischen deutschen und ausländischen Behörden
Eine Petentin beanstandete die mangelhafte Zusammenarbeit zwischen deutschen und niederländischen Behörden bei der Suche nach ihrem an der Nordseeküste vermißten Mann. Sie hatte bei den Polizeibehörden beider Länder eine Vermißtenanzeige erstattet. Keine von diesen Behörden löste eine internationale Fahndung aus. Dies führte dazu, daß die später im deutschen Wattengebiet aufgefundene Leiche als unbekannt in Norddeutschland be-

erdigt wurde und erst nach späterer Identifizierung an den Wohnort der Petentin überführt werden konnte. Dadurch entstanden der Witwe Mehrkosten, die der Innenminister des Landes NordrheinWestfalen nach Eingang der Petition erstattete.
Die fehlenden Kontakte zwischen deutschen und niederländischen Stellen nahm der Ausschuß zum Anlaß, die Bundesregierung um geeignete Abhilfemaßnahmen zu ersuchen. Die Bundesregierung hat den Ländern inzwischen vorgeschlagen, die entsprechenden Polizeidienstvorschriften über „Vermißte, unbekannte Tote, unbekannte Personen" klarer abzufassen.
2.2.6 Humanitäre Hilfssendungen
Der Ausschuß mußte sich u. a. auch mit zwei Eingaben befassen, in denen Schwierigkeiten, humanitäre Hilfssendungen nach Indien, Bangladesch, Brasilien und Panama zu verbringen, aufgezeigt wurden. Die Zollbehörden dieser Länder machen Schwierigkeiten bei der Zollbefreiung bzw. lehnen die Zollbefreiung gänzlich ab oder erschweren durch sonstige bürokratische Maßnahmen die Einfuhr der Hilfsgüter. Leider sind die Petenten wegen der Schwierigkeiten teilweise mutlos geworden und haben ihr Engagement auf andere Länder gerichtet.
Der Ausschuß nahm mit Sorge von diesen Schwierigkeiten Kenntnis und forderte das AA auf, das humanitäre Wirken der Petenten nachdrücklich gegenüber den Empfängerländern zu unterstützen und auf die Überwindung der Hemmnisse hinzuwirken.
2.2.7 Zusammenarbeit
Der Ausschuß möchte den engagierten Einsatz der Mitarbeiter des AA in Angelegenheiten der Familienzusammenführung dankbar hervorheben.
2.3 Bundesminister des Innern (BMI)
Mit 838 Eingaben zeigten die Petitionen zum Bereich des BMI gegenüber 560 Eingaben des Vorjahres eine steigende Tendenz. Schwerpunkte waren hierbei Probleme aus dem 2. Haushaltsstrukturgesetz mit ca. 33 v. H., das öffentliche Dienstrecht mit ca. 17 v. H. und das Ausländerrecht mit ca. 12 v. H. aller Eingaben.
Der Rest betraf im wesentlichen den Umweltschutz, Probleme der Vertriebenen und Flüchtlinge, Einbürgerungen, den Bundesgrenzschutz und die Sommerzeit.
2.3.1 Öffentlicher Dienst
Vor allem wegen des 2. Haushaltsstrukturgesetzes
wandten sich vermehrt Angehörige des öffentlichen
Dienstes an den Ausschuß. Sie beschwerten sich insbesondere darüber, daß Doppel- oder Mehrfachversorgungen ab 1. Januar 1982 durch entsprechende Anrechnungsvorschriften ausgeschlossen werden. Nach den geltenden Vorschriften des Beamtenversorgungsgesetzes i. d. F. des 2. Haushaltsstrukturgesetzes wird die beamtenrechtliche Versorgung neben einer Rente aus der gesetzlichen Rentenversicherung nur bis zu dem Betrag belassen, der sich als Ruhegehalt ergeben würde, wenn der Beamte sein ganzes Arbeitsleben im Beamtenverhältnis verbracht hätte.
Der Ausschuß konnte hier eine Gesetzesänderung nicht in Aussicht stellen, da auch er die Notwendigkeit von Einsparungen bejahen mußte.
2.3.2 Fluglärm
Viele Petenten beschwerten sich über Lärmbelästigung bei militärischen Flugplätzen. Außerdem war die Abgrenzung der Lärmschutzzonen für diese Flugplätze vielen unverständlich. Sie wiesen darauf hin, daß Siedlungszusammenhänge nicht berücksichtigt würden.
Der BMI führte dazu aus, der Umfang und der Grenzverlauf der Schutzzonen 1 und 2 werde nach dem Fluglärmgesetz nicht nach den tatsächlichen Lärmimmissionen, sondern nach der abstrakten Berechnung des „äquivalenten Dauerschallpegels" festgelegt. Das Gesetz sehe keinen Ermessensspielraum vor.
Im Falle der militärischen Flugplätze Jever und Wittmundhafen führte der Petitionsausschuß im Juni 1982 eine Ortsbesichtigung der Flugplätze und der umliegenden Ortschaften durch, um sich ein eigenes Urteil über die Auswirkungen des Fluglärmgesetzes zu bilden. Der Petitionsausschuß hielt aufgrund der Erkenntnisse aus der Ortsbesichtigung die Vorlage der angekündigten Novelle zum Fluglärmgesetz für dringend erforderlich. Die Eingaben wurden daher der Bundesregierung zur Berücksichtigung überwiesen.
Im übrigen war ein wesentlicher Teil des Anliegens der Petenten auch in dem Beschluß des Deutschen Bundestages vom 4. Juli 1980 zum Bericht der Bundesregierung über die Erfahrungen bei der Durchführung des Fluglärmgesetzes (Drucksache 8/4300) enthalten. In dem Beschluß war der Bundestag davon ausgegangen, daß die mehrfach angekündigte Novelle. zum Fluglärmgesetz bereits zu Beginn der 9. Wahlperiode vorgelegt werde. Sie lag zum Jahresende 1982 allerdings noch nicht vor.
2.4 Bundesminister der Justiz (BMJ)
Mit 530 Petitionen erreichte die Zahl der Eingaben aus dem Bereich des BMJ etwa den Stand des Vorjahres (550). Der Schwerpunkt der Eingaben betraf das neue Ehe- und Familienrecht, insbesondere das Recht der Scheidung und des Versorgungsausgleichs.

Viele Petenten meinten wiederum, der Petitionsausschuß könne das Ergebnis von Gerichtsverfahren abändern. Hier konnte der Ausschuß wegen der verfassungsmäßig garantierten Unabhängigkeit der Gerichte nicht tätig werden.
2.4.1 Scheidungsrecht
Wie schon im Vorjahr, setzten sich auch 1982 viele Bürger (ca. 120) in Eingaben kritisch mit den Auswirkungen des Ersten Gesetzes zur Reform des Ehe- und Familienrechts vom 14. Juli 1976 (BGBl. I S. 1421) auseinander. Die meisten Änderungsvorschläge, die im Ergebnis eine Wiederherstellung des früheren Scheidungsrechts zum Inhalt hatten, konnte der Ausschuß nicht aufgreifen.
Der Deutsche Bundestag hat am 16. Dezember 1982 das Gesetz zur Regelung von Härten im Versorgungsausgleich (Drucksache 9/2296) verabschiedet. Entsprechende Petitionen waren nach diesem Beschluß des Deutschen Bundestages für erledigt zu erklären. Soweit Petenten weitergehende Forderungen an den Gesetzgeber gestellt hatten, wurden die Eingaben an den BMJ als Material zur Überprüfung des Versorgungsausgleichsrechts überwiesen.
2.4.2 Gewaltverbot gegen Kinder
Eine Gruppe von Petenten forderte ein gesetzliches Verbot der Gewalt gegen Kinder. Der Ausschuß hörte hierzu Vertreter der Bundesregierung und holte ein Gutachten des Max-Planck-Instituts über die Auswirkungen des Verbots körperlicher Züchtigung in Schweden ein. Nach intensiven Beratungen kam er zum Ergebnis, daß die entsprechende Vorschrift im Gesetz zur Neuregelung des Rechts der elterlichen Sorge vom 18. Juli 1979 (BGBl. I S. 1061) ausreiche. Der Gesetzgeber geht dabei von einem Gewohnheitsrecht der Eltern zur körperlichen Züchtigung des Kindes aus. Er verbietet aber entwürdigende Erziehungsmaßnahmen. Diese umfassen nicht nur unangemessene Körperstrafen, sondern auch andere Maßnahmen, die das Ehr- und Selbstwertgefühl des Kindes in nicht zu rechtfertigendem Maße verletzen.
Der Ausschuß befürchtete, ein Verbot der körperlichen Gewalt könne zu einer Verlagerung auf psychische Gewalt führen. Dies könnte sich im Ergebnis schädlich für das Kind auswirken. Auch die Erfahrungen mit dem neuen Recht haben nach den Ermittlungen des Ausschusses keinen Anlaß gegeben, das Gesetz zu ändern. Vielmehr haben in den letzten Jahren die entsprechenden Delikte abgenommen.
2.4.3 Eheähnliche Gemeinschaften
Einige Bürger strebten mit ihren Eingaben die rechtliche Gleichbehandlung der sogenannten eheähnlichen Gemeinschaft mit der Ehe an.
Der Ausschuß sah wegen des besonderen grundgesetzlichen Schutzes der Ehe keine Veranlassung, sich für eine Änderung von gesetzlichen Regelungen einzusetzen. Der Ausschuß hat daher z. B. die Forderung, den Lebensgefährten als Familienmitglied bei der Lohnsteuer zu berücksichtigen, oder die Forderung auf Mitversicherung in der gesetzlichen Krankenkasse nicht unterstützt. Andererseits müßte bei der Sozialhilfe oder beim Wohngeld berücksichtigt werden, daß die Partner einer eheähnlichen Gemeinschaft sich gegenseitig wirtschaftlich absichern. Anderenfalls würde eine eheähnliche Gemeinschaft besser behandelt als eine Ehe.
Im Unterhaltsrecht nach dem Bürgerlichen Gesetzbuch sei es Sache der Familiengerichte, im Einzelfalle zu entscheiden, ob das Zusammenleben eines geschiedenen oder getrennt lebenden Ehegatten mit einem anderen Partner die Bedürftigkeit als Voraussetzung für den Unterhaltsanspruch ausschließt.
2.5 Bundesminister der Finanzen (BMF)
Die Zahl der Eingaben ist mit 1 177 gegenüber 1 232 Zuschriften des vergangenen Jahres annähernd gleichgeblieben. Die Petitionen betrafen vor allem das Steuerrecht, insbesondere den Pauschbetrag für außergewöhnliche Belastungen von Behinderten bei der Einkommensteuer und seine Übertragung auf andere Steuerpflichtige, die Abschaffung der Gewerbesteuer und die Zweckbindung von Steuerleistungen. In den Eingaben wurden ferner das Versicherungs- und Kreditwesen, die Liegenschaften des Bundes, der Lastenausgleich und das Personalwesen angesprochen.
2.5.1 Steuerrecht
2.5.1.1 Übertragung des Pauschbetrages
für Körperbehinderte bei der Einkommensteuer
Mehrere Petenten forderten, die Übertragung des Pauschbetrages für Körperbehinderte von einem Elternteil auf ein Kind zu ermöglichen, wenn der Elternteil selbst kein steuerpflichtiges Einkommen hat und in einem gemeinsamen Haushalt mit dem Kind wohnt. Der Petitionsausschuß konnte das Anliegen nicht befürworten.
Um den Körperbehinderten den Nachweis ihrer außergewöhnlichen Belastungen zu ersparen, hat der Gesetzgeber Pauschbeträge in § 33 b des Einkommensteuergesetzes (EStG) eingeführt. Dieser Pauschbetrag steht grundsätzlich dem Behinderten selbst zu. In § 33b EStG ist jedoch die Übertragung des Pauschbetrages für ein behindertes Kind auf seine Eltern zugelassen, weil die Eltern typischerweise die Aufwendungen für ein behindertes Kind tatsächlich tragen.
Eine darüber hinausgehende Übertragung auf andere Verwandte sieht das Gesetz nicht vor, weil
diese Personen im Regelfall Aufwendungen für ihre

behinderten Angehörigen nicht tragen. Dies gilt auch im Verhältnis von Kindern zu Eltern.
Wenn das Kind jedoch seine behinderten Eltern unterhält, so kann es in bestimmtem Umfang Steuerermäßigung nach §§ 33 und 33 a EStG geltend machen.
2.5.1.2 Vorgezogene Neubewertung unbebauter baureifer Grundstücke
Eine ungerechtfertigte Belastung insbesondere sozial schwacher Personen befürchteten einige Petenten durch die zur Beschäftigungsförderung beabsichtigte Neubewertung unbebauter Grundstücke zum 1. Januar 1983 (Drucksachen 9/1400, 9/1488, 9/1648). Sie forderten, daß zumindest die persönliche Lage der Betroffenen berücksichtigt werden müßte. Der Ausschuß überwies diese Eingaben dem Finanzausschuß als Material zu den laufenden Gesetzesberatungen und mit der Bitte um Stellungnahme.
Die Gesetzentwürfe scheiterten im Gesetzgebungsverfahren, und dem Anliegen der Petenten wurde damit im Ergebnis entsprochen.
2.5.1.3 Vereinfachung der Lohnsteuerpauschalierung
Die durch das 2. Haushaltsstrukturgesetz ab dem Veranlagungszeitraum 1982 eingeführte Einschränkung der Lohnsteuerpauschalierung für Teilzeitbeschäftigte auf eine Beschäftigung beanstandeten mehrere Petenten mit der Begründung, daß sie einmal die betroffenen Arbeitnehmer in unzumutbarer Weise in ihren beruflichen Aktivitäten beschränke und außerdem für bestimmte Erwerbszweige Beschäftigungsprobleme auftreten würden, weil wegen der Bürokratisierung dieses Steuerverfahrens viele Arbeitnehmer dann auf derart unattraktiv gewordene Arbeitsverhältnisse verzichten würden.
Die Eingaben wurden dem Finanzausschuß als Material für die laufenden Beratungen überwiesen.
Diese Petenten hatten im Ergebnis Erfolg, da sich sowohl der Bundestag als auch der Bundesrat für eine rückwirkende Abschaffung der Einschränkung des Lohnsteuerpauschalierungsverfahrens aussprachen (Drucksache 9/2057).
2.5.1.4 Abschaffung der Gewerbesteuer
Einige Petenten verlangten die Abschaffung der Gewerbesteuer, weil sie die Gewerbebetriebe zu stark belaste. Der Ausschuß konnte dies nicht befürworten.
Die Einnahmen aus der Gewerbesteuer sind nach den Steuern vom Einkommen und vom Umsatz die drittgrößte Steuerquelle der Gemeinden. Die Gemeinden müssen über eine eigene und von ihnen zu beeinflussende Steuer verfügen. Anderenfalls wird die im Grundgesetz garantierte Selbstverwaltung der Gemeinden gefährdet.
Bei einer Abschaffung der Gewerbesteuer müßten andere Steuern in entsprechendem Umfang erhöht werden. Der Ausschuß wies darauf hin, daß die Gewerbesteuer bereits mehrfach gesenkt worden sei, so daß kleinere und mittlere Betriebe nicht mehr oder nur noch geringfügig belastet seien.
Bei einer Abschaffung der Steuer würde ferner die Bereitschaft der Gemeinden, Unternehmen in ihren Grenzen anzusiedeln, in Frage gestellt.
Zur Frage einer eventuellen Umgestaltung der Gewerbesteuer liegt dem BMF ein Gutachten zur Reform der Gemeindesteuern in der Bundesrepublik Deutschland vor. Dessen Auswertung bleibt abzuwarten.
2.5.1.5 Wehrsteuer
Nach statistischen Erhebungen haben im Durchschnitt der letzten Jahrgänge nur 60 v. H. der Wehrpflichtigen Wehrdienst oder Zivildienst geleistet. Dies führt zunehmend zu Unbehagen bei den Wehrdienstleistenden. Das Problem der Wehrungerechtigkeit sollte nach Ansicht mehrerer Petenten dadurch gelöst werden, daß die nicht Wehrdienst oder Zivildienst Leistenden zum Ausgleich eine besondere Steuer zu zahlen hätten. Der Ausschuß konnte die Einführung einer Wehrsteuer nicht befürworten, da die Festlegung des Kreises der Wehrsteuerpflichtigen außerordentlich schwierig wäre (Schwerbeschädigte, Wehruntaugliche, Härtefälle, Unabkömmliche und Frauen). Auch wäre der damit verbundene Verwaltungsaufwand erheblich.
Trotzdem muß dem Problem der Wehrungerechtigkeit besondere Beachtung gewidmet werden. Der Ausschuß gab daher die Petitionen den Fraktionen des Deutschen Bundestages zur Kenntnis.
2.5.1.6 Steuer nur für „friedliche Zwecke"
Mit im wesentlichen textgleichen, meist vorgedruckten Eingaben wandten sich etwa 430 Petenten dagegen, daß ein Teil ihrer Steuern für die Landesverteidigung verwendet werde. Sie forderten, den entsprechenden Steueranteil „eindeutig friedlichen Zwecken" zuzuführen.
Der Ausschuß wies die Petenten darauf hin, daß Steuereinnahmen nach der Abgabenordnung grundsätzlich nicht zweckgebunden sind, sondern für alle Staatsausgaben zur Verfügung stehen müssen. Wenn die Steuerzahler den Verwendungszweck ihrer Leistungen bestimmen könnten, würde die verfassungsrechtlich verankerte Ausgabenhoheit des Parlaments und der Regierung in Frage gestellt.
Da es sich bei diesen Eingaben um sogenannte Massenpetitionen handelte, wurde in entsprechender Anwendung des § 17 des Verwaltungsverfahrensgesetzes nur der Einsender über das Ergebnis der Prüfung unterrichtet, dessen Anschrift in einigen Eingaben als Kontaktadresse angegeben war.

2.5.2 Mietzins in bundeseigenen Wohnungen
Viele Mitbürger wandten sich dagegen, daß die Bundesvermögensverwaltung von ihnen für ihre bundeseigene Mietwohnung eine höhere Miete gefordert hatte. Der Ausschuß hielt die Mieterhöhungen für gerechtfertigt.
Der Bundesminister der Finanzen hat im Jahre 1977 die Weisung erteilt, die Mieten für die Bundesmietwohnungen an die untere Grenze der ortsüblichen Vergleichsmiete heranzuführen. Dabei ist in den Fällen, wo der Abstand zur Vergleichsmiete noch beträchtlich ist, stufenweise vorzugehen. Mit dieser Stufenregelung schöpft der Bund die ihm durch das Gesetz zur Regelung der Miethöhe vom 18. Dezember 1974 (BGBl. I S. 3603) gegebenen Möglichkeiten nicht voll aus. Sobald die Miete die Vergleichsmiete erreicht hat, sollen Mietanhebungen nur in dem gleichen Umfang wie die maßgeblichen Vergleichsmieten erfolgen.
Ein Petent beschwerte sich beispielsweise über die Mietanhebung von bisher 3,85 DM pro qm auf 4,54 DM pro qm monatlich. Nach den Feststellungen des Ausschusses hatte das zuständige Bundesvermögensamt insgesamt sieben Vergleichsobjekte mit einem Mietenniveau zwischen 4,54 DM und 9,13 DM pro qm herangezogen. Es hatte somit die niedrigste Vergleichsmiete angewandt. Der Ausschuß sah daher in diesem Fall und in anderen Fällen keine Möglichkeit, sich im Sinne der Anliegen der Petenten einzusetzen.
2.5.3 Lastenausgleich
Die Petitionen in diesem Bereich richteten sich auch 1982 überwiegend gegen eine zu lange Dauer der Feststellungsverfahren. Außerdem wurden sehr oft die Fristen des Lastenausgleichsrechtes beanstandet.
2.5.3.1 Verfahrensdauer
Hier liegen die Schwierigkeiten meistens darin begründet, daß der Antragsteller die entscheidenden Tatsachen nicht ausreichend beweisen oder glaubhaft machen kann. Die Ausgleichsverwaltung kann dann nur entweder den Antrag ablehnen oder im Interesse des Antragstellers die Entscheidung aufschieben und weitere Nachforschungen anstellen. Dies führt naturgemäß zu einer Verlängerung des Verfahrens.
Beispielsweise drängte eine Petentin auf den Abschluß des seit 1966 laufenden Entschädigungsverfahrens für ihre 85jährige Mutter. Dieses Verfahren konnte erst im Berichtsjahr abgeschlossen werden, nachdem eine Reihe von Gutachten und Zeugenaussagen vorlagen. Die Einflußmöglichkeiten des Ausschusses sind in Fällen dieser Art eingeschränkt. Der Ausschuß ist aber der Auffassung, daß die lange Verfahrensdauer für die meist betagten Antragsteller völlig unbefriedigend ist.
2.5.3.2 Fristen
Soweit sich die Eingaben mit den Antragsfristen und Aufenthaltsvoraussetzungen befaßten, spielte das Problem der Familienzusammenführung eine besondere Rolle. Das Lastenausgleichsrecht sieht eine Entschädigung nur für solche Fälle vor, in denen von der Belegenheit des betroffenen Wirtschaftsgutes oder von der Person des Geschädigten her eine Beziehung zur Bundesrepublik Deutschland besteht. Ausgeschlossen sind daher diejenigen Geschädigten, die sich am gesetzlichen Stichtag im Ausland oder in der DDR oder in Berlin (Ost) aufgehalten haben. Ausnahmen läßt das LAG nur bei Spätaussiedlern, Heimkehrern, Sowjetzonenflüchtlingen und in Fällen der Familienzusammenführung zu. Als Familienzusammenführung gilt insbesondere die Zusammenführung von Ehegatten, von minderjährigen Kindern zu den Eltern, von hilfsbedürftigen Eltern zu Kindern oder von Minderjährigen oder hilfsbedürftigen Geschädigten zu Verwandten der Seitenlinie bis zum dritten Grade. Die Petenten erfüllten diese Voraussetzungen meistens nicht, weil sie zu entfernten Verwandten gezogen waren. Da der Bundestag die Lastenausgleichsgesetzgebung als abgeschlossen betrachtet, konnte der Ausschuß den Petenten eine Gesetzesänderung nicht in Aussicht stellen. In einigen Fällen konnte er aber erreichen, daß den Petenten aufgrund ihrer wirtschaftlichen Notlage mit einer Härteleistung nach § 301 b LAG geholfen wurde.
2.6 Bundesminister für Wirtschaft (BMWi)
Den Geschäftsbereich des BMWi betrafen 74 Eingaben nach 102 Beschwerden im Vorjahr. Die Mehrzahl befaßte sich mit Fragen der Energieeinsparung und der Energiepreise.
2.6.1 Abrechnung der Heizenergie
nach dem Verbrauch
Eine Reihe von Eingaben wurde durch die Verordnung über die verbrauchsabhängige Abrechnung der Heiz- und Warmwasserkosten (HeizkostenV) vom 23. Februar 1981 (BGBl. I S. 261, 296) ausgelöst. Die Eingaben richteten sich vor allem gegen die Festlegung eines verbrauchsunabhängigen Fixkostenanteils, durch den die Bereitstellungskosten der Heizung auf alle Mieter umgelegt werden. Dies ist jedoch nach Auffassung des Ausschusses mit einer verbrauchsorientierten Heizkostenabrechnung durchaus zu vereinbaren. Das Entgelt muß jedoch von der individuellen Wärmeabnahme abhängig bleiben.
Einige Petenten wiesen auf den unterschiedlichen Wärmebedarf von Wohnungen hin, z. B. von außenliegenden Wohnungen oder von Parterrewohnungen, die regelmäßig einen höheren Wärmebedarf haben. Über die Heizkostenabrechnung können nach Auffassung des Ausschusses diese Nachteile jedoch nicht ausgeglichen werden, sondern sie könnten und sollten bei der Höhe des Mietzinses berücksichtigt werden. Auch Einwendungen, daß

die Abrechnung nach dem Verbrauch kinderreiche Familien, alte und kranke Leute wegen ihres höheren Wärmebedarfs benachteiligen würde, mußte der Erfolg versagt bleiben. Sonst wäre die Verbrauchsabhängigkeit der Energiekostenabrechnungen in Frage gestellt worden. Die Befürchtung vieler Petenten, daß die Meßgeräte die Wärmemenge nicht genau anzeigten, war zwar nach Auffassung des Ausschusses nicht schlechthin von der Hand zu weisen. Die Meßgenauigkeit der Geräte reicht jedoch aus, um die Kosten der Wärmeversorgung sachgerecht zu verteilen. Dies hat auch ein Gutachten der Technischen Hochschule Aachen ergeben. Der Ausschuß sah deshalb keine Notwendigkeit, der Bundesregierung eine Änderung der Verordnung zu empfehlen.
2.6.2 Benzinpreise
Wegen der Preissteigerungen für Benzin forderten einige Petenten die Verstaatlichung der Energiewirtschaft, andere das Eingreifen der Kartellbehörden. Dem konnte sich der Ausschuß nicht anschließen.
Eine Verstaatlichung der Energiewirtschaft könnte ernsthaft nur erwogen werden, wenn die privatwirtschaftliche Betätigung in diesem Bereich zu schweren Mißständen für die Allgemeinheit führen würde. Ferner kann es nach Ansicht des Ausschusses nicht Aufgabe der Kartellbehörden sein, eine allgemeine Preisüberwachung und regelmäßige Überprüfung der Kosten- und Ertragslage der Mineralölgesellschaften durchzuführen. Die Kartellbehörden haben lediglich über die Einhaltung des Wettbewerbsrechts zu wachen.
Der Ausschuß verwies jedoch darauf, daß preisbewußtes Verhalten der Verbraucher mehrfach dazu geführt habe, daß die Preise für Benzin nicht erhöht oder die Erhöhungen rückgängig gemacht wurden.
2.7 Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten (BML)
Die Anzahl der Eingaben war mit 108 gegenüber 113 des Vorjahres in etwa gleichbleibend. Allerdings waren wiederum einige Masseneingaben darunter, die, wie in den Vorjahren, den Tier- und Artenschutz zum Inhalt hatten. Den Schwerpunkt bildeten Petitionen auf Abschaffung der Tierversuche.
2.7.1 Abschaffung von Tierversuchen
Viele Petenten forderten die Abschaffung der Tierversuche oder mindestens eine drastische Einschränkung dieser Versuche. Dem Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten liegt dazu ein Gesetzentwurf des Bundesrates (Drucksache 9/246) und ein interfraktioneller Gesetzentwurf (Drucksache 9/1170) vor. Der Petitionsausschuß bat daher
gemäß der Geschäftsordnung des Bundestages den Fachausschuß um Stellungnahme. Dieser hatte seine Beratungen bis Ende 1982 noch nicht abgeschlossen. Daher konnte auch der Petitionsausschuß über die Eingaben nicht abschließend befinden.
2.7.2 Massentierhaltung
Zahlreiche Petenten verlangten ein Verbot der Massentierhaltung. Da die EG einheitliche Vorschriften für die Massenhaltung von Nutztieren anstrebt, wurden die Petitionen der Bundesregierung als Material für die weiteren Verhandlungen überwiesen.
2.7.3 Einfuhr von Robbenfellen
Mit fast 7 000 Unterschriften wurde 1982 ein Einfuhrverbot für Robbenfelle verlangt. Damit sollte die Tötung junger Robben verhindert oder erheblich eingeschränkt werden. Die Problematik war wiederholt Gegenstand der Beratungen des Petitionsausschusses in früheren Wahlperioden. Wegen des EG-Rechts kann diese Frage innerhalb der Europäischen Gemeinschaft nur einheitlich gelöst werden. Der Bundestag überwies daher auf Antrag des Ausschusses die Eingaben der Bundesregierung zur Kenntnisnahme, damit diese durch entsprechende Initiativen und Verhandlungen auf ein Einfuhrverbot hinwirke.
Die Kommission der Europäischen Gemeinschaft hat inzwischen eine Richtlinie mit einem Einfuhrverbot vorgeschlagen (Drucksache 9/2179).
2.8 Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung (BMA)
Zu diesem Geschäftsbereich gingen 2 973 Eingaben gegenüber 2 398 des Vorjahres ein. Der Anteil dieses Bereiches von ca. einem Viertel aller Petitionen ist seit Jahren nahezu konstant. Der überwiegende Teil der Eingaben war mit 1 623 (ca. 12 v. H.) dem Bereich „Soziales" zuzuordnen, während im Bereich „Arbeit" 1 350 Eingaben (ca. 10 v. H.) zu verzeichnen waren.
2.8.1 Sozialversicherung
Die Eingaben betrafen im wesentlichen Angelegenheiten der gesetzlichen Renten-, Kranken- und Unfallversicherung. Vor allem in der ersten Jahreshälfte beklagten sich die Petenten über die Sparmaßnahmen im Zusammenhang mit dem Bundeshaushalt 1982.
2.8.1.1 Vorgezogenes Altersruhegeld bei Arbeitslosigkeit
Mehrere Petenten beanstandeten, daß das Arbeitsförderungs-Konsolidierungsgesetz vom 22. Dezem-

ber 1981 (BGBl. I S. 1497) die Möglichkeit eingeschränkt hatte, ab Vollendung des 60. Lebensjahres
Altersruhegeld wegen Arbeitslosigkeit zu beziehen.
Der Ausschuß wies die Petenten darauf hin, daß diese Vergünstigung nach ihrer Zielsetzung auf den Personenkreis beschränkt werden solle, der in den letzten zehn Jahren durch seine Pflichtbeitragsleistung zur Finanzierung der Rentenversicherung beigetragen habe. Eine Sonderregelung für Personen, die sich nach Abschluß einer Lebensversicherung von der Rentenversicherungspflicht hatten befreien lassen und freiwillige Rentenversicherungsbeiträge leisteten, konnte der Ausschuß nicht befürworten. Die Neuregelung gilt auch für Personen, die bereits in den letzten Wochen vor dem 1. Januar 1982 arbeitslos geworden sind. Da insoweit Überlegungen bestehen, die Übergangsregelung abzuändern, hat der Ausschuß Eingaben hierzu der Bundesregierung als Material überwiesen.
2.8.1.2 Anrechnung von Renten auf Übergangsgelder Im öffentlichen Dienst
Aufgrund des 2. Haushaltsstrukturgesetzes werden ab 1. Januar 1982 das Altersruhegeld, das ein Schwerbehinderter vor dem 63. Lebensjahr in Anspruch nimmt, und die Zusatzrente auf das Übergangsgeld, das an Arbeiter oder Angestellte des öffentlichen Dienstes nach Tarifverträgen bei Beendigung ihres Arbeitsverhältnisses zu zahlen ist, angerechnet. Gestützt auf ein Anrechnungsverbot in § 42 Schwerbehindertengesetz — SchwbG — in der Fassung vom 8. Oktober 1979 (BGBl. I S. 1649), hatte die Rechtsprechung vorher die Anrechnung nach den Tarifverträgen untersagt. Damit erhielten Schwerbeschädigte neben dem vorgezogenen Altersruhegeld auch das ungekürzte Übergangsgeld. Schwerbehinderten hingegen, die erst nach Vollendung des 63. Lebensjahres aus dem Arbeitsleben ausschieden, wurde das Altersruhegeld auf das Übergangsgeld voll angerechnet. Um die Kumulierung und Ungleichbehandlung zu beseitigen, wurde § 42 SchwbG geändert, so daß nunmehr das Übergangsgeld in allen Fällen angerechnet wird. Dagegen wandten sich einige Petenten, wenn auch ohne Erfolg.
Auch in den Fällen, in denen in der festen Erwartung auf das Übergangsgeld die Auflösung des Arbeitsverhältnisses bei Verkündung des 2. Haushaltsstrukturgesetzes bereits eingeleitet oder durchgeführt worden war, sah sich der Ausschuß nicht in der Lage, eine Übergangsregelung zu befürworten. Maßgebend war hier, daß die Neuregelung nur eine Klarstellung der Rechtslage mit sich bringen sollte, wie sie ursprünglich vom Gesetzgeber beabsichtigt war.
2.8.1.3 Kosten für Krankenfahrten
Nach Inkrafttreten des Kostendämpfungs-Ergänzungsgesetzes vom 22. Dezember 1981 (BGBl. I S. 1578) beklagten sich viele Mitglieder der gesetzlichen Krankenkassen, daß sie sich an jeder Krankenfahrt mit 5 DM beteiligen müßten. Sie verwiesen darauf, daß chronisch Kranke durch die Neuregelung über Gebühr belastet würden. Beispielsweise müßten Dialysepatienten auf Dauer dreimal in der Woche im Krankenhaus an eine künstliche Niere angeschlossen werden. Da das neue Recht den Krankenkassen gestattet, die Versicherten in Sonderfällen von einem Eigenbeitrag freizustellen, bat der Ausschuß den BMA, auf eine möglichst rasche Festlegung von Ausnahmen durch die Spitzenverbände hinzuwirken. Inzwischen haben die Spitzenverbände ihren Mitgliedskassen empfohlen, die Fahrtkosten bei chronisch Kranken mit geringen Einkünften (zur Zeit bis 820 DM bzw. 984 DM) voll zu übernehmen und bei höheren Einkünften den Anteil zu beschränken. Damit konnte diesem Petentenkreis weitgehend geholfen werden.
2.8.1.4 Krankenversicherung der Binnenfischer
Ein Binnenfischer beklagte sich darüber, daß er aufgrund des Zweiten Agrarsozialen Ergänzungsgesetzes vom 9. Juli 1980 (BGBl. I S. 905) von der Allgemeinen Ortskrankenkasse in die Landwirtschaftliche Krankenkasse überführt worden sei. Diese gewähre aber kein Krankengeld, was einen existenzgefährdenden Einnahmeausfall bedeute.
Die parlamentarische Prüfung ergab, daß zwar in der landwirtschaftlichen Krankenversicherung bei Erkrankung eine Betriebshilfe zu stellen ist, dies jedoch mangels geeigneter Ersatzkräfte nicht realisiert werden kann. Der Ausschuß sprach sich für ein Wahlrecht der Binnenfischer zwischen allgemeiner und landwirtschaftlicher Krankenversicherung aus. Die Bundesregierung will nunmehr eine Rechtsänderung vorschlagen, nach der die Fischer in der allgemeinen Krankenversicherung versichert werden können.
2.8.1.5 Organisationsmängel bei einer Berufsgenossenschaft
Im Jahresbericht 1981 (Drucksache 9/1729, S. 18) hatte der Ausschuß auf erhebliche Bearbeitungsrückstände bei der Berufsgenossenschaft für Gesundheitsdienst und Wohlfahrtspflege hingewiesen. Anfang 1982 führte das Bundesversicherungsamt (BVA) auf Wunsch des Ausschusses eine aufsichtsrechtliche Sonderprüfung durch, die erhebliche strukturelle und organisatorische Mängel bei der Berufsgenossenschaft erkennen ließ. In seiner Sitzung am 27. Oktober 1982 hörte der Ausschuß Vertreter des BMA, des BVA, der Berufsgenossenschaft und des zuständigen Hauptverbandes zum Ergebnis der Prüfung und der inzwischen getroffenen Maßnahmen an. Dabei nahm der Ausschuß mit Befriedigung zur Kenntnis, daß die Bearbeitungsrückstände inzwischen durch organisatorische Maßnahmen, Überstunden und mit Hilfe anderer Berufsgenossenschaften weitgehend abgebaut wurden.
Gleichzeitig wurde aber deutlich, daß für eine endgültige Bereinigung der Verhältnisse bei der Berufsgenossenschaft tiefgreifende Sanierungsmaßnahmen erforderlich sind, die jedoch ebenfalls ein-

geleitet sind. Das BVA wird über die weitere Entwicklung nochmals berichten.
2.8.1.6 Beschränkung von Regreßansprüchen
Ein Petent kritisierte, daß aufgrund einer Entscheidung des Bundesgerichtshofes vom 27. Mai 1981 (Aktz.: IV a ZR 66/80, abgedruckt in: „Die Berufsgenossenschaft" 1982, S. 197) die Sozialversicherungsträger Regreßansprüche gegenüber den für einen Kraftfahrzeugunfall Verantwortlichen nur noch bis zu 5 000 DM geltend machen können. Auch der BMA hatte Bedenken gegen das Urteil und seine Folgen, wollte vor gesetzgeberischen Initiativen aber noch die finanziellen Auswirkungen beobachten.
Der Ausschuß unterstützte die Überlegungen der Bundesregierung und überwies ihr daher die Eingabe zur Erwägung. Der BMA hat daraufhin die Sozialversicherungsträger gebeten, ihm die ihnen aus diesem Urteil entstehenden Einnahmeverluste bis Anfang 1983 mitzuteilen.
2.8.1.7 Unentgeltliche Beförderung Schwerbehinderter
Wünsche mehrerer Petenten auf Erweiterung der Freifahrtregelungen für Schwerbehinderte konnte der Ausschuß aus finanziellen Gründen nicht befürworten. Eine Erweiterung z. B. auf die Beförderung in Schnell- und Fernzügen hätte nichts mit dem Ziel der geltenden Regelung zu tun, die Eingliederung der schwerbehinderten Mitbürger in Arbeit, Beruf und Gesellschaft zu fördern. Hierfür ist die Freifahrtvergünstigung im Nahbereich bis zu 50 km und die Benutzung von Personen- und Eilzügen ausreichend.
2.8.2 Arbeitsverwaltung
Infolge der stark angestiegenen Zahl der Arbeitslosen gingen vermehrt Beschwerden über die Entscheidungen bzw. die lange Bearbeitungszeit der Anträge bei den Arbeitsämtern ein. Außerdem kamen viele Eingaben wegen der durch das Arbeitsförderungs-Konsolidierungsgesetz und durch das 2. Haushaltsstrukturgesetz beschlossenen Sparmaßnahmen. Des weiteren wurde nachdrücklich die Bekämpfung der Schwarzarbeit gefordert.
2.8.2.1 Leistungen bel Arbeitslosigkeit
In vielen Beschwerden über die Arbeitsverwaltung wurde beanstandet, daß die Leistungen abgelehnt, über Gebühr verzögert oder zurückgefordert worden seien. Nach Ansicht des Ausschusses sind manche Arbeitsämter personell nicht immer ausreichend besetzt.
Soweit durch das Arbeitsförderungs-Konsolidierungsgesetz Leistungsvoraussetzungen verschärft, Bemessungsgrudlagen geändert oder Leistungen gekürzt worden sind, konnte der Ausschuß solchen Beschwerden gegen die Arbeitsämter nicht abhelfen. In vielen Fällen jedoch ergab sich, daß Entscheidungen der Arbeitsverwaltung zu korrigieren waren. In einem Fall konnte eine Frau, die aus politischen Gründen eine mehrjährige Zuchthausstrafe in der DDR verbüßt hatte, nach Rückkehr in die Bundesrepublik Deutschland erst mit Hilfe des Petitionsausschusses erreichen, daß das Arbeitsamt die ihr nach dem Häftlingshilfegesetz zustehenden Leistungen gewährte.
In einem anderen Fall hatte das Arbeitsamt eine Sperrzeit von acht Wochen für das Arbeitslosengeld verhängt. Das Amt war davon ausgegangen, die Petentin — eine Mutter mit einem einjährigen Kind — habe bei der Vorstellung in einem Betrieb bewußt den Eindruck erweckt, daß für die Beaufsichtigung des Kindes während der Arbeitszeit nicht gesorgt sei. Bei der Überprüfung aufgrund der Petition bestätigte der Betrieb die Darstellung des Arbeitsamtes nicht, und das Arbeitslosengeld war nachzuzahlen.
Einem anderen Petenten hatte das Arbeitsamt die Zahlung von Arbeitslosenhilfe irrtümlich  über den März 1982 hinaus gewährt. Erst im Mai wurde er über den Irrtum des Arbeitsamtes informiert und an das Sozialamt verwiesen, das ihm ab Ende Mai Sozialhilfe gewährte. Das Amt forderte ihn auf, die Arbeitslosenhilfe für den Mai zurückzuzahlen. Er hatte aber -für diese Zeit sonst keine Mittel zum Lebensunterhalt zur Verfügung.
Der Ausschuß war der Auffassung, daß der Irrtum des Arbeitsamtes nicht dem Petenten angelastet werden könne, und überwies die Petition der Bundesregierung zur Berücksichtigung. Der Petent sollte so gestellt werden, als ob er für Mai 1982 Sozialhilfe erhalten hätte.
2.8.2.2 Arbeltsförderung
Im Zuge der Sparmaßnahmen war die Bemessungsgrundlage, die sich nach einem pauschalierten Nettoarbeitsentgelt richtet, sowie die Höhe des Unterhalts- und "des Übergangsgelds verringert worden. Sofern Petenten bereits vor Inkrafttreten dieser Bestimmungen Leistungszusagen erhalten hatten oder Förderungsmaßnahmen schon begonnen hatten, konnte der Ausschuß in einigen Fällen dazu helfen, daß die Übergangsregelungen zugunsten der Betroffenen angewandt wurden.
2.8.2.3 Sprachförderung für Aussiedler
Zahlreiche Aussiedler wandten sich wegen der Änderung der Sprachförderungsverordnung durch das Gesetz zur Bekämpfung der illegalen Beschäftigung vom 15. Dezember 1981 (BGBl. I S. 1390) an den Ausschuß. Darin war als Bemessungsgrundlage ein pauschaliertes durchschnittliches- Arbeitseinkommen festgesetzt und das Unterhaltsgeld von 80 v. H. auf 68 v. H. gekürzt worden. Der Ausschuß kam zu der Auffassung, daß diese Regelung insbesondere jugendliche Aussiedler hart treffe, da ihnen ohne Sprachförderung eine angemessene berufliche Eingliederung außerordentlich erschwert wird. Er hat daher die Eingabe dem BMA zur Erwägung

überwiesen, ob nicht aufgrund der bisherigen Erfahrungen die Sprachförderungsverordnung erneut geändert werden sollte.
2.8.2.4 Arbeitslosengeld bei Soldaten auf Zeit
Wie schon in der 8. Wahlperiode wandten sich wiederum Soldaten auf Zeit an den Ausschuß, weil sie nach Abschluß ihrer Dienstzeit keinen Anspruch auf Arbeitslosengeld haben. Die Bundesregierung räumte Härten in Einzelfällen ein. Angesichts der angespannten Finanzlage sah sie aber keine Möglichkeit, die gesetzlichen Regelungen zu ändern.
Der Ausschuß bedauerte, den Petenten nicht helfen zu können, hielt ihre Eingaben jedoch für geeignet, dem BMA als Material für weitere Überlegungen zur Regelung dieser Frage zu dienen.
2.8.2.5 Interne Verwaltungsvorschriften
Ein Arbeitsamt hatte einem Petenten die Herausgabe von internen Verwaltungsvorschriften verweigert. Der Petent regte an, durch Gesetz vorzuschreiben, verwaltungsinterne Vorschriften bekanntzugeben.
Die Bundesanstalt für Arbeit wird künftig in alle Neuauflagen von Merkblättern und, soweit Merkblätter nicht verwendet werden, in alle Bescheide einen Hinweis aufnehmen, daß die einschlägigen Vorschriften bei ihren Dienststellen eingesehen werden . können:
2.8.2.6 Schwarzarbeit
Etwa 100 Petenten verlangten in einem umfangreichen Forderungskatalog gesetzgeberische Maßnahmen zur Bekämpfung der Schwarzarbeit.
Der Bundestag hat inzwischen durch das Gesetz zur Bekämpfung der illegalen Beschäftigung die meisten Punkte des Forderungskatalogs erfüllt.
Zur Einschränkung der Nebentätigkeiten im öffentlichen Dienst liegen dem Innenausschuß noch ein Entwurf der CDU/CSU-Fraktion (Drucksache 9/160) und ein Entwurf der Bundesregierung (Drucksache 9/336) vor.
Der Ausschuß überwies daher diese Eingaben der Bundesregierung als Material für die weiteren Beratungen.
2.8.2.7 Arbeitszeit
In mehreren Petitionen wurde die Anpassung der gesetzlichen Arbeitszeitregelung an die inzwischen weitgehend eingeführte 40-Stunden-Woche verlangt. Außerdem forderten Petenten eine Verkürzung der Arbeitszeit der Krankenhausärzte und des Pflegepersonals insbesondere im nächtlichen Bereitschaftsdienst.
Der Ausschuß hat die Eingaben dem BMA als Material für die beabsichtigte Neuregelung des Arbeitszeitrechts überwiesen.
2.8.2.8 Zuschuß an Behinderte zur Beschaffung eines Kraftfahrzeuges
Im Vorjahresbericht (Drucksache 9/1729, Abschnitt 2.10.2.4, S. 20) wurde über den Fall berichtet, daß das Arbeitsamt einem Behinderten einen Zuschuß zur Anschaffung eines Kraftfahrzeuges verweigerte, obwohl es seine berufliche Wiedereingliederung gefördert hatte. Der Ausschuß hatte die Eingabe dem BMA zur Erwägung überwiesen. Inzwischen beabsichtigt der BMA, eine entsprechende Regelung für die vorgesehene Novellierung des SchwbG vorzuschlagen.
2.9 Bundesminister für Verkehr (BMV)
Zu diesem Geschäftsbereich ist die Zahl der Eingaben mit 367 gegenüber 374 des Vorjahres ungefähr gleichgeblieben. Besondere Schwerpunkte bildeten 1982 Fragen der Verkehrssicherheit und des öffentlichen Personenverkehrs.
2.9.1 Verkehrssicherheit 2.9.1.1 Sicherheitsgurte
Die öffentliche Diskussion über ein Bußgeld bei Nichtanlegen des Sicherheitsgurtes spiegelte sich in mehreren Eingaben wider. Die Petenten befürchteten überwiegend Nachteile bei der Gurtbenutzung und waren daher der Ansicht, daß dem einzelnen Kraftfahrer die Entscheidung überlassen bleiben sollte, ob er den Gurt anlegen wolle. Dem konnte sich der Petitionsausschuß nicht anschließen. Er hielt es für zweifelhaft, ob weitere Aufklärungsaktionen und eigene Einsicht ausreichen, um alle Kraftfahrer zum Anlegen der Gurte zu veranlassen, und sah die Androhung von Bußgeld deshalb als gerechtfertigt an.
2.9.1.2 Gefährdung durch Radfahrer
Insbesondere ältere Fußgänger fühlten sich in zunehmendem Maße durch undiszipliniertes Verhalten jugendlicher Radfahrer auf Gehwegen gefährdet und forderten in Eingaben an den Petitionsausschuß, für Radfahrer eine amtliche Kennzeichnungs- und Führerscheinpflicht einzuführen.
Der BMV wies darauf hin, daß Kinder bis zum vollendeten 8. Lebensjahr bei Fehlen von Radwegen die Gehwege benutzen müssen. Die dadurch entstehende Gefährdung von Fußgängern müsse hingenommen werden, da die Unfallentwicklung bei Kindern besorgniserregend gewesen sei. Die radfahrenden Kinder seien aber zu besonderer Rücksicht gegenüber Fußgängern auf Gehwegen verpflichtet.
Der Ausschuß stimmte mit dem BMV darin überein,
daß das Verkehrsverhalten der Kinder maßgeblich

durch Elternhaus und Schule geprägt werde. Da die Verkehrserziehung und der Vollzug des Straßenverkehrsrechts Aufgabe der Länder ist, gab der Ausschuß die Eingaben den Volksvertretungen der Länder zur Kenntnis. Außerdem überwies er sie dem BMV als Material für weitere Erörterungen mit den zuständigen obersten Landesbehörden und den interessierten Verbänden.
Hingegen konnte der Ausschuß eine Kennzeichnungs- oder Führerscheinpflicht für Radfahrer nicht befürworten. Da es um das Fehlverhalten nur einzelner Radfahrer geht, wäre dies zu weitgehend.
2.9.1.3 Spikes-Reifen
Einige Petenten setzten sieh wegen des sparsameren Umgangs mit Streusalz im Winter dafür ein, das Verbot von Spikes-Reifen aufzuheben. Nach Auskunft des BMV überwiegen auch bei modernen Spikes-Reifen die Nachteile, die in der Schädigung der Fahrbahndecken, der Umweltbelastung durch Straßenabrieb und den Fahrgeräuschen bestehen. Die Verwendung von Spikes-Reifen habe sich kaum auf die Zahl der Unfälle im Winter ausgewirkt. Auf verkehrsbedeutsamen Straßen werde ohnehin an der Verwendung von Tausalz festgehalten.
Andererseits müssen nach Auffassung des Ausschusses auch die Vorteile von Spikes-Reifen bedacht werden. Nach Untersuchungen der Bundesanstalt für Straßenwesen verursachen moderne Spikes-Reifen nur noch etwa ein Drittel des Straßenverschleißes von früheren Spikes-Reifen. Die technologische Weiterentwicklung müsse daher aufmerksam verfolgt werden. In diesem Sinne überwies der Ausschuß die Eingaben dem BMV als Material.
2.9.2 Deutsche Bundesbahn (DB)
Die Eingaben betrafen wie schon 1981 im wesentlichen Fragen der Rationalisierung und der Tarife.
2.9.2.1 Rationalisierungsmaßnahmen
Vor allem Bürgerinitiativen beanstandeten, daß die DB im Rahmen ihres Rationalisierungsprogramms Bahnübergänge verstärkt durch Lichtzeichenanlagen mit Halbschranken absichere und daß hierdurch Kinder nicht ausreichend vor den Gefahren gesichert seien. Die Überprüfung ergab, daß viele Befürchtungen auf unzureichender Unterrichtung der Öffentlichkeit durch die DB beruhten. Der Ausschuß regte deshalb an, die Interessenvertreter und die Verwaltungsstellen über die Planungen von Bahnübergangssicherungen -rechtzeitig zu informieren; damit die Bevölkerung ausreichend aufgeklärt und die örtlichen Verhältnisse bei den Entscheidungen berücksichtigt werden könnten. Darüber hinaus hielt der Ausschuß die Eingaben als Material für künftige Überlegungen zur Verbesserung der Bahnübergangssicherungen für geeignet.
2.92.2 Tarifpolitik der DB
Der Ausschuß konnte sich den Beanstandungen über die Tarife der DB nicht anschließen. Die DB paßt die Tarife nach den gesetzlichen Vorschriften in eigener Verantwortung an die wirtschaftliche Entwicklung an. Der Haushaltsausschuß des Deutschen Bundestages hat dem BMV und dem Vorstand der DB im Jahre 1979 aufgegeben, Maßnahmen zur Verbesserung der Wirtschaftlichkeit, insbesondere des hochdefizitären Schienenpersonenverkehrs, zu ergreifen.
2.9.2.3 Fahrpreisvergünstigungen
Viele Petenten beanstandeten, daß die DB trotz ihrer Defizite ihren Bediensteten und deren Angehörigen weiterhin Fahrpreisvergünstigungen gewähre. Hierzu kam der Ausschuß zum Ergebnis, daß der BMV zusammen mit dem Vorstand der DB prüfen sollte, ob der Umfang der Fahrvergünstigungen an Bedienstete der DB und des BMV noch mit einer wirtschaftlichen Unternehmensführung vereinbar ist. Das Ergebnis dieser. Prüfung steht noch aus.
2.9.3 Ausbau des Frankfurter Flughafens
Mehrere Petenten verlangten, der BMV solle den — ohne seine Mitwirkung erlassenen — Planfeststellungsbeschluß für eine weitere Startbahn des Frankfurter Flughafens und seine Zustimmung zur luftrechtlichen Genehmigung nachträglich nach den Grundsätzen des Bundes zur Umweltverträglichkeit überprüfen.
Dieses Begehren mußte der Petitionsausschuß ablehnen. Die Durchführung des Luftverkehrsgesetzes obliegt grundsätzlich den Ländern. Das Land Hessen-hat seine Entscheidungen nach eingehender Prüfung und Abwägung aller öffentlichen Belange getroffen. Die Entscheidungen sind inzwischen von den Gerichten als rechtmäßig bestätigt worden. Das Land hat vor der luftrechtlichen Genehmigung die Gesichtspunkte der Sicherheit des Luftverkehrs, der Raumordnung, der Landesplanung, des Naturschutzes, der Landschaftspflege, des Städtebaues und des Schutzes vor Fluglärm eingehend untersucht. Daher bestand für den BMV kein Anlaß, die Zustimmung zu versagen. Nachdem in dem Verfahren vor den Landesbehörden die Umweltverträglichkeit geprüft worden war, war dazu eine weitere Prüfung von seiten des Bundes nicht notwendig. Soweit die Petenten eine Verstärkung der Kontrollmöglichkeiten des Bundes nach dem Luftverkehrsgesetz forderten, sah der Ausschuß keinen Anlaß für eine Gesetzesänderung.
2.10 Bundesminister für das Post- und Fernmeldewesen (BMP)
Die Eingaben zu diesem Bereich nahmen mit 283
gegenüber den 211 Eingaben des Vorjahres zu. Neben Beanstandungen über lange Laufzeiten bei der

Beförderung von Postsendungen, über hohe Telefonrechnungen sowie über das Verhalten einzelner Postbediensteter spiegelte sich die Bedeutung der Bundespost als eines der größten Arbeitgeber auch in der Zahl der Eingaben der Bediensteten wider.
2.10.1 Ansage bel Telefonstörungen
Häufig wurde die verzögerte Bearbeitung von Telefonstörungen beklagt. Im Falle einer Petentin hatte die Post die Hinweisansage ,angeschaltet: „Dieser Anschluß ist vorübergehend nicht erreichbar". Daraufhin wurde die Petentin mehrfach von Bekannten angesprochen, ob sie die Fernsprechgebühren nicht bezahlt habe. Dieser Ansage haftet ein gewisser negativer Beigeschmack an, da die- Post früher bei säumigen Zahlern das Telefon in beiden Richtungen sperrte und dazu diese Ansage verwandte. Heute wird jedoch in einem solchen Fall das Telefon nur in abgehender Richtung gesperrt, so daß Anrufe normalerweise weiterhin möglich sind. Die Bundespost nahm die Eingabe zum Anlaß, um dies in ihrer Pressearbeit klarzustellen, damit künftig derartige Mißverständnisse vermieden werden.
2.10.2 Einrichtung einer Poststelle 
Für über 2 000 Bürger eines Ortsteils in NordrheinWestfalen bemängelte ein Stadtverordneter die schlechte postalische Versorgung. Die Post hielt nach ihrer Stellungnahme eine Entfernung von zwei Kilometern bis zur nächsten Poststelle, wie es die Postschriften vorsähen, für zumutbar. Demgegenüber verwies der Petent auf die weiten Wege zu der nächsten Poststelle, auf schlechte Straßen und auf das Fehlen öffentlicher Verkehrsmittel.
Dem Ausschuß wurde eine neue Konzeption der postalischen Versorgung auf dem Lande erläutert, die ausnahmsweise auch kleinere Einzugsbereiche ermöglichen sollte. Der Ausschuß hat die Eingabe der Bundesregierung zur Berücksichtigung überwiesen. Die Bundespost hat inzwischen mitgeteilt, daß die von den Petenten gewünschte Poststelle von der zuständigen Oberpostdirektion am 15. September 1982 eröffnet wurde.
2.11 Bundesminister der Verteidigung (BMVg)
Die Zahl der Eingaben zu diesem Geschäftsbereich hatte mit 816 steigende Tendenz gegenüber den 648 Eingaben des Vorjahres. Schwerpunkte waren wiederum Beschwerden über die Ablehnung einer Befreiung oder Zurückstellung vom Wehrdienst
2.11.1 Zurückstellung vom Wehrdienst
Häufig baten Petenten wegen ihrer im Gang befind- lichen Ausbildung um Zurückstellung vom Wehrdienst. Das Wehrpflichtgesetz sieht vor, daß ein bereits weitgehend geförderter Ausbildungsabschnitt
nicht durch den Wehrdienst unterbrochen werden soll.
Die Verwaltungsgerichte sehen einen Ausbildungsabschnitt erst dann als weitgehend gefördert an, wenn er mindestens zu einem Drittel zurückgelegt wurde. Persönliche Härten für die Betroffenen können sich bei der derzeit schwierigen Arbeitsmarktsituation auch dadurch ergeben, daß ein bereits vereinbartes Ausbildungsverhältnis zum Zeitpunkt der Einberufung zum Wehrdienst noch nicht begonnen werden konnte und daher nicht unter den Schutz des Arbeitsplatzschutzgesetzes fällt.
In einigen gravierenden Fällen, in denen zu befürchten war, daß der Ausbildungsplatz nach Beendigung des Wehrdienstes nicht mehr zur Verfügung stehen würde, konnte der Ausschuß eine Zurückstellung bis nach Beendigung der Ausbildung erreichen.
2.11.2 Vorzeitige Beendigung des Wehrdienstes
Viele Grundwehrdienstleistende begehrten vorzeitige Entlassung aus dem Wehrdienst, um ihr Studium im Wintersemester aufnehmen zu können. Der Ausschuß konnte dies nicht unterstützen, da die nach der regulären Entlassung am 31. Dezember 1982 entstehende Wartezeit bis zum Sommersemester 1983 keine besondere, über das allgemeine Maß hinausgehende Härte darstellt. Eine unverhältnismäßig lange Verzögerung wäre nur dann gegeben, wenn sie mehr als sechs Monate betrüge. Da die Betroffenen gegenüber Ungedienten und Frauen dadurch zusätzlich benachteiligt werden, wird dieses Problem im Rahmen der Erörterungen zur Wehrgerechtigkeit künftig in Gesetzgebung und Einberufungspraxis verstärkt berücksichtigt werden müssen.
2.11.3 Sparförderung für Soldaten
im Grundwehrdienst
Durch das .2. Haushaltsstrukturgesetz wurde die Sparförderung nach dem Unterhaltssicherungsgesetz für Soldaten im Grundwehrdienst gestrichen. Diese Leistung hatte den Verteidigungshaushalt mit über 100 Mio. DM jährlich belastet. Wegen der angespannten Haushaltslage und des Einsparungszwanges konnte der Ausschuß den Petenten keine Aufhebung der Sparbeschlüsse in Aussicht stellen.
2.11.4 Wehr- und Dienstpflicht für Frauen
Mehrere Petenten befürworteten eine allgemeine Wehr- und Dienstpflicht für Frauen. Im Gegensatz dazu wandte sich eine Frauenvereinigung energisch gegen eine solche Pflicht. Nach dem Grundgesetz dürfen Frauen auf keinen Fall Dienst mit der Waffe leisten. Der Ausschuß überwies die Petition an die Bundesregierung als Material für die auch mit diesem Thema befaßte „Langzeitkommission".

2.11.5 Lärmbelästigung durch Militärflugzeuge
Auch 1982 wandte sich wieder eine Reihe von Bürgern gegen die Lärmbelästigungen durch den militärischen Flugbetrieb. Der Ausschuß verkannte nicht, daß der Lärm von militärischen Flugplätzen und durch Tiefflüge zu einer großen Belastung der betroffenen Bürger führt. Er konnte trotzdem die Erwartungen der Petenten nicht erfüllen, da für die ständige Einsatzbereitschaft der Luftwaffe gerade im Frühjahr und im Sommer bei günstiger Witterung eine Vielzahl von Übungsflügen erforderlich ist. In einem Fall konnte der Ausschuß allerdings erreichen, daß die Bundeswehr das Haus einer Petentin außerhalb einer geschlossenen Ortschaft, das sie bisher als „Anflugsziel" bei Übungsflügen mit Hubschraubern benutzte, durch Änderung der Flugstrecke nicht mehr überflog.
2.11.6 Abbau hoher Dienstzeitbelastung
Mehrere Petenten beklagten sich über den Wegfall der Vergütung für Soldaten mit Spitzendienstzeiten nach § 50 a des Bundesbesoldungsgesetzes.
Wegen der hohen zeitlichen Belastung der Truppe wurde auf Weisung des Inspekteurs des Heeres die Jahresgesamtleistung an Dienststunden ab 1. März 1982 so abgesenkt, daß die statistische Wochenstundenzahl um vier Stunden vermindert wurde. Damit erfüllten alle Truppenteile, die bis dahin mindestens 60 Wochenstunden zu leisten hatten, nicht mehr die Voraussetzungen für die Gewährung der Vergütung. Dies führte bei vielen Soldaten zu einem finanziellen Verlust. Der Petitionsausschuß beurteilt die Dienstzeitverkürzung grundsätzlich positiv, verkannte aber nicht die damit ausgelösten finanziellen und dienstlichen Schwierigkeiten. Die bisherige zeitliche Überlastung der Soldaten hielt er aber aus gesundheitlichen und familiären Gründen für bedenklich. Er überwies deshalb die Eingabe dem BMVg als Material.
2.11.7 Änderung von Vorschriften aufgrund von Petitionen
In mehreren Fällen veranlaßte der Ausschuß den BMVg, aufgrund von Petitionen Vorschriften zu ändern.
2.11.7.1 Führung von Personalgesprächen
Ein Petent hatte sich über demütigende Behandlung bei einem Personalgespräch beim BMVg beschwert. Ihm war zunächst wegen unterschiedlicher Interpretation von früheren Schreiben der Personalabteilung in seiner Versetzungsangelegenheit befohlen worden, die Schreiben, beginnend bei der Anschrift, laut vorzulesen. Damit sollte ihm deutlich gemacht werden, daß er diese Schreiben nicht richtig gelesen habe. Der Ausschuß kam zum Ergebnis, daß ein Personalgespräch in dieser Form entwürdigend sei. Auch in einem harten und deutlichen Gespräch dürfe der Gesprächspartner nicht in seinem Kernbereich als Individuum verletzt werden. Nach Überweisung der Eingabe an die Bundesregierung zur Berücksichtigung beabsichtigt der BMVg, die Zentrale Dienstvorschrift 20/6 so zu ändern, daß sich derartiges nicht wiederholt.
2.11.7.2 Merkblätter für Bedienstete
In einem anderen Fall hatte eine Petentin wegen Fristablaufs ansich zustehendes Trennungsgeld nicht mehr geltend machen können. Der Ausschuß war der Meinung, daß nicht sach- und rechtskundige Bedienstete künftig besser über ihre Rechte unterrichtet werden sollten. Der  BMVg hat daraufhin ein neues Merkblatt erarbeitet, mit dem die Bediensteten bei Dienstantritt über mögliche Ansprüche auf Reisekosten, Umzugskostenvergütung, Trennungsgeld, Beihilfen oder Vorschüsse aufgeklärt werden.
2.11.7.3 Militärmusikdienst
Bei der Beratung einer anderen Eingabe ergab sich, daß die Abgrenzung zwischen dienstlichen, außerdienstlichen oder privaten Tätigkeiten eines Heeresmusikkorps nur schwer durchschaubar war. Der BMVg überarbeitet nach einer entsprechenden Aufforderung des Petitionsausschusses zur Zeit die zentrale Dienstvorschrift „Der Militärmusikdienst in der Bundeswehr".
2.11.8 Zusammenarbeit
Die Zusammenarbeit mit dem BMVg, die noch im Vorjahresbericht beanstandet werden mußte, hat sich erheblich verbessert. Die Fristen zur Abgabe von Stellungnahmen wurden 1982, von einigen Ausnahmen abgesehen, eingehalten.
2.12 Bundesminister für Jugend, Familie und Gesundheit (BMJFG)
Das Jahr 1982 brachte mit 618 Petitionen gegenüber 201 Eingaben im Vorjahr einen erheblichen Anstieg der Eingaben zum Geschäftsbereich des BMJFG. Schwerpunkt war die Kürzung der Sozialhilfeleistungen durch das 2. Haushaltsstrukturgesetz.
2.12.1 Kürzung der Sozialhilfeleistungen 2.12.1.1 Pauschaler Mehrbetrag
Die meisten Einsender kritisierten die Kürzung des pauschalen Mehrbetrags von 30 v. H. auf 20 v. H., der z. B. nach Vollendung des 65. Lebensjahres zu zahlen ist. Der Ausschuß wies darauf hin, daß das Gesetz nicht mehr pauschal den höheren Bedarf von 30 v. H. anerkenne, was aber nicht ausschließe, daß in begründeten Einzelfällen, z. B. bei Behinderten oder diätbedürftigen Kranken, ein höherer Betrag anerkannt werde. Damit habe der Gesetzgeber

den individuellen Umständen hinreichend Rechnung getragen.
2.12.1.2 Taschengeld für Heimbewohner
Sehr viele Heimbewohner wandten sich gegen die Neuregelung beim Taschengeld für sie. Der Bundestag beschloß durch Gesetz vom 4. November 1982 (BGBl. I S. 1460) eine Neufassung des § 21 Abs. 3 Bundessozialhilfegesetz (BSHG), wonach den Berechtigten ein angemessener Barbetrag zur persönlichen Verfügung stehen soll. Damit ist dem Anliegen der Petenten Rechnung getragen worden.
2.12.1.3 Krankenkostzulage
Gegen den Wegfall der Krankenkostzulage wandte sich eine große Zahl von Petenten. Der Ausschuß konnte ihnen keine erneute Gesetzesänderung in Aussicht stellen, sondern sie nur darauf verweisen, daß krankheitsbedingte Mehrkosten im Rahmen der allgemeinen Hilfe zum Lebensunterhalt, insbesondere des Mehrbedarfs nach § 23 BSHG, berücksichtigt werden.
2.12 1.4 Heimkosten für behinderte Kinder
Viele Eltern wandten sich gegen die Mehrbelastung bei Heimunterbringung ihrer behinderten Kinder. Noch vor der abschließenden Prüfung durch den Ausschuß kam es zu entsprechenden Gesetzesinitiativen im Bundestag, die zu einer Änderung des § 43 Abs. 2 BSHG im Sinne der Eingaben führten.
2.12.2 Werbeverbot für Tabakerzeugnisse
Die Forderung nach einem totalen Werbeverbot für Tabakerzeugnisse überwies der Ausschuß an den BMJFG als Material, da dieser eine Rechtsvorschrift vorbereitet, wonach künftig alle Packungen mit Tabakerzeugnissen einen Warnhinweis für den Verbraucher tragen müssen. Im Rahmen der nächsten Änderung des Lebensmittel- und Bedarfsgegenständegesetzes sollte außerdem nach dem Willen des Ausschusses geprüft werden, ob weitere Einschränkungen der Werbung für Tabakerzeugnisse erforderlich sind. Mit dem Verbot allein sei es nicht getan. Aufgabe moderner Gesundheitspolitik sei es vielmehr, durch umfassende Aufklärung vor den gesundheitlichen Gefahren des Rauchens zu warnen.
2.12.3 Drogenhandel
In Eingaben wurde gefordert, Drogenbesitz und Drogenhandel allgemein zu erlauben. Der Ausschuß schloß sich der Ablehnung dieser Forderung durch den BMJFG an. Das Betäubungsmittelgesetz basiere auf internationalen Suchtstoff-Übereinkommen. Darin habe sich die Bundesrepublik Deutschland verpflichtet, die nicht-medizinische Verwendung suchterzeugender Rauschmittel zu verbieten und den illegalen Handel, Erwerb und Besitz strafrechtlich zu ahnden.
2.12.4 Zivildienst
Eingaben auf Änderung des Anerkennungsverfahrens für Kriegsdienstverweigerer hat der Ausschuß in den ersten neun Monaten des Jahres 1982 an den BMJFG als Material überwiesen. Nachdem die Fraktionen des Bundestages hierzu Gesetzentwürfe vorgelegt hatten, wurden die Eingaben dem zuständigen Fachausschuß gemäß § 109 Abs. 1 Satz 2 der Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages zur Stellungnahme zugeleitet. Der Bundestag verabschiedete am 16. Dezember 1982 das Gesetz zur Neuregelung des Kriegsdienstverweigerungsrechts und des Zivildienstes. Durch diese Neuregelung sind die Eingaben als erledigt anzusehen.
2.12.5 Zusammenarbeit
Die im Vorjahresbericht geschilderten Mängel wurden in der Zwischenzeit behoben.
2.13 Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit (BMZ)
In den wenigen zu diesem Geschäftsbereich eingegangenen Eingaben sorgten sich die Petenten um die Wirksamkeit der Hilfeleistung für die Entwicklungsländer. In einem Fall z. B. nahm eine Petentin Anstoß an der angeblichen Lieferung von Personenkraftwagen nach Pakistan. Die Überprüfung ergab jedoch, daß die Bundesregierung 5 Mio. DM als Finanzierungsbeitrag für die Beschaffung von 65 Lastkraftwagen zum Transport von Hilfsgütern in die afghanischen Flüchtlingslager in Pakistan zur Verfügung gestellt hatte. Die Maßnahme war daher nicht zu beanstanden.
2.14 Bundesminister für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau (BMBau)
Zum Geschäftsbereich des BMBau gingen mit 353 Eingaben fast dreimal soviel Eingaben wie im Vorjahr ein. Schwerpunkte waren dabei Fragen des Wohnungsbaus und des Wohngeldes.
2.14.1 Sozialer Wohnungsbau
In zahlreichen Eingaben wandten sich Petenten dagegen, daß das 2. Haushaltsstrukturgesetz die Zinssätze für öffentliche Baudarlehen -erhöht und die Ablösungsmöglichkeit von Darlehen mit Schuldnachlaß eingeschränkt habe. Besonders rügten sie die Auswirkungen auf bestehende Darlehnsverträge und die Kurzfristigkeit der gesetzlichen Änderung.
Der Ausschuß konnte bei allem Verständnis die Anliegen nicht unterstützen, da er das verfassungsrechtliche Prinzip des Vertrauensschutzes nicht als verletzt ansah. Er teilte den Petenten mit, die finan-

zielle Lage des Bundes und der Länder habe eine schnell wirkende Regelung notwendig gemacht. Zur Belebung der Baukonjunktur seien Neuinvestitionen im Sozialen Wohnungsbau nötig geworden. Dafür müßten die Zinsmehreinnahmen erzielt werden. Aufgrund der öffentlichen Diskussion der wohnungspolitischen Gesetzentwürfe habe jeder Betroffene mit Belastungen rechnen müssen.
2.14.2 Mietpreisbindung in Berlin
Einige Petenten aus Berlin befürchteten, daß wegen der in Berlin angespannten Wohnungslage die bevorstehende Aufhebung der Mietpreisbindung zu unvertretbaren Mietpreissteigerungen führen könnte. Dazu komme, daß der Bestand an Altbaumietwohnungen durch Umwandlung in Wohnungseigentum verstärkt abnehme.
Der Ausschuß brachte diese Petitionen dem Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau zur Kenntnis für die Beratung eines ihm dazu vor liegenden Gesetzentwurfes. Das nunmehr beschlossene Dritte Gesetz zur Änderung mietrechtlicher und mietpreisrechtlicher Vorschriften im Land Berlin vom 3. August 1982 (BGBl. I S. 1106) verlängert die Mietpreisbindung in Berlin bis zum 31. Dezember 1989. Verstärkte Investitionsanreize sollen die Instandsetzung und die Verbesserung des Wohnungstandards und die allmähliche Einführung des sozialen Mietrechts wie im übrigen Bundesgebiet erleichtern. Die Schutzfrist für Eigenbedarfskündigungen bei Umwandlungen in eine Eigentumswohnung wurde auf sieben Jahre festgesetzt.. Den Petenten ist damit im wesentlichen geholfen.
2.14.3 Wohngeld
Mehrere Inhaber von familiengerechten Sozialwohnungen hatten sich an den Petitionsausschuß des Abgeordnetenhauses von Berlin gewandt, weil die Miete für ihre Wohnung sich seit 1977 mehr als verdoppelt habe und das Landesamt für Wohnungswesen ihren Antrag auf Gewährung eines Härteausgleiches abgelehnt habe. Der Berliner Ausschuß stellte fest, daß den Petenten weder nach dem Härteausgleichsprogramm 1982 noch durch Wohngeld wirksam geholfen werden könne.
Die Höchstbeträge des Wohngeldes sind im Laufe der Jahre nicht im gleichen Umfang wie die Mieten angehoben worden. Deshalb können für einen großen Teil des Sozialwohnbestandes Leistungen nach dem Wohngeldgesetz nicht gewährt werden. Der Berliner Ausschuß schaltete daraufhin den Petitionsausschuß des Deutschen Bundestages ein. Diesem teilte der Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau des Deutschen Bundestages in der erbetenen Stellungnahme mit, daß er den Wohngeld- und Mietenbericht 1981 der Bundesregierung zum Anlaß genommen habe, auch die Mietpreise im sozialen Wohnungsbau und ihre Berücksichtigung beim Wohngeld zu erörtern. Das Ergebnis stand bei Abschluß des Jahresberichtes noch aus.
Zu der vom Petitionsausschuß angeregten Vereinfachung bei der Bearbeitung von Wohngeldanträgen von Sozialhilfe- und Kriegsopferfürsorgeempfängern (s. Drucksache 9/1729, Abschn. 2.162, S. 27) teilte der BMBau inzwischen mit, daß die betroffenen Bürger das Sozialamt bzw. den Träger der Kriegsopferfürsorge bevollmächtigen könnten, für sie den Wohngeldantrag zu stellen und die Wohngeldzahlungen in Empfang zu nehmen. Dies stellt für sie eine wesentliche Erleichterung dar.
2.14.4 Einkommenshöhe bel Sozialwohnungen
Eine 64jährige Berliner Petentin hatte die Erteilung eines Berechtigungsscheines für eine Sozialwohnung der früheren Förderungsjahrgänge (vor dem 1. Januar 1966) beantragt, weil diese Wohnungen preisgünstiger sind. Das Berliner Landesamt für Wohnungswesen ging bei seiner Entscheidung vom derzeitigen Arbeitslohn der Petentin, nicht von ihrem künftigen geringeren Altersruhegeld aus. Es lehnte den Antrag ab, da das Einkommen der Petentin die im Zweiten Wohnungsbaugesetz festgelegte Einkommensgrenze überschreite.
Der Berliner Senator für Bau- und Wohnungswesen vertrat den Standpunkt, daß das Amt nicht auf der Grundlage künftiger Einkünfte einen Wohnberechtigungsschein erteilen könne. Demgegenüber legte der BMBau das Gesetz nach seinem Sinn so aus, daß künftige Bezüge schon jetzt berücksichtigt werden könnten. Eine Gesetzesänderung sei deshalb nicht erforderlich.
Die Petitionsausschüsse des Deutschen Bundestages und des Abgeordnetenhauses von Berlin schlossen sich in einer gemeinsamen Berlin-Sitzung im November der Auffassung des BMBau an.
Die Petition wurde dem BMBau als Material überwiesen. Er soll, falls der Senator für Bau- und Wohnungswesen auch nach erneuter Prüfung an seiner Auslegung festhält, die Problematik in der Arbeitsgemeinschaft der für das Bau-, Wohnungs- und Siedlungswesen zuständigen Minister der Länder zur Sprache bringen.
2.15 Bundesminister für innerdeutsche Beziehungen (BMB)
Zu diesem Geschäftsbereich erreichten den Ausschuß 168 Eingaben (im Vorjahr 102 Eingaben). Etwa ein Drittel davon betraf die Familienzusammenführung. Einen weiteren Schwerpunkt bildeten Eingaben zum Besuchsreiseverkehr. Daneben wurden Inhaftierungen in der DDR, die Abfertigung an der innerdeutschen Grenze, der Zwangsumtausch sowie Kautionszahlungen nach Unfällen und Zollverstößen angesprochen.

2.15.1 Familienzusammenführung
, Zunehmend wenden sich Bürger mit dem Anliegen an den Ausschuß, die Übersiedlung von Familienangehörigen oder Verlobten aus der DDR zu fördern. Die DDR-Behörden sind in der Regel erst nach einem längeren Zeitraum bereit, eine Übersiedlungsgenehmigung zu erteilen. Dies gilt besonders für die Übersiedlung von Verlobten. Die Bearbeitung der Anliegen erweist sich daher als sehr langwierig und ist häufig erst nach mehrjährigen Wartezeiten erfolgreich.
2.15.2 Besuchsreiseverkehr
Die „Anordnung über Regelungen zum Reiseverkehr von Bürgern der DDR" vom 15. Februar 1982 veranlaßte viele Bürger, sich wegen Besuchen von Verwandten an den Petitionsausschuß zu wenden. Nach der Anordnung kann DDR-Bürgern über die früher geltenden Bestimmungen hinaus aus Anlaß von Jugendweihen, Erstkommunion und Konfirmation sowie zum 60., 65., 70., 75. und jedem weiteren Geburtstag die vorübergehende Ausreise gestattet werden. Die DDR-Behörden waren bisher nicht bereit, einmal ausgesprochene Ablehnungen von Reiseanträgen nachträglich aufzuheben. Außerdem haben sie eine Ausdehnung des Kreises der Besuchsberechtigten (z. B. Besuch bei einer Tante) oder des Reisegrundes nicht zugelassen. Der Petitionsausschuß konnte daher zu seinem Bedauern im Berichtsjahr insoweit keinem Petenten helfen.
Durch die „DDR-Anordnung vom 21. Juni 1982 über die Entlassung aus der DDR-Staatsbürgerschaft" werden alle Personen, die vor dem 1. Januar 1981 die DDR ohne Genehmigung verlassen haben, aus der „DDR-Staatsbürgerschaft" entlassen. Von den insoweit vorliegenden Eingaben konnte lediglich folgender Fall positiv gelöst werden: Eine Frau war 1975 nach einer Besuchsreise ohne Genehmigung der DDR im Bundesgebiet verblieben. Während ihres Besuches war nämlich ihre Schwiergertochter gestorben und hinterließ acht unversorgte Kinder. Die Großmutter hatte daraufhin die Betreuung ihrer Enkelkinder übernommen. Ihrem Einreiseantrag wurde nach langen Bemühungen der Bundesregierung nunmehr durch die DDR-Behörden entsprochen.
Die DDR hat nach einer Stellungnahme des BMB erkennen lassen, sie werde sich genau an den Text der Anordnung halten. So fiel eine Frau, die mit Genehmigung aus der DDR in die CSSR übersiedelt war und von dort aus ohne Genehmigung der DDRBehörden ihren Wohnsitz in das Bundesgebiet verlegt hatte, nicht in den Kreis der Begünstigten.
2.15.3 Haft in der DDR
In vielen Eingaben baten Bürger darum, daß der Ausschuß sich für die Freilassung von in der DDR Inhaftierten einsetze. Die Einwirkungsmöglichkeiten der Bundesregierung sind leider sehr begrenzt. In diesen Fällen informiert sich der Petitionsausschuß über die Betreuung der Inhaftierten durch die Ständige Vertretung der Bundesrepublik Deutschland in Berlin (Ost) und unterstützt die Bundesregierung bei ihren Bemühungen, sich für eine vorzeitige Freilassung der Betroffenen einzusetzen.
2.15.4 Kautionszahlungen
Auch 1982 beklagten sich Bürger beim Ausschuß über die hohen Kautionszahlungen, die sie nach schweren Verkehrsunfällen leisten mußten, um aus der Untersuchungshaft entlassen zu werden. Andere Bürger berichteten in ihren Eingaben über hohe Kautionszahlungen nach Zollvergehen. Die Problematik dieser Kautionen ist im Jahresbericht 1981 (Drucksache 9/1729, S. 28) eingehend dargestellt. Die extrem hohen Kautionszahlungen überfordern meist die Zahlungsfähigkeit der Betroffenen.
So konnte eine Petentin die verlangte Summe von 100 000 DM für ihren Ehemann nicht erbringen, der wegen Schmuggels von Uhren und Batterien in Untersuchungshaft genommen worden war. Daraufhin wurde der Mann verurteilt und muß nun die Strafe von zwei Jahren und zwei Monaten abbüßen.
Nach mehreren Bemühungen des Ausschusses hat der BMB zum Osterverkehr und zum Weihnachtsverkehr 1982 in seinem „Merkblatt für Reisen in die DDR" auf die Kautionspraxis der DDR hingewiesen.
2.15.5 Zoll- und Paßabfertigung an der Innerdeutschen Grenze
Mehrere Petenten beschwerten sich darüber, daß die DDR-Behörden bei Zollvergehen die unerlaubt mitgeführten Gegenstände beschlagnahmen und darüber hinaus sehr hohe Geldstrafen aussprechen. Klagen gingen auch über eine schikanöse Behandlung bei der Paßabfertigung ein. Trotz der bisher erfolglosen Interventionen bei der DDR auf Änderung dieser Praxis sollte die Bundesregierung auch weiterhin Mißstände dieser Art gegenüber der DDR ansprechen.
2.15.6 Zwangsumtausch
Zu den hohen Mindestumtauschsätzen bei Reisen in die DDR erhielt der Ausschuß viele Eingaben. Die erheblichen Anstrengungen der Bundesregierung, eine Änderung herbeizuführen, hatten leider noch nicht den gewünschten Erfolg. Der Ausschuß konnte die Petenten nur auf diesen unbefriedigenden Verhandlungsstand hinweisen. Er unterstützt nachdrücklich die Bemühungen der Bundesregierung.
2.15.7 Zusammenarbeit
In Fällen der Familienzusammenführung erwartet 
der Ausschuß, bei erfolgten Übersiedlungen sofort

von der Bundesregierung informiert zu werden. Dies geschah leider auch 1982 mehrfach nicht rechtzeitig oder erst auf Nachfrage.
In vielen Fällen sollte der Ausschuß im Interesse der Petenten umfassender, ggf. auch vertraulich, über den jeweiligen Sachstand unterrichtet werden.
2.16 Bundesminister für Bildung und Wissenschaft (BMBW)
Aus diesem Geschäftsbereich war mit 138 Eingaben ein Ansteigen gegenüber dem Vorjahr mit 108 Eingaben zu verzeichnen.
Der Anstieg beruht vor allem auf der Verschärfung der Voraussetzungen für die Ausbildungsförderung. Aber auch die Nichtzulassung zum Studium war ein häufiger Gegenstand der Beschwerden. Zahlreiche Einzelanliegen betrafen Fragen der Fernausbildung und der Berufsbildung.
2.16.1 Ausbildungsförderung
Viele Petenten wandten sich dagegen, daß durch das Siebente Gesetz zur Änderung des Bundesausbildungsförderungsgesetzes vom 13. Juli 1981 (BGBl. I S. 625) der Einkommensbegriff in § 21 des
Bundesausbildungsförderungsgesetzes (BAföG) geändert worden ist. Danach kann die Sonderabschreibung des § 7 b des Einkommensteuergesetzes für ein „unechtes" Zweifamilienhaus im Rahmen des BAföG nur noch für den selbstgenutzten Teil des Hauses einkommensmindernd geltend gemacht werden.
Der Ausschuß konnte das Anliegen der Petenten nicht unterstützen. Die betroffenen Zweifamilienhausbesitzer können besondere steuerliche Vorteile geltend machen und außerdem die Zweitwohnung vermieten. Sehen sie von einer Vermietung ab, kann dies die Leistungen nach dem BAföG nicht beeinflussen.
2.16.2 Anerkennung weiterer Schulen im Bundesausblidungsförderungsgesetz
Der Ausschuß hatte sich mit einer Eingabe zu befassen, in der gefordert wurde, daß der Bund durch Gesetzesänderung auch eine Ballettschule als gleichwertig mit öffentlichen Schulen anerkennen solle.
Der Ausschuß stellte fest, daß es in einem solchen Falle darauf ankommt, ob die Einrichtung als Ergänzungsschule nach Landesrecht anerkannt werden kann.
Um eine Ausbildungsförderung gewähren zu können, müssen die Anerkennungsbestimmungen für Ergänzungsschulen so gefaßt werden, daß auch private Schulen mit einem wichtigen Bildungsziel darunter fallen können.
Bonn, den 17. Januar 1983
Frau Berger (Berlin) Vorsitzende

Anlage 1
Statistik über die beim Deutschen Bundestag 1982 eingegangenen Petitionen
A. Aufgliederung der Petitionen a) nach Zuständigkeiten
	Gesamtzahl	in v. H.	Gesamtzahl	Veränderung	
					in v. H. (rd.)
	1982		1981		
01 Bundespräsidialamt	5	0,04	7	-	-
02 Deutscher Bundestag	42	0,31	33	-	-
03 Bundesrat	-	-	1	-	-
04 Bundeskanzleramt	16	0,12	17	-	-
05 Auswärtiges Amt	391	2,88	712	- 321	- 45
06 Bundesminister des Innern	838	6,16	560	+ 278	+ 50
07 Bundesminister der Justiz	530	3,90	550	-20	-4
08 Bundesminister der Finanzen	1 177	8,66	1 232	-55	-4
09 Bundesminister für Wirtschaft	74	0,54	102	-28	- 27
10 Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten	108	0,79	113	-5	- 4
11 Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung	2 973	21,87	2 398	+ 575	+ 24
12 Bundesminister für Verkehr	367	2,70	374	-7	-2
13 Bundesminister für das Post- und Fernmeldewesen	283	2,08	211	+72	+ 34
14 Bundesminister der Verteidigung	816	6,00	648	+168	+ 26
15 Bundesminister für Jugend, Familie und Gesundheit	618	4,55	201	+ 417	+207
23 Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit	13	0,10	7	-	
25 Bundesminister für Raumordnung, Bauwesen					
und Städtebau	353	2,60	133	+ 220	+165
27 Bundesminister für innerdeutsche Beziehungen	168	1,24	102	+66	+ 65
30 Bundesminister für Forschung und Technologie	18	0,13	8	-	-
31 Bundesminister für Bildung und Wissenschaft	138	1,01	108	+30 	+ 28
98 Überweisungen an die Volksvertretung des					
zuständigen Landes	3 213	23,64	2 864	+ 349	+ 12
99 Sonstige, u. a. zur Beratung im Bundestag ungeeignete					
Petitionen	1 452	10,68	1 005	+ 447	+ 44
insgesamt ...	13 593	100,00	11 386	+2 207	+ 19
b) nach Personen
1. natürliche Personen
a) männlich	8 872	65,27 v. H.
b) weiblich	3 851	28,33y. H.
2. juristische Personen
(Organisationen, Verbände)	348	Z56 y. H.
3. Sammelpetitionen *)	342	2,52 v. H.
4. ohne Personenangaben	180	1,32 y. H.
insgesamt 13 593 100,00 y. H. *) mit insgesamt 138263 Unterschriften
Sammelpetitionen sind Unterschriftensammlungen zum gleichen Anliegen
c) nach Herkunftsländern
	Gesamtzahl	in v. H.	auf 1 Mio. der Bevölkerung des Landes*)
Baden-Württemberg	1 285	9,45	141
Bayern	1 130	8,31	105
Berlin	1 064	7,83	546
Bremen	119	0,88	167
Hamburg	400	2,94	235
Hessen	1 135	8,35	206
Niedersachsen	1 568	11,54	215
Nordrhein-Westfalen	5 363	39,45	314
Rheinland-Pfalz	561	4,13	152
Saarland	125	0,92	114
Schleswig-Holstein	584	4,30	225
DDR	11	0,08	
Ausland	248	1,82	
insgesamt ...	13 593	100,00	
*) Zahl der Eingaben je 1 Mio. Einwohner des Landes

B. Art der Erledigung der Petitionen
Gesamtzahl der behandelten Petitionen		12 841
Aus formalen Gründen nicht inhaltlich geprüft:		
1 schwebende oder abgeschlossene Gerichtsverfahren	1 658	
2 keine neuen Tatsachen oder Beweismittel gegenüber früheren erledigten Eingaben	75	
3 Meinungsäußerungen, ohne Anschrift, anonym, verworren, beleidigend, usw.	404	
4 Überweisung an die Volksvertretung des zuständigen		
Landes	3 213	5 350
Inhaltlich vom Bundestag geprüft (= 100 v. H.)		7 491
Davon:		
1 Dem Anliegen der Einsender von Beschwerden wurde entsprochen	788	10,52 v. H.
2 Erledigung durch Rat, Auskunft, Verweisung, Materialübersendung usw.	4 837	64,57 v. H.
3 Überweisung an die Bundesregierung	20	0,27 v. H.
a) zur Berücksichtigung		
b) zur Erwägung	28	0,37 v. H.
c) als Material, zur Kenntnisnahme	217	2,90 v. H.
4 Überweisung an die Fraktionen des Bundestages zur Kenntnisnahme	173	2,31 v. H.
5 Überweisung an das Europäische Parlament zur Kenntnisnahme	1	0,01 v. H.
6 Durch frühere in anderem Zusammenhang gefaßte		
Beschlüsse des Bundestages gegenstandslos geworden	5	0,07 v. H.
7 Nach Prüfung der Sach- und Rechtslage erledigt (Petition unbegründet)	1 422	'19,98 v. H.
insgesamt ...	7 491	100,00 v. H.

C. Gesamtstand der Petitionen (1. bis 9. Wahlperiode) In Klammern: Masseneingaben*)
Anmerkungen:	*) Masseneingaben sind Einzelpetitionen zum gleichen Anliegen.
**) Davon sind 2996 Eingaben Bitten zur Bundesgesetzgebung = 11,34 v. H.
1) Zum Importverbot von in Kanada gewonnenen Robbenfellen.

Anlage 2 Verzeichnis der Mitglieder des Petitionsausschusses des Deutschen Bundestages (9. Wahlperiode) (Stand: 31. Dezember 1982)
Vorsitzende: Abg. Frau Berger (Berlin) CDU/CSU Stellv. Vorsitzender: Abg. Müller (Bayreuth) SPD
Fraktion	Ordentliche Mitglieder	Stellvertretende Mitglieder
CDU/CSU	Frau Berger (Berlin)	Dr. Becker (Frankfurt)	
Conrad (Riegelsberg)	Breuer
Eigen	Brunner
Günther	Dörflinger
Jagoda	Eymer (Lübeck)
Linsmeier	Jung (Lörrach)
Maaß	Keller
Michels	Frau Krone-Appuhn
Regenspurger, Obmann	Müller (Wesseling)
Schulze (Berlin)	Repnik
Seehofer	Weiß
Frau Will-Feld	
SPD	Buschfort	Büchner (Speyer)
Ginnuttis, stv. Obmann	Ibrügger
Heistermann	Jansen
Kirschner, Obmann	Klein (Dieburg)
Meininghaus	Frau Luuk
Müller (Bayreuth)	Mahne
Müntefering	Meinike (Oberhausen)
Peter (Kassel)	Schreiner
Reuter	Dr. Struck
Wartenberg (Berlin)	Tietjen
von der Wiesche	Vosen
Wimmer (Eggenfelden)	Weinhofer
FDP	Bergerowski, stv. Obmann	Hölscher
Frau von Braun-Stützer	Paintner
Funke, Obmann	Dr. Solms

Anlage 3
Organisationsübersicht des Büros des Petitionsausschusses

Anlage 4
Petitionsausschüsse der Bundesländer
Stand: 31.12. 1982
Land	Anschrift		Vorsitzende	
Baden-Württemberg	Landtag von Baden-Württemberg	Vors.:	Buggle	CDU
	Petitionsausschuß	Vertr.:	Brechtken	SPD
	Haus des Landtages			
	Konrad-Adenauer-Straße 3			
	7000 Stuttgart 1			
Bayern	Bayerischer Landtag	Vors.:	Klasen	SPD
	Ausschuß für Eingaben und Beschwerden	Vertr.:	Ritter	CSU
	Maximilianeum			
	8000 München 85			
Berlin	Abgeordnetenhaus von Berlin	Vors.:	Dr. Vogel	SPD
	Petitionsausschuß	Vertr.:	Bode	CDU
	John-F.-Kennedy-Platz			
	Rathaus			
	1000 Berlin 62			
Bremen	Bremische Bürgerschaft	Vors.:	von der	CDU
	Petitionsausschuß		Schulenburg	
	Haus der Bürgerschaft	Vertr.:	Frau Knorr	SPD
	Am Markt			
	2800 Bremen 1			
Hamburg	Bürgerschaft der Freien und Hansestadt	Vors.:	Peters	SPD
	Hamburg	Schriftf.:	Sanders	CDU
	Eingabenausschuß			
	Rathaus			
	Postfach 100902			
	2000 Hamburg 1			
Hessen	Hessischer Landtag	Vors.:	Frau Seitz	CDU
	Petitionsausschuß	Vertr.:	Leinbach	SPD
	Schloßplatz 1			
	6200 Wiesbaden 1			
Niedersachsen	Der Landtag von Niedersachsen hat keinen Petitionsausschuß weist die Petitionen an die zuständigen Fachausschüsse		eingesetzt, sondern-	über
	Adresse:			
	Niedersächsischer Landtag			
	Hinrich-Wilhelm-Kopf-Platz 1			
	Postfach 4407			
	3000 Hannover 1			
Nordrhein-Westfalen	Landtag Nordrhein-Westfalen	Vors.:	Loos	CDU
	Petitionsausschuß	Vertr.:	Rohe	SPD
	Haus des Landtages		-	
	Postfach 1143			
	4000 Düsseldorf			

noch Anlage 4
Land	Anschrift		Vorsitzende	
Rheinland-Pfalz	Landtag Rheinland-Pfalz	Vors.:	Malimann	CDU
	a) Petitionsausschuß	Vertr.:	Fink	SPD
	Deutschhausplatz 12			
	6500 Mainz			
	b) Bürgerbeauftragter		Dr. Johann-Baptist Rösler	
	Mittlere Bleiche 61			
	6500 Mainz			
Saarland	Landtag des Saarlandes	Vors.:	Sahner	SPD
	Ausschuß für Eingaben	Vertr.:	Groß	CDU
	Hindenburgstraße 7			
	Postfach 1188			
	6600 Saarbrücken			
Schleswig-Holstein	Schleswig-Holsteinischer Landtag	Vors.:	Friedrich	CDU
	Eingabenausschuß	Vertr.:	Johna	SPD
	Landeshaus			
	2300 Kiel 1			

Anlage 5
Regelungen im Grundgesetz zum Petitionsrecht
Artikel 17
Jedermann hat das Recht, sich einzeln oder in Gemeinschaft mit anderen schriftlich mit Bitten oder Beschwerden an die zuständigen Stellen und an die Volksvertretung zu wenden.
Artikel 17a Abs. 1
Gesetze über Wehrdienst und Ersatzdienst können bestimmen, daß für die Angehörigen der Streitkräfte und des Ersatzdienstes während der Zeit des Wehroder Ersatzdienstes das Grundrecht, seine Meinung in Wort, Schrift und Bild frei zu äußern und zu verbreiten
(Artikel 5 Abs. 1 Satz 1 erster Halbsatz), das Grundrecht der Versammlungsfreiheit (Artikel 8) und das Petitionsrecht (Artikel 17), soweit es das Recht gewährt, Bitten oder Beschwerden in Gemeinschaft mit anderen vorzubringen, eingeschränkt werden.
Artikel 45 c
(1) Der Bundestag bestellt einen Petitionsausschuß, dem die Behandlung der nach Artikel 17 an den Bundestag gerichteten Bitten und Beschwerden obliegt.
(2) Die Befugnisse des Ausschusses zur Überprüfung von Beschwerden regelt ein Bundesgesetz.

Anlage 6
Gesetz über die Befugnisse des Petitionsausschusses des Deutschen Bundestages (Gesetz nach Artikel 45 c des Grundgesetzes)
Vom 19. Juli 1975 (BGBl. I S. 1921)
§1
Zur Vorbereitung von Beschlüssen über Beschwerden nach Artikel 17 des Grundgesetzes haben die Bundesregierung und die Behörden des Bundes dem Petitionsausschuß des Deutschen Bundestages Akten vorzulegen, Auskunft zu erteilen und Zutritt zu ihren Einrichtungen zu gestatten.
§2
Für die bundesunmittelbaren Körperschaften, Anstalten und Stiftungen des öffentlichen Rechts gilt § 1 entsprechend in dem Umfang, in dem sie der Aufsicht der Bundesregierung unterstehen.
§3
(1) Aktenvorlage, Auskunft sowie der Zutritt zu Einrichtungen dürfen nur verweigert werden, wenn der Vorgang nach einem Gesetz geheimgehalten werden muß oder sonstige zwingende Geheimhaltungsgründe bestehen.
(2) Über die Verweigerung entscheidet die zuständige oberste Aufsichtsbehörde des Bundes. Die Entscheidung ist zu begründen.
§4
Der Petitionsausschuß ist berechtigt, den Petenten, Zeugen und Sachverständige anzuhören.
§5
Der Petent, Zeugen und Sachverständige, die vom Ausschuß geladen worden sind, werden entsprechend dem Gesetz über die Entschädigung von Zeugen und Sachverständigen in der Fassung der Bekanntmachung vom 1. Oktober 1969 (Bundesgesetzbl. I S. 1756), geändert durch Artikel 6 des Gesetzes zur Entlastung der Landgerichte und zur Vereinfachung des gerichtlichen Protokolls vom 20. Dezember 1974 (Bundesgesetzbl. I S. 3651), entschädigt.
§6
Der Petitionsausschuß kann nach Maßgabe der Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages die Ausübung seiner Befugnisse nach diesem Gesetz im Einzelfall auf eines oder mehrere seiner Mitglieder übertragen.
§7
Gerichte und Verwaltungsbehörden sind verpflichtet, dem Petitionsausschuß und den von ihm beauftragten Mitgliedern Amtshilfe zu leisten.
§8
Dieses Gesetz gilt nach Maßgabe des § 13 Abs. 1 des Dritten Überleitungsgesetzes vom 4. Januar 1952 (Bundesgesetzbl. I S. 1) auch im Land Berlin.
§9
Dieses Gesetz tritt am Tage nach seiner Verkündung in Kraft.</TEXT>
</DOKUMENT>
