<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/2178</NR>
  <DATUM>25.11.1982</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 10. bis 23. November 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2178
25.11.82
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 10. bis 23. November 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse
1. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für getrocknete Weintrauben der Tarifstelle 08.04 B I des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Zypern (1983)
»EG-Dok. Nr. 10511/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
2. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Verlängerung des vorläufigen Antidumpingzolls auf photographische Vergrößerungsgeräte mit Ursprung in Polen und der Sowjetunion
»EG-Dok. Nr. 10369/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
3. Entwurf einer Verordnung (EWG) des Rates über die zeitweilige Aussetzung der autonomen Zollsätze des Gemeinsamen Zolltarifs für bestimmte Erzeugnisse, die zur Verwendung beim Bau, bei der Instandhaltung oder der Instandsetzung von Luftfahrzeugen bestimmt sind
»EG-Dok. Nr. 10559/82«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
4. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2925/78 hinsichtlich der Dauer der Aussetzung der Preisbedingung für die Einfuhr bestimmter Zitrusfrüchte mit Ursprung in Spanien in die Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 10592/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
5. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung des Gemeinschaftszollkontingents für Zeitungsdruckpapier der Tarifstelle 48.01 A des Gemeinsamen Zolltarifs (1983) und zur Ausdehnung dieses Kontingents auf bestimmte andere Papiere
»EG-Dok. Nr. 10482/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

6. Empfehlung einer Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Abkommens im Form eines Briefwechsels zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Portugiesischen Republik über zubereitete oder haltbar gemachte Tomaten der Tarifstelle 20.02 C des Gemeinsamen Zolltarifs
»EG-Dok. Nr. 10641/82«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
7. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für bestimmte Spinnfasern der Tarifnummer 56.04 des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Zypern (1983)
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Oberbekleidung für Männer und Knaben der Tarifnummer 61.01 des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Zypern (1983)
»EG-Dok. Nr. 10533/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
8. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Verlängerung des vorläufigen Antidumpingzolls für bestimmte chemische Stickstoffdüngemittel mit Ursprung in den Vereinigten Staaten von Amerika
»EG-Dok. Nr. 10370/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
9. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die endgültige Vereinnahmung der vorläufigen Antidumpingzölle auf Trichloräthylen mit Ursprung in der Deutschen Demokratischen Republik und in Polen
»EG-Dok. Nr. 10658/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
10. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Einführung mengenmäßiger Beschränkungen für die Einfuhren bestimmter Juteerzeugnisse mit Ursprung in Bangladesch und Indien nach Griechenland
»EG-Dok. Nr. 10752/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

11. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur zweiten Aufstockung des durch die Verordnung (EWG) Nr. 3276/81 für 1982 eröffneten Gemeinschaftszollkontingents für Zeitungspapier der Tarifstelle 48.01 A des Gemeinsamen Zolltarifs
»EG-Dok. Nr. 10360/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
12. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Gemüsepaprika oder Paprika ohne brennenden Geschmack der Tarifstelle 07.01 S des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Zypern (1983)
»EG-Dok. Nr. 10286/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
13. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über gemeinsame Regeln für ein gemeinschaftliches Einfuhrverbot für Felle bestimmter Jungrobben und Waren daraus
»EG-Dok. Nr. 10390/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
14. Verordnung (EWG) Nr. 2876/82 des Rates vom 25. Oktober 1982 zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2099/82 hinsichtlich des Zeitpunkts der Übernahme des Magermilchpulvers durch die italienische Interventionsstelle
veröffentlicht im Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften Nr. L 302/1 vom 29. Oktober 1982
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
15. Vorschlag für eine Verordnung des Rates über die Fangmeldungen von Fischereifahrzeugen, die die Flagge eines Mitgliedstaates der Gemeinschaft führen und ihre Fangtätigkeit in den Fischereizonen bestimmter Entwicklungsländer ausüben, mit denen die Gemeinschaft ein Fischereiabkommen geschlossen hat
»EG-Dok. Nr. 10455/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

16. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur fünften Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 351/79 über den Zusatz von Alkohol zu Erzeugnissen des Weinsektors
»EG-Dok. Nr. 10557/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
17. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung der Orientierungspreise für die in Anhang I Abschnitte A und D der Verordnung (EWG) Nr. 3796/81 aufgeführten Fischereierzeugnisse für das Fischwirtschaftsjahr 1983
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung der Orientierungspreise für die im Anhang II der Verordnung (EWG) Nr. 3796/81 aufgeführten Fischereierzeugnisse für das Fischwirtschaftsjahr 1983
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung des gemeinschaftlichen Produktionspreises für Thunfische, die für die Konservenindustrie bestimmt sind, für das Fischwirtschaftsjahr 1983
»EG-Dok. Nr. 10701/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
18. Entwurf einer Verordnung (EWG) des Rates zur Durchführung einer Stichprobenerhebung über Arbeitskräfte im Frühjahr 1983
»EG-Dok. Nr. 10549/82«
überwiesen: Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung
19. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zum Schutz der Arbeitnehmer vor der Gefährdung durch chemische, physikalische und biologische Agenzien bei der Arbeit: Lärm
»EG-Dok. Nr. 10322/82«
überwiesen : Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung mitberatend: Innenausschuß
Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit

20. Vorschlag einer Verordnung (EGKS, EWG, EURATOM) des Rates zur Änderung der durch die Verordnungen (EGKS, EWG, EURATOM) Nr. 371/82 und Nr. 372/82 vom 15. Februar 12982 festgelegten Tabellen der Grundgehälter und zur Angleichung der in verschiedenen Ländern der dienstlichen Verwendung geltenden Berichtigungskoeffizienten für die Dienst- und Versorgungsbezüge ab 1. April 1980
»EG-Dok. Nr. 10568/82«
überwiesen: Innenausschuß
21. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 79/ 112/EWG zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten über die Etikettierung und Aufmachung von für den Endverbraucher bestimmten Lebensmitteln sowie die Werbung hierfür
»EG-Dok. Nr. 10211/82«
überwiesen : Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft
Berichtigung
In Drucksache 9/2102 muß die Überweisung unter Nummer 6 richtig lauten: „überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft"</TEXT>
</DOKUMENT>
