<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Änderungsantrag</DRS_TYP>
  <NR>09/2313</NR>
  <DATUM>13.12.1982</DATUM>
  <TITEL>zur zweiten Beratung des Entwurfs des Haushaltsgesetzes 1983 hier: Einzelplan 25 Geschäftsbereich des Bundesministers für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau - Drucksachen 9/1920 Anlage, 9/2050 Anlage, 9/2159, 9/2281 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der SPD</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2313
13.12.82 Sachgebiet 63 
Änderungsantrag
der Fraktion der SPD
zur zweiten Beratung 'des Entwurfs des Haushaltsgesetzes 1983 hier: Einzelplan 25
Geschäftsbereich des Bundesministers für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau
- Drucksachen 9/1920 Anlage, 9/2050 Anlage, 9/2159, 9/2281 -
Der Bundestag wolle beschließen:
1. Bei Kapitel 25 02 Titelgruppe 08 – Sonderprogramm zur Belebung des sozialen Wohnungsbaues und der Baunachfrage – wird der Gesamtansatz um 891 500 000 DM auf 1 000 000 000 DM erhöht.
2. Bei Kapitel 25 02 wird in der vorgenannten Titelgruppe 08 folgender neuer Titel mit nachstehendem Ansatz und Erläuterung eingestellt:
„Tit. 852 53-922
Zweckgebundene Rücklage für die Durchführung des Sonderprogramms zur Belebung des sozialen Wohnungsbaues und
der Baunachfrage	891 500 000 DM
Zu Tit. 852 53
Gemäß § 1 des Investitionshilfegesetzes (Artikel 8 des Haushaltsbegleitgesetzes – Drucksachen 9/2074 und 9/2140) ist die zu erhebende Abgabe ausschließlich zur Förderung des Wohnungsbaues bestimmt.
Entsprechend dem kurzfristigen Anlaufen dieses Programms wurden in den Haushalt 1983 insgesamt nur 108 500 000 DM eingestellt. Das zu erwartende Aufkommen der Investitionshilfeabgabe wurde jedoch für 1983 mit 1 000 000 000 DM im Einzelplan 32 eingestellt.
Um die Durchführung des Programms sicherzustellen, wird der den voraussichtlichen Mittelabfluß übersteigende Betrag von 891 500 000 DM als zweckgebundene Rücklage entsprechend der Zweckbindung des Investitionshilfegesetzes in den Haushalt eingestellt. "
Bonn, den 13. Dezember 1982 Wehner und Fraktion</TEXT>
</DOKUMENT>
