<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/2335</NR>
  <DATUM>14.12.1982</DATUM>
  <TITEL>Zusammenstellung der über- und außerplanmäßigen Ausgaben im 3. Vierteljahr des Haushaltsjahres 1982</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2335
14.12.82 Sachgebiet 63
Unterrichtung
durch die Bundesregierung
Zusammenstellung der über- und außerplanmäßigen Ausgaben im 3. Vierteljahr des Haushaltsjahres 1982
Kap.	Ansatz laut	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
Tit.			
			
Einzelplan 04 — Geschäftsbereich des Bundeskanzlers und des Bundeskanzleramtes
04 03	15 000	10 000	Gerichts- und ähnliche Kosten
526 01			Anwaltskosten aus Anlaß eines Verwaltungsrechtsstreits des
			Presse- und Informationsamtes der Bundesregierung.
04 05	60 000	25 000	Unterstützungen und Beihilfen für Deutsche mit ständigem
685 01			Aufenthalt in der Bundesrepublik Deutschland bzw. Berlin
			(West) oder im Ausland
			Vermehrte Inanspruchnahme von Unterstützungen nach den
			Richtlinien für die Gewährung von Unterstützungen an Hilfsbedürftige durch die Ständige Vertretung der Bundesrepublik
			Deutschland bei der Deutschen Demokratischen Republik.
Einzelplan 05 — Geschäftsbereich des Auswärtigen Amtes
05	02	—	178	000	Baumaßnahmen im Zusammenhang mit dem Erwerb von Grundstücken für ausländische Vertretungen
					Erforderliche Abschlagszahlung zur Erstellung von elektrischen Stromanschlüssen im Zusammenhang mit dem Beginn der Arbeiten für den Neubau der Botschaft der UdSSR.
711	02				
Zugeleitet mit Schreiben des Bundesministers der Finanzen — IIA 2 — H 1221 — 3/82 — vom 6. Dezember 1982 gemäß § 37 Abs. 4 BHO.

noch Einzelplan 05 — Geschäftsbereich des Auswärtigen Amtes
Kap.	Ansatz laut	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
	HaushaltsDM	DM	
Tit.			
05 03	11 500 000	950 000	Bewirtschaftung der Grundstücke, Gebäude und Räume
517 01			Die Mehrausgabe ist auf den Anstieg der Preise für Heizöl, Strom und Gas im Ausland in Verbindung mit Wechselkursverlusten zurückzuführen. Sie war zur Aufrechterhaltung der Funktionsfähigkeit der Auslandsvertretungen unabweisbar.
05 03	28 200 000	2 800 000	Mieten und Pachten
518 01			Die Mehrausgabe beruht insbesondere auf stark gestiegenen
			Mieten im Rahmen bestehender vertraglicher Verpflichtungen.
Einzelplan 06 — Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern
06 01	18 000	2 500	Kosten des Bundespersonalausschusses
			Erstattung von Kosten an die Mitglieder des Bundespersonalausschusses, insbesondere wegen zusätzlich erforderlich gewordener Sitzungen.
526 04			
06 01	—	2 729,17	Kosten	des	Schlichtungsverfahrens	für	den	öffentlichen
			Dienst
			Unvorhergesehene Kosten des Schlichtungsverfahrens bei den Tarifverhandlungen für den öffentlichen Dienst (Restbetrag des Bundesanteils).
apl.			
533 01			
06 10	2 058 000	55 000	Zuschuß an die Polizeiführungsakademie Münster
			Anteil an den gestiegenen Personal- und Heizungskosten, den der Bund nach dem Abkommen mit den Ländern über die Beteiligung an den Kosten der Polizeiführungsakademie zu tragen hat.
652 01			
06 33	320 000	280 000	Gerichts- und ähnliche Kosten
			Prozeßkosten in Asylverfahren, die vom Bundesamt für die Anerkennung ausländischer Flüchtlinge zu tragen sind.
526 01			
06 35	5 000	12 700	Vermischte Verwaltungsausgaben
			Erfüllung von Schadenersatzansprüchen anläßlich eines Verkehrsunfalls mit dem Dienstwagen der Bundeszentrale für politische Bildung.
539 99			

Kap.	Ansatz laut	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
Tit.			
Einzelplan 07 — Geschäftsbereich des Bundesministers der Justiz
07 01	20 000	15 000	Gerichts- und ähnliche Kosten
			Kosten der anwaltlichen Vertretung der Bundesregierung in einem Normenkontrollverfahren vor dem Bundesverfassungsgericht.
526 01			
07 01	30 000	5 000	Kosten für Sachverständige
			Mehraufwand für Dolmetscher- und Übersetzerkosten in einem Verfahren vor dem Europäischen Gerichtshof für Menschenrechte.
526 02			
07 03	500 000	150 000	Auslagen in Rechtssachen
			Mehrbedarf für Entschädigungen von Prozeßvertretern und Zeugen sowie Sachverständigen in Rechtssachen beim Bundesgerichtshof.
526 04			
07 04	2 443 000	1 557 000	Auslagen in Rechtssachen
			Mehrausgabe durch Kosten, die den Ländern im Zusammenhang mit Verfahren entstehen, in denen die Oberlandesgerichte in Ausübung von Gerichtsbarkeit des Bundes entscheiden und die vom Generalbundesanwalt beim Bundesgerichtshof zu erstatten sind.
526 04			
07 06	2 000	3 500	Reisekostenvergütungen für Auslandsdienstreisen
			Mehrausgabe durch die notwendige Teilnahme am 36. Jahreskongreß der International Fiscal Association in Montreal.
527 02			
Einzelplan 08 — Geschäftsbereich des Bundesministers der Finanzen
08 01	—	554 376	Ausgaben für den Vertrieb des Bundessteuerblattes
53103			Umsatzsteuernachzahlung aus dem Kommissionsvertrag mit der Verlagsfirma für 1974 bis 1981. Durch Erhöhung der Bezugspreise wird die Mehrausgabe in den kommenden Jahren ausgeglichen.
08 03	5 000	230 000	Gerichts- und ähnliche Kosten
526 01			Prozeßkosten in Kapitalertragsteuerangelegenheiten, insbesondere aus Verfahren nach dem deutsch-britischen Doppelbesteuerungsabkommen.
08 03	10 000	9 000	Reisekostenvergütungen für Auslandsdienstreisen
527 02			Mehrausgabe wegen notwendiger Steuerprüfungen im Ausland.

noch Einzelplan 08 — Geschäftsbereich des Bundesministers der Finanzen
Kap.	Ansatz laut	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
Tit.			
08 04	700 000	300 000	Gerichts- und ähnliche Kosten
			Erhöhte	Prozeßkosten	wegen	überdurchschnittlich	hoher
			Streitwerte in Steuer- und Verwaltungsstreitverfahren.
526 01			
Einzelplan 09 — Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft
09	03	3 000	10 900	Gerichts- und ähnliche Kosten
526	01			Prozeßkosten in einem Rechtsstreit der Physikalisch-Technischen Bundesanstalt vor dem Landgericht Braunschweig.
09	05	45 000	23 000	Gerichts- und ähnliche Kosten
526	01			Gerichts- und Anwaltskosten des Bundesamtes für gewerbliche
				Wirtschaft für Prozesse auf dem Gebiet des Investitionszulagengesetzes.
Einzelplan 10 — Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
10 02	460 000 000	31 000 000	Zuweisungen nach dem Gesetz über die Verwendung von Gasöl durch Betriebe der Landwirtschaft
			Mehrausgaben aufgrund erhöhten Gasölverbrauchs wegen schlechter Witterungsbedingungen im Herbst 1981 sowie aufgrund erhöhter Zahlungen zum Ausgleich für zu knapp bemessene Vorauszahlungen der Jahre 1980 und 1981. Sie beruhen auf gesetzlicher Verpflichtung.
			Die überplanmäßige Ausgabe ist dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat mit Schreiben des Bundesministers der Finanzen vom 17. August 1982 mitgeteilt worden (§ 37 Abs. 4 BHO).
652 06			
10 02	5 900 000	210 000	Haltung von Fischereischutzbooten
514 73			
10 02	6 329 000	319 000	Haltung von Fischereiforschungsschiffen Mehrausgaben infolge gestiegener Treibstoffkosten.
514 74			
10 10	190 000	142 000	Vermischte Verwaltungsausgaben
			Erfüllung von Schadenersatzansprüchen im Rahmen dienstrechtlicher Verpflichtungen.
539 99			

Kap.	Ansatz laut	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
Tit.			
			
Einzelplan 11 — Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung
11 02	23 645 000	800 000	Beiträge an internationale Organisationen
			Auswirkung der Kurssteigerung des US-Dollars bei der auf internationaler Verpflichtung beruhenden Beitragszahlung an die Internationale Arbeitsorganisation.
686 01			
11 13	56 000 000	3 000 000	Fremdrenten in der Unfallversicherung	V
			Die Mehrausgabe ist darauf zurückzuführen, daß die Zahl der Rentenempfänger nicht in dem angenommenen Umfang zurückgegangen ist. Sie beruht auf gesetzlicher Verpflichtung.
681 01			
Einzelplan 12 — Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr
12 03	33 000	8 300	Kosten der Datenverarbeitung;
			Geräte, Ausstattungs- und Ausrüstungsgegenstände sowie Maschinen
			Unerwartete Reparaturen (Ersatzteilbeschaffung) sowie gestiegene Wartungskosten für die vier Lohnrechencomputer der Wasser- und Schiffahrtsverwaltung.
515 54			
12 07	—	45 000	Kosten der Datenverarbeitung;
			Erwerb von Geräten, Ausstattungs- und Ausrüstungsgegenständen im Inland
			Notwendige Ersatzbeschaffung für einen bei der Bundesanstalt für Gewässerkunde durch Diebstahl abhanden gekommenen Rechner.
812 41			
12 09	5 000	22 000	Gerichts- und ähnliche Kosten
			Gerichts- und Anwaltskosten aus Rechtsstreitigkeiten, insbesondere in tarif- und sonstigen arbeitsrechtlichen Angelegenheiten des Deutschen Hydrographischen Instituts.
526 01			
12 09	237 000	34 000	Nichtaufteilbare Sächliche Verwaltungsausgaben
			Die Mehrausgabe beruht auf der Erhöhung der Hafengebühren, Lotsgelder und sonstigen Gebühren im Zusammenhang mit der Haltung der Vermessungs- und Forschungsschiffe des Deutschen Hydrographischen Instituts.
547 24			

Kap.	Ansatz laut	Über-/außerplanmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
	Haushaltsplan	Ausgabe	
	DM	DM	
Tit.			
			
Einzelplan 14 — Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung
14 04	20 000	15 000	Entschädigungen für Mitglieder der Berufsbildungsausschüsse
			Notwendige Erhöhung der Zahl der Berufsbildungsausschüsse von sechs auf zehn wegen der Ausbildung von Verwaltungsfachangestellten im Rahmen der von der Bundesregierung beschlossenen Ausweitung des Ausbildungsplatzangebots.
526 04			
14 04	2 000 000	20 000	Aus- und Fortbildung
			Zusätzlicher Bedarf für die Beschaffung von Lehr- und Lernmitteln bei den Bundeswehrverwaltungsschulen auf Grund der von der Bundesregierung beschlossenen Erhöhung des Ausbildungsplatzangebots.
525 11			
Einzelplan 15 — Geschäftsbereich des Bundesministers für Jugend, Familie und Gesundheit
15 02	6 550 000	2 000 000	Beiträge der Bundesrepublik Deutschland an das Zwischenstaatliche Komitee für Europäische Auswanderung (ICEM)
			Zunahme der Zahl der Antragsteller im Rahmen des Sonderprogramms des ICEM zur Weiterwanderung und Rückkehr ausländischer Flüchtlinge und Asylbewerber (REAG-Programm).
686 06			
Einzelplan 23 — Geschäftsbereich des Bundesministers für wirtschaftliche Zusammenarbeit
23 02	—	33 784,81	Von der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft nicht übernommene Ausgaben im Zusammenhang mit der gemeinschaftlichen Lieferung von Nahrungsmitteln
			Kosten aus der gerichtlichen Regulierung eines Seetransportschadens, die von der Bundesanstalt für landwirtschaftliche Marktordnung zu übernehmen sind.
682 04			
23 02	3 300 000	264 000	Leistungen nach dem Entwicklungshelfer-Gesetz
			Höhere Ausgaben infolge Arbeitsunfähigkeit und Gesundheitsstörungen bei Entwicklungshelfern. Die Ausgaben beruhen auf gesetzlicher Verpflichtung.
685 09			
Einzelplan 30 — Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie
30 03	189 984 000	3 300 000	Leistungen an die Europäische Organisation für Kernforschung (CERN) in Genf
			Auswirkung der Wechselkursentwicklung des Schweizer Franken. Die Beitragszahlung beruht auf internationaler Verpflichtung.
686 01			

	Ansatz laut	Über-/außer-	
Kap.	Haushalts-	planmäßige	Zweckbestimmung und Begründung
Tit.	plan	Ausgabe	
	DM	DM	
Einzelplan 35 — Verteidigungslasten im Zusammenhang mit dem Aufenthalt ausländischer
Streitkräfte
35 11	185 000 000	23 000 000	Abgeltung von Schäden, die nach dem 5. Mai 1955 im Zusammenhang mit dem Aufenthalt der ausländischen Streitkräfte im Bundesgebiet entstanden sind
			Mehrausgaben wegen umfangreicher Manöver der ausländischen Streitkräfte und unerwartet schwerer Schäden. Die Ersatzleistungen beruhen auf rechtlicher Verpflichtung.
			Die Entschädigungszahlungen werden zu 75 v. H. von den ausländischen Streitkräften und zu 25 v. H. von der Bundesrepublik Deutschland getragen, so daß der Mehrausgabe Einnahmen in Höhe von rd. 17,25 Mio. DM bei Kap. 35 11 Tit. 276 01 gegenüberstehen.
			Die überplanmäßige Ausgabe ist dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat mit Schreiben des Bundesministers der Finanzen vom 30. September 1982 mitgeteilt worden (§ 37 Abs. 4 BHO).
698 02</TEXT>
</DOKUMENT>
