<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung und Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/2214</NR>
  <DATUM>02.12.1982</DATUM>
  <TITEL>zu der Unterrichtung durch die Bundesregierung - Drucksache 9/1950 Nr. 55 - Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über ein begrenztes Vorgehen auf dem Gebiet der Verkehrsinfrastruktur "EG-Dok. Nr. 8739/82"</TITEL>
  <K_URHEBER>Ausschuss für Verkehr</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Ibrügger, Lothar</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2214
02.12.82 Sachgebiet 9 
Beschlußempfehlung und Bericht
des Ausschusses für Verkehr (14. Ausschuß)
zu der Unterrichtung durch die Bundesregierung — Drucksache 9/1950 Nr. 55 —
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über ein begrenztes Vorgehen auf dem Gebiet der Verkehrsinfrastruktur
»EG-Dok. Nr. 8739/82«
A. Problem
Es besteht die Absicht, Mittel der Europäischen Gemeinschaft einzusetzen, um besonders bedeutungsvolle Investitionen für die Verkehrsinfrastruktur mitzufinanzieren.
B. Lösung
Die Kommission hat hierfür eine EG-Verordnung vorgeschlagen.
C. Alternativen
entfallen
D. Kosten entfallen

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen:
Die Bundesregierung wird ersucht, bei den weiteren Verhandlungen über die anliegende Vorlage in Brüssel darauf hinzuwirken, daß
—	keine allgemeine Rahmenverordnung beschlossen wird, sondern eine projektbezogene Regelung erfolgt,
—	keine Vorarbeiten (Studien), sondern nur baureife Maßnahmen zur Engpaßbeseitigung unterstützt werden,
—	die geringen zur Verfügung stehenden Mittel auf ein baureifes Projekt (möglichst Rangierbahnhof Domodossola) konzentriert werden,
—	die Entscheidung über die Gewährung der Finanzhilfe vom Rat und nicht von der Kommission getroffen wird.
Bonn, den 1. Dezember 1982
Der Ausschuß für Verkehr
Lemmrich Vorsitzender
Ibrügger Berichterstatter

Anlage
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über ein begrenztes Vorgehen auf dem Gebiet der Verkehrsinfrastruktur
Begründung
1. Die Kommission hat dem Rat am 5. Juli 1976 den Vorschlag für eine Verordnung über die Unterstützung von Vorhaben von gemeinschaftlicher Bedeutung auf dem Gebiet der Verkehrsinfrastruktur *) vorgelegt.
Am 4. März 1980 hat die Kommission dem Rat eine Änderung zu diesem Vorschlag unterbreitet, um den Anwendungsbereich auf Infrastrukturvorhaben in dritten Ländern auszudehnen.
Das Europäische Parlament und der Wirtschafts- und Sozialausschuß haben zu Vorschlag und Änderung eine befürwortende Stellungnahme abgegeben.
2. Der Verordnungsvorschlag über die Unterstützung der Vorhaben von gemeinschaftlicher Bedeutung wurde auf verschiedenen Ratstagungen geprüft. Der Rat hat die Kommission im November 1978 um zusätzliche Anhaltspunkte zur Beurteilung der Unzulänglichkeiten der Verkehrswege, der Finanzierungssysteme der Gemeinschaft und der Möglichkeiten zur Bewertung der gemeinschaftlichen Bedeutung gebeten.
Daraufhin hat die Kommission einen Bericht über die Engpässe und die verschiedenen Beteiligungsmöglichkeiten sowie einen Bericht über die Möglichkeiten einer gemeinschaftlichen Unterstützung erstellt. Der Rat hat von diesen Berichten am 4. Dezember 1980 bzw. am 15. Dezember 1981 Kenntnis genommen.
3. Auf seiner Tagung vom 15. Dezember 1981 hat der Rat seinen Willen bekundet, die Vorarbeiten zur Aufstellung einer Finanzhilferegelung voranzutreiben.
Einmal hat er die Kommission aufgefordert, die in dem Bericht über die Gemeinschaftshilfe empfohlenen Verfahren zur Bewertung der gemeinschaftlichen Bedeutung von Infrastrukturvorhaben versuchsweise auf eine begrenzte Anzahl spezifischer Vorhaben anzuwenden.
Ferner hat er dem Ausschuß der Ständigen Vertreter Leitlinien für dessen weitere Prüfung des Vorschlags für eine Verordnung über die finanzielle Unterstützung an die Hand gegeben.
Die bisherigen Arbeiten im Infrastrukturbereich (genannte Berichte, Arbeiten des Ausschusses auf dem Gebiet der Verkehrsinfrastruktur, Untersuchungen der Kommission über das Verkehrsaufkommen und Verfahren zur Bewertung
*) ABl. EG Nr. C 207 vom 2. September 1976 der Vorhaben) bestätigen die besondere Bedeutung, die sich für die Gemeinschaft aus der Verwirklichung von Vorhaben im Zuge von Fernverkehrsverbindungen ergibt, auf denen in großem Umfang grenzüberschreitende Beförderungen abgewickelt werden, die für die wirtschaftliche Entwicklung der Gemeinschaft wesentlich sind. Ihre Bedeutung schlägt sich vor allem in einer spürbaren Senkung der Beförderungskosten für die Verkehrsnutzer nieder. Einige dieser Vorhaben haben noch nicht das Entwicklungsstadium erreicht, das eine sofortige Verwirklichung ermöglicht.
Damit die erste begrenzte Tranche von im Haushalt 1982 vermerkten Krediten zu einem Maximum von praktischen Ergebnissen führt, schlägt die Kommission vor, ihre Zuweisung wie folgt auszurichten:
—	Beiträge zur Verwirklichung von punktuellen Ausbauten oder von Strecken auf Verkehrsachsen mit starkem internationalen Verkehr, im wesentlichen, in einer ersten Phase von Eisenbahnstrecken durch die Alpen. Diese Ausbauten müssen mit allen langfristigen Ausbaualternativen größeren Umfangs auf diesen Strecken vereinbar sein.
—	Beitrag zur Durchführung von Arbeiten vor der tatsächlichen Verwirklichung der Vorhaben, was den Entscheidungsprozeß beschleunigen kann.
Eine Liste von Vorhaben, die diesen Kriterien entsprechen, ist informationshalber hier beigefügt.
Nach Ansicht der Kommission sind somit die Voraussetzungen gegeben, um versuchsweise die erste Tranche einer Finanzhilfe vorzuschlagen, die es mit nur geringfügigen Haushaltsmitteln ermöglichen soll, die Durchführung von Vorhaben zu beschleunigen, die aufgrund der genannten Kriterien in geographischer Hinsicht ohne Schwierigkeit ausgewählt werden können und die ohne weitere wirtschaftliche Berechnungen ein echtes Interesse für die Gemeinschaft darstellen.
Dieser Versuch ist im Sinne des von der Kommission 1976 unterbreiteten Verordnungsvorschlags. In Anbetracht seiner Merkmale (begrenzte, feste Mittelansätze, Vorhaben, die vor allem in geographischer Hinsicht sehr strengen Kriterien unterliegen) hat es sich als notwendig erwiesen, ein geeignetes Entscheidungsverfahren vorzusehen.
Zugeleitet mit Schreiben des Chefs des Bundeskanzleramtes — 14 — 680 70 — E — Ve 102/82 — vom 12. August 1982

4. Der Rat wird gebeten, den folgenden Verordnungsvorschlag anzunehmen. Um einerseits dem Übereinkommen, das am 30. Juni 1982 von den Präsidenten des Parlaments, des Rates und der Kommission unterzeichnet worden ist, und insbesondere dessen Teil IV, 3 c, und andererseits dem Zeitpunkt für die Übersendung des Vorschlags Rechnung zu tragen, teilt die Kommission mit, daß sie Alternativvorschläge (Übertragungen) vorlegen wird, falls dieser Vorschlag bis zum 31. Oktober 1982 nicht angenommen ist.
Liste von Vorhaben
1. Bauarbeiten
Modernisierungsvorhaben für den Verschiebebahnhof von Domodossola, der einen der kritischen Punkte auf den Nord-Süd-Eisenbahnverbindungen darstellt. Die Verwirklichung dieses Vorhabens gehört zu einer Reihe von Modernisierungsarbeiten (insbesondere auf schweizerischem Gebiet) und ist möglich, ohne daß vorher Entscheidungen über die Durchführung von Arbeiten großen Umfangs getroffen werden müssen (wie beispielsweise für Basistunnel).
Kosten des Vorhabens: ca. 80 Mio. ECU.
2. Vorbereitende Arbeiten gemäß der Grundsatzentscheidung über die Verwirklichung von Vorhaben
Bauvorhaben einer festen Verbindung über den Ärmelkanal. Die Wahl der technischen Merkmale dieses Vorhabens hängt von dem Dienstleistungsniveau ab, das ein derartiges Bauwerk der gesamten Gemeinschaft bieten sollte.
3. Festlegung der Trassen und vorbereitende technische Analysen
—	Technische Prüfungen im Zusammenhang mit der Festlegung der Trasse der Straßenverbindung Belfast-Dublin, insbesondere im Grenzgebiet;
—	Ausarbeitung der geographischen Planung für die Straßenverbindung von Volos (Griechenland) aus. Damit soll eine angemessene Verbindung zwischen Griechenland und den übrigen Mitgliedstaaten geschaffen werden.
—	Vorbereitende technische Arbeiten für die Verwirklichung einer festen Verbindung über die Straße von Messina.
4. Forschungsarbeiten auf dem Gebiet der Verkehrstechnik
Die Fortschritte auf dem Gebiet der konventionellen spurgeführten Verkehrstechnik (TGV, Advanced Passenger Train) zeigen sich in bereits verwirklichten oder im Bau befindlichen Vorhaben. Das Gebiet der nichtkonventionellen Technik (z. B. Magnetschwebetechnik kombiniert mit Linearmotor) befindet sich noch im Stadium des Versuchsstreckenbaus. Die Fortführung der Arbeiten wird durch Haushaltsbeschränkungen behindert, was insbesondere die TRANSRAPID-Strecke im Emsland betrifft.

Vorschlag für eine Verordnung des Rates über ein begrenztes Vorgehen auf dem Gebiet der Verkehrsinfrastruktur
DER RAT DER EUROPÄISCHEN GEMEINSCHAFTEN —
gestützt auf den Vertrag zur Gründung der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft, insbesondere auf Artikel 75,
auf Vorschlag der Kommission,
nach Stellungnahme des Europäischen Parlaments,
nach Stellungnahme des Wirtschafts- und Sozialausschusses,
in Erwägung nachstehender Gründe:
Dem Rat wurde der Vorschlag für eine Verordnung über die Unterstützung von Vorhaben von gemeinschaftlicher Bedeutung auf dem Gebiet der Verkehrsinfrastruktur vorgelegt.
Der Rat hat auf seiner Tagung vom 23. November 1978 die Kommission aufgefordert, Vorarbeiten einzuleiten.
Es empfiehlt sich, eine begrenzte Maßnahme der Finanzhilfe durchzuführen, um deren Nutzen für den Ausbau der Verkehrsverbindungen von gemeinschaftlicher Bedeutung beurteilen zu können und die im Haushaltsplan 1982 eingesetzten Mittel voll auszuschöpfen.
In dieser Versuchsphase kommen Vorhaben mit Dringlichkeitscharakter in Betracht, die im Zuge von Strecken liegen, die für den Gemeinschaftsverkehr von erstrangiger Bedeutung sind —
HAT FOLGENDE VERORDNUNG ERLASSEN:
Artikel 1
Die Gemeinschaft kann Finanzhilfe für die Durchführung von Verkehrsinfrastrukturvorhaben gewähren, indem sie sich an den Kosten beteiligt für
—	Arbeiten zur Modernisierung von Streckenabschnitten oder Bahnhöfen von Eisenbahnverbindungen im Alpenraum; diese Arbeiten müssen mit den verschiedenen langfristigen Alternativen zum Ausbau dieser Verbindungen vereinbar sein,
—	Vorarbeiten, mit denen der Übergang zur Bauphase bei Vorhaben beschleunigt werden kann, die sich auf die Verteilung des Verkehrs zwischen den Mitgliedstaaten spürbar auswirken.
Artikel 2
Die Kommission beschließt nach Konsultation des Ausschusses für Verkehrsinfrastruktur die Gewährung sowie die Modalitäten von Unterstützungsmaßnahmen gemäß den in Artikel 1 festgelegten Auswahlkriterien. Der Betrag der Unterstützung darf 20% der Kosten des Vorhabens nicht überschreiten.
Artikel 3
Diese Verordnung tritt am Tag nach ihrer Veröffentlichung im Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften in Kraft.
Diese Verordnung ist in allen ihren Teilen verbindlich und gilt unmittelbar in jedem Mitgliedstaat.
1) ABl. EG Nr. L 54 vom 25. Februar 1978, S. 16

Bericht des Abgeordneten Ibrügger
Der in der Anlage enthaltene Verordnungsvorschlag wurde gemäß § 93 der Geschäftsordnung durch Drucksache 9/1950 vom 3. September 1982 dem Verkehrsausschuß zur Beratung überwiesen, der die Vorlage in seiner Sitzung am 1. Dezember 1982 behandelt hat.
Innerhalb der Europäischen Gemeinschaft besteht Einigkeit darüber, daß eine engbegrenzte Zahl von Verkehrsinvestitionen, die für den Verkehr innerhalb der Gemeinschaft besonders bedeutungsvoll sind, durch finanzielle Beihilfen aus dem Haushalt der Europäischen Gemeinschaft gefördert werden sollen. Die EG-Kommission hat für diesen Zweck bereits im Jahre 1976 einen Vorschlag für eine Verordnung zur Unterstützung von Vorhaben von gemeinschaftlicher Bedeutung auf dem Gebiete der Verkehrsinfrastruktur ausgearbeitet, der jedoch bisher im Rat nicht verabschiedet worden ist.
Um den Verhandlungen neue Impulse zu geben, hat jedoch das Europäische Parlament im Gemeinschaftshaushaltsplan für 1982 bereits 10 Mio. ECU ( = 23,5 Mio. DM) vorgesehen. Durch den vorliegenden Verordnungsentwurf soll vorab eine Rechtsgrundlage für die Verwendung dieser Mittel geschaffen werden. Der Verordnungsentwurf enthält folgende Grundsätze:
—	Der Betrag der Unterstützung darf 20 v. H. der Kosten des Projektes nicht überschreiten.
—	Die Entscheidungskompetenz liegt bei der Kommission.
—	Unterstützt werden können Modernisierungsarbeiten an Eisenbahnverbindungen im Alpenraum sowie Vorarbeiten für Verkehrsprojekte im EG-Raum insgesamt.
Der Verkehrsausschuß stimmt im Grundsatz dem vorliegenden Verordnungsentwurf zu. Er hält es jedoch für erforderlich, den Entwurf noch in folgenden Beziehungen zu verändern:
—	Die Entscheidungskompetenz sollte beim Rat liegen, nicht bei der Kommission.
—	Es sollten keine Vorarbeiten, sondern nur baureife Maßnahmen zur Engpaßbeseitigung unterstützt werden.
—	Die geringen zur Verfügung stehenden Mittel sollten auf ein baureifes Projekt — möglichst Rangierbahnhof Domodossola — konzentriert werden.
Der Ausschuß schlägt eine Entschließung mit diesem Inhalt vor und empfiehlt im übrigen Kenntnisnahme von der Vorlage.
Bonn, den 1. Dezember 1982
Ibrügger Berichterstatter</TEXT>
</DOKUMENT>
