<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/2424</NR>
  <DATUM>01.03.1983</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 29. Januar bis 15. Februar 1983 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2424
01.03.83
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 29. Januar
bis 15. Februar 1983 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse
1. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung der für Saatgut gewährten Beihilfen für die Wirtschaftsjahre 1984/85 und 1985/86
»EG-Dok. Nr. 4376/83«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
2. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über die Lieferung von Magermilchpulver im Rahmen der Nahrungsmittelhilfe an Bolivien
Vorschlag für einen Beschluß des Rates über die Gewährung einer Getreidenahrungsmittelhilfe für Bolivien
»EG-Dok. Nr. 4122/83«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
3. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1883/78 über die allgemeinen Regeln für die Finanzierung der Interventionen durch den Europäischen Ausrichtungs- und Garantiefonds für die Landwirtschaft (EAGFL), Abteilung Garantie
»EG-Dok. Nr. 4485/83«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
4. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung der Menge neuseeländischer Butter, die das Vereinigte Königreich im Februar 1983 einführen darf
»EG-Dok. Nr. 4202/83«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

5. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 878/77 über die in der Landwirtschaft anzuwendenden Umrechnungskurse für Griechenland
»EG-Dok. Nr. 4490/83«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
6. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Abkommens über die Regelung der Fischerei im Skagerrak und Kattegatt für 1983 zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft, Norwegen und Schweden
»EG-Dok. Nr. 4373/83«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
7. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung von Anlage B zu der mit den Vereinigten Staaten von Amerika getroffenen Vereinbarung auf dem Stahlsektor
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2870/82 des Rates über die Beschränkung der Ausfuhr
bestimmter Stahlerzeugnisse nach den Vereinigten Staaten von Amerika
»EG-Dok. Nr. 4336/83«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
8. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Sicherheitsleistungen für Zollschulden
»EG-Dok. Nr. 4308/83«
überwiesen: Finanzausschuß
9. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates über die Überwachung und Kontrolle der grenzüberschreitenden Verbringung von gefährlichen Abfällen innerhalb der Europäischen Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 4342/83«
überwiesen: Innenausschuß
10. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über gemeinschaftliche Umweltaktionen (GUA)
»EG-Dok. Nr. 4318/83«
überwiesen: Innenausschuß
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft Haushaltsausschuß</TEXT>
</DOKUMENT>
