<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Verordnung</DRS_TYP>
  <NR>09/2361</NR>
  <DATUM>21.12.1982</DATUM>
  <TITEL>Aufhebbare Verordnung zur Änderung des Deutschen Teil-Zolltarifs (Nr. 2/83 - Zollkontingent 1983 für Bananen)</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2361
21.12.82 Sachgebiet 613 
Verordnung
der Bundesregierung
Aufhebbare Verordnung zur Änderung des Deutschen Teil-Zolltarifs (Nr. 2/83 — Zollkontingent 1983 für Bananen)
A. Zielsetzung
Zollfreie Einfuhr von Bananen aus Drittländern im Rahmen eines jährlichen Zollkontingents entsprechend dem sogenannten Bananenprotokoll zum EWG-Vertrag. Der regelmäßige Zollsatz gegenüber Drittländern beträgt für Bananen 20 v. H. des Wertes.
B. Lösung
Eröffnung eines Zollkontingents zum Null-Zollsatz für das Jahr 1983 in Höhe von 333 000 t.
C. Alternativen
keine
D. Kosten
keine
Zugeleitet mit Schreiben des Bundeskanzlers — 14 (44) — 653 04 — Zo 168/82 — vom 20. Dezember 1982. Verkündet am 18. Dezember 1982 im Bundesgesetzblatt II S. 1046.
Federführend: Bundesminister der Finanzen.

Verordnung zur Änderung des Deutschen Teil-Zolltarifs (Nr. 2/83 — Zollkontingent 1983 für Bananen)
Auf Grund des § 77 Abs. 3 Nr. 3 des Zollgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 18. Mai 1970 (BGBl. I S. 529), der durch das Gesetz vom 3. August 1973 (BGBl. I S. 940) geändert worden ist, verordnet die Bundesregierung:
Artikel 1
Im Deutschen Teil-Zolltarif (BGBl. 1968 II S. 1044) in der zur Zeit geltenden Fassung erhält im Anhang Zollkontingente/2 die Tarifstelle 08.01 B (Bananen usw.) die aus der Anlage ersichtliche Fassung.
Artikel 2
Diese Verordnung gilt nach § 14 des Dritten Überleitungsgesetzes in Verbindung mit § 89 des Zollgesetzes auch im Land Berlin.
Artikel 3
Diese Verordnung tritt am 1. Januar 1983 in Kraft.

Anlage (zu Artikel 1)
				Nachrichtlich *)	
		Zollsatz		regelmäßiger.	
Tarifstelle	Warenbezeichnung			Zollsatz	
		autonom	vertrags-	autonom	vertrags-
					
			mäßig		mäßig
1	2	3	4	5	6
08.01 B	Bananen,	333 000 t, vom	1. Januar	1983	bis				
	31. Dezember 1983, zur Verwendung im Zollge-				
	biet bestimmt  	frei	—	20 %				20 %
*) Die Angaben in den Spalten 5 und 6 haben nur unterrichtende Bedeutung. Sie sind nicht Gegenstand der Beschlußfassung und werden nicht mit der Verordnung verkündet.
Begründung
(1.) Die Bundesrepublik Deutschland ist berechtigt, nach den Nummern 4 und 5 des dem EWG-Vertrag anliegenden „Protokoll über das Zollkontingent für die Einfuhr von Bananen" 1) für das Kalenderjahr 1983 ein Zollkontingent für die zollfreie Einfuhr von Bananen aus Drittländern zu eröffnen.
(2) Die Höhe des Zollkontingents richtet sich u. a.
nach den Einfuhrmengen des Kalenderjahres 1982.
Da die Höhe der Einfuhren im Kalenderjahr 1982
1) BGBl. 1957 II S. 1008
erfahrungsgemäß zuverlässig erst Anfang 1983 bekannt wird, soll das Zollkontingent (Grundkontingent) aufgrund der nach den bisher bekannten Einfuhren geschätzten Mengen vorläufig auf 333 000 t festgesetzt werden.
(3) Durch die Eröffnung des Zollkontingents zum Null-Zollsatz wird wie in den Vorjahren eine preisgünstige Versorgung der Verbraucher mit Bananen im Jahr 1983 ermöglicht und Preiserhöhungen für Bananen entgegengewirkt, die bei Anwendung des regelmäßigen Zollsatzes (20 % des Wertes) zu erwarten wären.</TEXT>
</DOKUMENT>
