<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung und Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/2174</NR>
  <DATUM>25.11.1982</DATUM>
  <TITEL>zu dem von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zu dem Übereinkommen vom 6. April 1974 über einen Verhaltenskodex für Linienkonferenzen - Drucksache 9/1713 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Ausschuss für Verkehr</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Sick, Willi-Peter</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2174
25.11.82 Sachgebiet 951 
Beschlußempfehlung und Bericht
des Ausschusses für Verkehr (14. Ausschuß)
zu dem von der Bundesregierung eingebrachten
Entwurf eines Gesetzes zu dem Übereinkommen vom 6. April 1974 über einen Verhaltenskodex für Linienkonferenzen
- Drucksache 9/1713 -
A. Problem
Für die sogenannten Linienkonferenzen in der Seeschiffahrt fehlt bislang noch ein internationaler rechtlicher Rahmen. Es handelt sich hierbei um kartellähnliche Zusammenschlüsse von Reedereien, die Liniendienste in festen geographisch bestimmten Fahrtgebieten unterhalten und die insbesondere die Frachtraten, die Beförderungsbedingungen und die Verteilung des Ladungsaufkommens einheitlich regeln.
B. Lösung
Das Übereinkommen regelt die Tätigkeit der Linienkonferenzen.
Einmütige Billigung im Ausschuß
C. Alternativen
entfallen
D. Kosten entfallen

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen:
1. Dem Gesetzentwurf — Drucksache 9/1713 — wird zugestimmt.
2. Die Bundesregierung wird ersucht, bei der Durchführung des Übereinkommens die nachfolgenden Grundsätze zu beachten:
—	Dieses Übereinkommen ist nicht so auszulegen, als verweigere es Verladern die Wahl zwischen Linienreedereien, die einer Konferenz angehören, und solchen, die keiner Konferenz angehören, vorbehaltlich der etwa bestehenden Treueabmachungen;
—	die mit einer Konferenz in Wettbewerb stehenden Linienreedereien, die keiner Konferenz angehören, sollen den Grundsatz des lauteren Wettbewerbs auf kaufmännischer Grundlage beachten;
—	im Interesse einer gesunden Entwicklung der Linienschiffahrtsdienste soll die Betätigung von Linienreedereien, die keiner Konferenz angehören, nicht behindert werden, solange sie den oben angegebenen Erfordernissen genügen.
Bonn, den 24. November 1982
Der Ausschuß für Verkehr
Lemmrich Vorsitzender
Sick Berichterstatter

Bericht des Abgeordneten Sick
Die oben angegebene Vorlage wurde in der 106. Sitzung des Deutschen Bundestages am 16. Juni 1982 dem Ausschuß für Verkehr federführend sowie dem Wirtschaftsausschuß und dem Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit zur Mitberatung überwiesen. Der Verkehrsausschuß hat den Gesetzentwurf in der Sitzung am 24. November 1982 behandelt.
Durch das Übereinkommen soll ein weltweiter einheitlicher rechtlicher Rahmen für die Tätigkeit der sogenannten Linienkonferenzen in der Seeschiffahrt geschaffen werden. Bei den Linienkonferenzen handelt es sich um kartellähnliche Zusammenschlüsse von Reedereien verschiedener Nationen, die in festen geographisch bestimmten Fahrtgebieten Liniendienste unterhalten und die dafür einheitliche Frachtraten und Beförderungsbedingungen festlegen und das Ladungsaufkommen unter sich aufteilen. Mit diesen Liniendiensten wird der überwiegende Teil des weltweiten Stückgutverkehrs befördert. Ein kleinerer Teil des Ladungsaufkommens im Stückgutverkehr entfällt auf nichtkonferenzgebundene Reedereien.
Ziel des Übereinkommens ist es, den Handelsflotten aller Staaten die Teilnahme an der Beförderung der Güter des eigenen Außenhandels über See im Rahmen der Linienkonferenzen zu ermöglichen und einen Interessenausgleich zwischen Anbietern und Nutzern von Schiffahrtslinien für Stückgüter sicherzustellen. Zu diesem Zweck enthält das Übereinkommen folgende Einzelregelungen:
1. Jede nationale Linienreederei hat grundsätzlich das Recht, Voll-Mitglied einer Konferenz zu werden, die den Außenhandel des Herkunftslandes bedient.
2. Bei der Aufteilung des Ladungsaufkommens innerhalb einer Konferenz haben die Gruppen nationaler Linienreedereien jedes der beiden Länder, deren gegenseitiger Außenhandel von der Konferenz befördert wird, das gleiche Recht auf Beteiligung an der Fracht und an der Ladungsmenge. Drittland-Reedereien haben das Recht, einen erheblichen Teil, z. B. 20 v. H. an Fracht und Ladungsmenge zu befördern. Es bleibt jedoch den Mitglieds-Reedereien überlassen, sich unter, Beachtung dieser Grundsätze auf bestimmte Anteile zu einigen oder auch abweichende Vereinbarungen zu treffen.
3. Die einer Konferenz angehörenden Linienreedereien sind berechtigt, Treueabmachungen mit Verladern zu schließen und zu unterhalten.
4. Die Konferenzen behalten allgemein das Recht, über die Erhöhung der Frachtraten zu entscheiden. Das Übereinkommen enthält jedoch Vorschriften über Kündigungsfristen, Konsultationen mit den Verlader-Organisationen, Mindestgeltungsdauer der neuen Tarife und über ein Schlichtungsverfahren. Die Verlader können außerdem Ausschließlichkeitsverträge kündigen, wenn Frachtratenerhöhungen entgegen den Empfehlungen des Schlichters vorgenommen werden.
Die EG-Mitgliedstaaten werden aufgrund einer EG- Verordnung bestimmte Vorbehalte einlegen, die im wesentlichen die Teilnahme der Linienreedereien der EG- und OECD-Länder am Konferenzlinienverkehr dieser Länder auf kaufmännischer Grundlage sicherstellen sollen.
Der Verkehrsausschuß begrüßt nach übereinstimmender Auffassung das Übereinkommen, weil es geeignet ist, einen weltweiten annehmbaren Ordnungsrahmen an die Stelle einer Entwicklung zu setzen, in der immer mehr Staaten — vor allem die Entwicklungsländer zum Schutze ihrer eigenen im Aufbau befindlichen Handelsflotte — durch Ladungsvorbehalte und andere protektionistische Eingriffe in den Linienverkehr die Interessen der Schiffahrtsunternehmen und der Verlader anderer Nationen verletzen. Es handelt sich hier um einen Kompromiß zwischen den Vorstellungen der Entwicklungsländer, die staatliche Ladungslenkung und staatliche Kontrolle der Konferenzen einschließlich der Tarifbeschlüsse wünschen, und den Wünschen der Industrieländer nach möglichst großer Freiheit des Seeverkehrs und nach weitgehender Selbstkontrolle der Konferenzen.
Nach Auffassung des Verkehrsausschusses ist es jedoch erforderlich, an dem Grundsatz der freien Wahl der Verlader zwischen Linienreedereien, die einer Konferenz angehören, und Schiffahrtsunternehmen, die keiner Konferenz angehören (Außenseiter), festzuhalten. Das Übereinkommen berührt nicht die Rechtsstellung von Reedereien, die zwar StückgutLinienverkehr in einem bestimmten Fahrtgebiet betreiben, die jedoch einer internationalen Linienkonferenz nicht angehören. Die deutsche Export-Wirtschaft, insbesondere die deutsche Stahlindustrie, ist zur Erhaltung ihrer Konkurrenzfähigkeit darauf angewiesen, daß auch künftig die Verlader die freie Wahl haben zwischen konferenzgebundenen Linienreedereien und Außenseiter-Reedereien, damit auf diese Weise der Wettbewerb gesichert bleibt. Der Verkehrsausschuß schlägt daher eine Entschließung vor, durch die die Bundesregierung dazu aufgefordert wird, diesem Gesichtspunkt bei Anwendung des Übereinkommens Rechnung zu tragen. Der Wortlaut entspricht einer früheren Entschließung, die bereits von der Bevollmächtigten-Konferenz auf Initiative der Bundesrepublik Deutschland angenommen worden ist. Es ist beabsichtigt, bei Hinterlegung der Ratifikationsurkunde eine entsprechende Erklärung abzugeben.

Der Wirtschaftsausschuß und der Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit haben im Wege der Mitberatung übereinstimmend die Annahme des Übereinkommens empfohlen.
Bonn, den 24. November 1982
Sick
Berichterstatter</TEXT>
</DOKUMENT>
