<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/2353</NR>
  <DATUM>16.12.1982</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 8. bis 14. Dezember 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2353
16.12.82
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 8. bis 14. Dezember 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse
1. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 978/82 zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Aprikosenpülpe der Tarifstelle ex 20.06 B II c) 1 aa) des Gemeinsamen Zolltarifs, mit Ursprung in der Türkei
»EG-Dok. Nr. 11343/82«
ü b erwies en: Ausschuß für Wirtschaft
2. Vorschlag einer Verordnung des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2744/75 über die Regelung für die Einfuhr und die Ausfuhr von Getreide- und Reisverarbeitungserzeugnissen bei Produkten der Tarifstelle 23.02 A des Gemeinsamen Zolltarifs
»EG-Dok. Nr. 11335/82«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
3. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Aufrechterhaltung der Ausfuhrregelung in Dänemark für Bearbeitungsabfälle und Schrott aus Aluminium
»EG-Dok. Nr. 11354/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
4. Zweite Tranche spezifischer Gemeinschaftsmaßnahmen zur regionalen Entwicklung nach Artikel 13 der Verordnung über die Errichtung eines Europäischen Fonds für regionale Entwicklung (nichtquotengebundene Abteilung)
— Vorschlag für eine Verordnung des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2615/80 zur Einführung einer spezifischen Gemeinschaftsmaßnahme zur regionalen Entwicklung bestimmter französischer und italienischer Gebiete im Zusammenhang mit der Erweiterung der Gemeinschaft
— Vorschlag für eine Verordnung des Rates zur Einführung einer spezifischen Gemeinschaftsmaßnahme zur regionalen Entwicklung bestimmter griechischer Gebiete im Zusammenhang mit der Erweiterung der Gemeinschaft

—	Vorschlag für eine Verordnung des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2616/80 zur Einführung einer spezifischen Gemeinschaftsmaßnahme zur regionalen Entwicklung im Hinblick auf die Beseitigung von Entwicklungshemmnissen für neue Wirtschaftszweige in bestimmten von der Umstrukturierung der Eisen- und Stahlindustrie betroffenen Gebieten
—	Vorschlag für eine Verordnung des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2617/80 zur Einführung einer spezifischen Gemeinschaftsmaßnahme zur regionalen Entwicklung im Hinblick auf die Beseitigung von Entwicklungshemmnissen für neue Wirtschaftszweige in bestimmten von der Umstrukturierung der Schiffbauindustrie betroffenen Gebieten
—	Vorschlag für eine Verordnung des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2618/80 zur Einführung einer spezifischen Gemeinschaftsmaßnahme zur regionalen Entwicklung im Hinblick auf die Verbesserung der Sicherheit der Energieversorgung in einigen Gebieten der Gemeinschaft durch eine stärkere Nutzung neuer Technologien im Bereich der Stromgewinnung aus Wasserkraft und den Ausbau alternativer Energiequellen
—	Vorschlag für eine Verordnung des Rates zur Einführung einer spezifischen Gemeinschaftsmaßnahme zur regionalen Entwicklung im Hinblick auf die Beseitigung von Entwicklungshemmnissen für neue Wirtschaftszweige in bestimmten von der Umstrukturierung der Textil- und Bekleidungsindustrie betroffenen Gebieten
»EG-Dok. Nr. 11232/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Haushaltsausschuß
5. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 652/79 über die Auswirkungen des Europäischen Währungssystems im Rahmen der gemeinsamen Agrarpolitik
»EG-Dok. Nr. 11233/82«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

6. Stellungnahme der Kommission zur Überprüfung des Europäischen Sozialfonds
Vorschlag der Kommission für eine Verordnung über die Anwendung des Beschlusses des Rates über die Aufgaben des Europäischen Sozialfonds
Stellungnahme der Kommission über eine neue Satzung des Ausschusses des Europäischen Sozialfonds
»EG-Dok. Nr. 10235/82«
erwiesen: Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft
Ausschuß für Jugend,
Familie und Gesundheit
Ausschuß für Bildung
und Wissenschaft
Haushaltsausschuß</TEXT>
</DOKUMENT>
