<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/2217</NR>
  <DATUM>02.12.1982</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 24. bis 30. November 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2217
02.12.82
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 24. bis 30. November 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse
1. Entwurf einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Süßkirschen, in Alkohol eingelegt, zur Herstellung von Schokoladenwaren, der Tarifstelle ex 20.06 B I e) und 2 bb) des Gemeinsamen Zolltarifs
»EG-Dok. Nr. 10555/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
2. Entwurf für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Spinnfäden aus Poly (p-phenylenterphthalamid), zum Herstellen von Reifen oder von Waren, die zum Herstellen von Reifen verwendet werden, der Tarifstelle ex 51.01 A des Gemeinsamen Zolltarifs
»EG-Dok. Nr. 10770/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
3. Empfehlung einer Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Zusatzprotokolls zu dem Abkommen zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Sozialistischen Föderativen Republik Jugoslawien über den Handel mit Textilwaren im Anschluß an den Beitritt der Republik Griechenland zur Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 10823/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
4. Entwurf einer Verordnung (EWG) des Rates zur zeitweiligen Aussetzung der autonomen Zollsätze des Gemeinsamen Zolltarifs für einige landwirtschaftliche Waren
»EG-Dok. Nr. 10507/82«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft

5. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Gewährung einer Verbraucherbeihilfe für Butter in Dänemark, Griechenland, Italien und Luxemburg
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über den verbilligten Absatz von Butter an Empfänger sozialer Hilfen
»EG-Dok. Nr. 10698/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten</TEXT>
</DOKUMENT>
