<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Änderungsantrag</DRS_TYP>
  <NR>09/2251</NR>
  <DATUM>08.12.1982</DATUM>
  <TITEL>zur zweiten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zu dem Übereinkommen vom 10. April 1972 über das Verbot der Entwicklung, Herstellung und Lagerung bakteriologischer (biologischer) Waffen und von Toxinwaffen sowie über die Vernichtung solcher Waffen - Drucksachen 9/1951, 9/2185 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der CDU/CSU</K_URHEBER>
  <K_URHEBER>Fraktion der FDP</K_URHEBER>
  <K_URHEBER>Fraktion der SPD</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2251 (neu)
08.12.82
Sachgebiet 18 
Änderungsantrag
der Fraktionen der CDU/CSU, SPD und FDP
zur zweiten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zu dem Übereinkommen vom 10. April 1972 über das Verbot der Entwicklung, Herstellung und Lagerung bakteriologischer (biologischer) Waffen und von Toxinwaffen sowie über die Vernichtung solcher Waffen
— Drucksachen 9/1951, 9/2185 —
Der Bundestag wolle beschließen:
Der bisherige Wortlaut des Artikels 2 wird Absatz 1; folgender neuer Absatz 2 wird angefügt:
„(2) Soweit andere Rechtsvorschriften dies ebenfalls verbieten und mit Strafe oder Gelduße bedrohen oder von einer Genehmigung abhängig machen, bleiben sie unberührt. "
Bonn, den 8. Dezember 1982
Dr. Dregger, Dr. Waigel und Fraktion
Wehner und Fraktion
Mischnick und Fraktion
Begründung
Der neue Absatz 2 des Artikels 2 bedeutet eine zusätzliche nützliche Klarstellung. Der Bundesrat hatte in seiner gemäß Artikel 76 Abs. 2 GG abgegebenen Stellungnahme vom 2. Juli 1982 (Anlage 2 zu Drucksache 9/1951 vom 6. September 1982) eine entsprechende Anregung gemacht, der sich die Bundesregierung in ihrer Gegenäußerung (Anlage 2 zu Drucksache 9/1951 vom 6. September 1982) unter einer redaktionellen Korrektur angeschlossen hatte.</TEXT>
</DOKUMENT>
