<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung und Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/2185</NR>
  <DATUM>26.11.1982</DATUM>
  <TITEL>zu dem von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zu dem Übereinkommen vom 10. April 1972 über das Verbot der Entwicklung, Herstellung und Lagerung bakteriologischer (biologischer) Waffen und von Toxinwaffen sowie über die Vernichtung solcher Waffen - Drucksache 9/1951 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Auswärtiger Ausschuss</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Scheer, Hermann</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Todenhöfer, Jürgen</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2185
26.11.82 Sachgebiet 18 
Beschlußempfehlung und Bericht
des Auswärtigen Ausschusses (3. Ausschuß)
zu dem von der Bundesregierung eingebrachten
Entwurf eines Gesetzes zu dem Übereinkommen vom 10. April 1972 über das Verbot der Entwicklung, Herstellung und Lagerung bakteriologischer (biologischer) Waffen und von Toxinwaffen sowie über die Vernichtung
solcher Waffen
— Drucksache 9/1951 —
A. Problem
Mit dem vorliegenden Übereinkommen über das Verbot biologischer Waffen soll eine Waffenart, deren Einsatz schon nach dem Genfer Protokoll von 1925 verboten ist, vollständig beseitigt werden. Durch ihren Beitritt zu dem Übereinkommen will die Bundesrepublik Deutschland, die bereits 1954 auf die Herstellung von Kernwaffen sowie von biologischen und chemischen Waffen verzichtet hat, einen weiteren Beitrag zum Verbot von Massenvernichtungswaffen leisten. Das Übereinkommen erfaßt jedoch nur die biologischen und die Toxinwaffen, während die Frage eines Verbots der chemischen Waffen einer späteren Regelung vorbehalten bleibt.
B. Lösung
Beitritt der Bundesrepublik Deutschland zu dem Übereinkommen, das sie am 10. April 1972 unterzeichnet hat. Hierzu ist nach Artikel 59 Abs. 2 Satz 1 des Grundgesetzes die Zustimmung der für die Bundesgesetzgebung zuständigen Körperschaften in der Form eines Bundesgesetzes erforderlich.
C. Alternativen
standen nicht zur Erörterung.
D. Kosten
keine

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen,
den Entwurf eines Gesetzes zu dem Übereinkommen vom 10. April 1972 über das Verbot der Entwicklung, Herstellung und Lagerung bakteriologischer (biologischer) Waffen und von Toxinwaffen sowie über die Vernichtung solcher Waffen — Drucksache 9/1951 — unverändert anzunehmen.
Bonn, den 25. November 1982
Der Auswärtige Ausschuß
Dr. Marx Vorsitzender
Dr. Scheer Berichterstatter
Dr. Todenhöfer
Bericht der Abgeordneten Dr. Scheer und Dr. Todenhöfer
Der Gesetzentwurf wurde vom Deutschen Bundestag in erster Lesung in seiner 115. Sitzung am 17. September 1982 beraten und zur federführenden Beratung an den Auswärtigen Ausschuß, zur Mitberatung an den Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit überwiesen.
Der Auswärtige Ausschuß hat die Vorlage in seiner 40. Sitzung am 24. November 1982 abschließend beraten. Eine Stellungnahme des mitberatenden Ausschusses lag ihm hierzu nicht vor. Der Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit hatte mitgeteilt, daß er sich außerstande sehe, eine Stellungnahme vor der Weihnachtspause abzugeben. Um die aus politischen Gründen wünschenswerte Verabschiedung des Gesetzentwurfs noch vor der Weihnachtspause zu ermöglichen, wurde auf die Stellungnahme des mitberatenden Ausschusses verzichtet. Das von der
Geschäftsordnung vorgesehene Verfahren wurde dabei gewahrt.
Bei der Beratung der Vorlage sprachen sich alle Fraktionen im Ausschuß für die Annahme aus. Sie würdigten den Beitritt der Bundesrepublik Deutschland zu dem Übereinkommen vom 10. April 1972 über das Verbot der Entwicklung, Herstellung und Lagerung bakteriologischer (biologischer) Waffen und von Toxinwaffen sowie über die Vernichtung solcher Waffen als wichtigen abrüstungspolitischen Schritt. Es wurde hierbei darauf hingewiesen, daß es sich bei diesem Abkommen um den ersten Abrüstungsvertrag im engeren Sinne handele.
Der Ausschuß hat einstimmig beschlossen, dem Bundestag die Annahme des Gesetzentwurfs in der vorgelegten Fassung zu empfehlen.
Bonn, den 25. November 1982
Dr. Scheer Berichterstatter
Dr. Todenhöfer</TEXT>
</DOKUMENT>
