<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Gesetzentwurf</DRS_TYP>
  <NR>09/2028</NR>
  <DATUM>12.10.1982</DATUM>
  <TITEL>Entwurf eines Gesetzes zur Kürzung des Amtsgehalts der Mitglieder der Bundesregierung und der Parlamentarischen Staatssekretäre</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2028
12.10.82 Sachgebiet 1103 
Gesetzentwurf
der Bundesregierung
Entwurf eines Gesetzes zur Kürzung des Amtsgehalts der Mitglieder der Bundesregierung und der Parlamentarischen Staatssekretäre
A. Zielsetzung
Beitrag der Mitglieder der Bundesregierung und der Parlamentarischen Staatssekretäre zur Einsparung von Haushaltsmitteln.
B. Lösung
Kürzung des Amtsgehalts der Mitglieder der Bundesregierung und der Parlamentarischen Staatssekretäre für die Zeit vom 1. November 1982 bis 31. Dezember 1984 um fünf vom Hundert.
C. Alternativen
keine
D. Kosten
Der Bundeshaushalt wird durch die Maßnahme entlastet.

Bundesrepublik Deutschland
Der Bundeskanzler	Bonn, den 11. Oktober 1982
14 (13) — 140 00 — Bu 7/82
An den Herrn
Präsidenten des Deutschen Bundestages
Hiermit übersende ich den von der Bundesregierung beschlossenen Entwurf eines Gesetzes zur Kürzung des Amtsgehalts der Mitglieder der Bundesregierung und der Parlamentarischen Staatssekretäre mit Begründung und Vorblatt.
Ich bitte, die Beschlußfassung des Deutschen Bundestages herbeizuführen. Federführend ist der Bundesminister des Innern.
Der Bundesrat hat in seiner 515. Sitzung am 8. Oktober 1982 beschlossen, zu dem Gesetzentwurf von einer Stellungnahme gemäß Artikel 76 Abs. 2 des Grundgesetzes abzusehen.
Kohl

Entwurf eines Gesetzes zur Kürzung des Amtsgehalts der Mitglieder der Bundesregierung und der Parlamentarischen Staatssekretäre
Der Bundestag hat das folgende Gesetz beschlossen:
§1
Kürzungsvorschrift
Das Amtsgehalt der Mitglieder der Bundesregierung nach § 11 Abs. 1 Satz 1 Buchstabe a des Bundesministergesetzes in der Fassung vom 27. Juli 1971 (BGBl. I S. 1166), zuletzt geändert durch Artikel V § 3 des Gesetzes vom 20. März 1979 (BGBl. I
S. 357), und das Amtsgehalt der Parlamentarischen
Staatssekretäre nach § 5 Abs. 1 des Gesetzes über
die Rechtsverhältnisse der Parlamentarischen
Staatssekretäre vom 24. Juli 1974 (BGBl. I S. 1538) werden um fünf vom Hundert gekürzt.
§2
Berlin-Klausel
Dieses Gesetz gilt nach Maßgabe des § 13 Abs. 1 des Dritten Überleitungsgesetzes auch im Land Berlin.
§3
Inkrafttreten
Dieses Gesetz tritt am 1. November 1982 in Kraft; es tritt am 31. Dezember 1984 außer Kraft.
Begründung
Die Bundesregierung hält es angesichts der der Bevölkerung abverlangten finanziellen Einschränkungen für geboten, auch ihren Mitgliedern und den Parlamentarischen Staatssekretären eine Einkommensverminderung zuzumuten. Das Bundeskabinett hat daher am 4. Oktober 1982 beschlossen, daß das Amtsgehalt der Mitglieder der Bundesregierung und der Parlamentarischen Staatssekretäre für die Zeit vom 1. November 1982 bis zum 31. Dezember 1984 um fünf vom Hundert gekürzt werden soll.
Im Hinblick auf die weitergehenden finanziellen Auswirkungen der vorgesehenen Regelung gegenüber der von der Bundesregierung am 28. Oktober 1981 beschlossenen Kürzungsmaßnahme (Kürzung der Abgeordnetenentschädigung während des Kalenderj ahres 1982 um den Betrag, um den die Amtsbezüge infolge der Anpassung der Beamtenbesoldung 1982 erhöht werden), wird die diätenrechtliche Lösung nicht weiter verfolgt.</TEXT>
</DOKUMENT>
