<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/2102</NR>
  <DATUM>11.11.1982</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 27. Oktober bis 9. November 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2102
11.11.82
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 27. Oktober bis 9. November 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse
1. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Weine aus frischen Trauben der Tarifstelle ex 22.05 des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Zypern (1983)
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Likörweine der Tarifstelle ex 22.05 C des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Zypern (1983)
»EG-Dok. Nr. 10285/82«
üb erwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
2. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur vollständigen oder teilweisen Aussetzung der Zollsätze des Gemeinsamen Zolltarifs für bestimmte landwirtschaftliche Erzeugnisse mit Ursprung in der Türkei (1983)
»EG-Dok. Nr. 10186/82«
üb erwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
3. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur vollständigen oder teilweisen Aussetzung der Zollsätze des Gemeinsamen Zolltarifs für bestimmte Erzeugnisse der Kapitel 1 bis 24 des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Malta (1983)
»EG-Dok. Nr. 10093/82«
üb erwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
4. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung und Verwaltung eines präferentiellen Gemeinschaftsplafonds für bestimmte in der Türkei raffinierte Erdölerzeugnisse und zur Einrichtung einer gemeinschaftlichen Überwachung der Einfuhren dieser Erzeugnisse (1983)
»EG-Dok. Nr. 10184/82«
üb erwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit

5 Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung von Gemeinschaftszollkontingenten für bestimmte Textilerzeugnisse der Tarifnummern 55.05 und 55.09 und der Tarifstelle ex 58.01 A des Gemeinsamen Zolltarifs mit Herkunft aus der Türkei (1983)
»EG-Dok. Nr. 10185/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
6. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung von Gemeinschaftszollkontingenten für einige Fischereierzeugnisse (1983)
»EG-Dok. Nr. 10391/82«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
7. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3247/81 über die Finanzierung bestimmter Interventionsmaßnahmen durch den Europäischen Ausrichtungs- und Garantiefonds für die Landwirtschaft, Abteilung Garantie, insbesondere von Maßnahmen wie Ankauf, Lagerung und Absatz landwirtschaftlicher Erzeugnisse durch die Interventionsstellen
»EG-Dok. Nr. 10137/82«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
8. Verordnung (EWG) Nr. 1935/82 des Rates vom 12. Juli 1982 über die Lieferung von Magermilchpulver als Nahrungsmittelhilfe an die Republik Simbabwe
Verordnung (EWG) Nr. 1936/82 des Rates vom 12. Juli 1982 über die
Lieferung von Butteroil als Nahrungsmittelhilfe an die Republik Simbabwe
veröffentlicht im Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften Nr. L 211/6 und L 211/7 vom 20. Juli 1982
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
9. Vorschlag eines Beschlusses des Rates zur Ermächtigung der Kommission, im Rahmen des Neuen Gemeinschaftsinstruments Anleihen zur Investitionsförderung in der Gemeinschaft aufzunehmen.
»EG-Dok. Nr. 10276/82«
überwiesen: Haushaltsausschuß
mitberatend: Finanzausschuß
Ausschuß für Wirtschaft

10. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinie 76/756/ EWG zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten über den Anbau der Beleuchtungs- und Lichtsignaleinrichtungen für Kraftfahrzeuge und Kraftfahrzeuganhänger

»EG-Dok. Nr. 10091/82«
überwiesen: Ausschuß für Verkehr</TEXT>
</DOKUMENT>
