<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/2254</NR>
  <DATUM>08.12.1982</DATUM>
  <TITEL>Bericht des Bundesministers für Verkehr 1982 über den Fortgang der Verkehrserschließung des Zonenrandgebietes</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2254
08.12.82
Sachgebiet 9 
Unterrichtung
durch die Bundesregierung
Bericht des Bundesministers für Verkehr 1982 über den Fortgang der Verkehrserschließung des Zonenrandgebietes
Einleitung
1. Auf Grund des Beschlusses des Deutschen Bundestages von 1969 (Drucksache V/3711) berichtet der Bundesminster für Verkehr in zweijährigem Abstand über den Fortgang der Verkehrserschließung des Zonenrandgebietes. Die bevorzugte Förderung der Verkehrserschließung und Verkehrsbedienung ist seit 1971 gesetzlich gesichert.
2. Der vorliegende Bericht beschreibt die Entwicklung in den Jahren 1980 und 1981. Soweit er Aussagen über künftige Entwicklungen enthält, stehen diese unter dem Vorbehalt investitionspolitischer Entscheidungen zur Anpassung an geänderte Rahmenbedingungen.
I. Grenzübergänge zur DDR und CSSR
1. Die Grenzabfertigung wurde durch das Inkrafttreten des Abkommens zwischen der Bundesregierung und der Regierung der DDR vom 31. Oktober 1979 über die Befreiung von Straßenfahrzeugen von Steuern und Gebühren erleichtert.
2. Die Verkehrs- und Grenzkontrollanlagen für den neuen Autobahnübergang bei Herleshausen/Wartha wurden auf westlicher Seite fertiggestellt; die neue Grenzkontrollstelle Herleshausen ist seit November 1981 in Betrieb. Die Straßenbauarbeiten (auf DDR-
Gebiet 7,8 km einschließlich Werra-Brücke, auf Bundesgebiet 1,3 km Autobahn) wurden am 15. Januar 1981 begonnen; sie sollen Ende 1984 beendet sein.
3. Die Erweiterungsarbeiten am Grenzübergang Waidhaus wurden im Berichtszeitraum abgeschlossen. Den Bemühungen der Bundesregierung um die Eröffnung eines weiteren Grenzübergangs WaldsassenEger (CSSR) blieb der Erfolg versagt. Noch im Oktober 1982 bekräftigte die CSSR ihren Standpunkt, der schon bestehende Grenzübergang Schirnding sei in der Lage, selbst einen wachsenden Verkehrsfluß aufzunehmen.
II. Eisenbahnen
1. Im Netz der Deutschen Bundesbahn (DB) wurden 1980 und 1981 im Zonenrandgebiet folgende Investitionen vorgenommen:
—	Zur Beseitigung von Bahnübergängen durch Bauwerke 39,5 Mio. DM,
—	für sonstige bedeutsame Vorhaben (Oberbau- 
und Hochbaumaßnahmen) 529,0 Mio. DM und
— für Neubaustrecken und Ausbaustrecken 154,2 Mio. DM.
Wegen der Verteilung auf die einzelnen Zonenrandländer wird auf Tabellen 1 bis 4 verwiesen.

Für 1982 zeichnen sich folgende Investitionsausgaben im Zonenrandgebiet ab (in Mio. DM):
•	Kreuzungsbauwerke	sonstige	Neu- 
		Vorhaben	und Ausbaustrecken
Schleswig-Holstein	6,1	26,4	—
Niedersachsen		3,6	59,9	79
Hessen 		3,9	9,7	163
Bayern		5,2	63,1	20
Zonenrandgebiet insgesamt		18,8	159,1	262
Für 1983 sehen die derzeitigen Investitionsansätze für Neubaustrecken und Ausbaustrecken im ZR- 
Gebiet insgesamt 465 Mio. DM vor.
2. Für die insgesamt 327 km lange Neubaustrecke Hannover–Würzburg konnten im Berichtszeitraum die Raumordnungsverfahren abgeschlossen werden. Für 290 km der Strecke sind die Planfeststellungsverfahren abgeschlossen oder eingeleitet.
Die Arbeiten in den Knoten Göttingen, Kassel und Fulda verlaufen planmäßig. Zwischen Fulda und Gemünden (Main) werden Bauarbeiten großen Umfangs durchgeführt; in diesem Abschnitt werden acht Tunnel mit einer Gesamtlänge von 25 km aufgefahren sowie acht Talbrücken gebaut. Das Auftragsvolumen für diese Neubaustrecke beträgt derzeit 1,3 Mrd. DM.
3. Auch im Berichtszeitraum war die Deutsche Bundesbahn zu Stillegungsmaßnahmen gezwungen; sie sind in Tabelle 5 zusammengestellt.
4. Der kombinierte Verkehr Schiene/Straße hat weiter zugenommen.
Die Zahl der im Zonenrandgebiet umgeschlagenen Container stieg von 43 384 im Jahre 1979 auf 49 781 im Jahr 1981. Dies entspricht einem Zuwachs von 14,8 % gegenüber einem Zuwachs der Containerumschläge aller Umschlagbahnhöfe von DB bzw. Transfracht von nur rd. 10,4 %.
Die Gesamtzahl der in Kiel, Lübeck-Travemünde und Lübeck-Nordlandkai (Fährverkehr von und nach Skandinavien) umgeschlagenen Huckepacksendungen stieg von 4 155 im Jahre 1979 um rd. 357 % auf 14 859 Sendungen im Jahr 1981; eine weit stärkere prozentuale Zunahme als beim Huckepackverkehr (44 %) insgesamt.
5. Im Berichtszeitraum wurden für Anlagen des Werkstättendienstes 2,7 Mio. DM und für Ausbildungsplätze 1,2 Mio. DM investiert. Bis 1990 beabsichtigt die DB, die Instandhaltung des rollenden Materials (Triebfahrzeuge und Wagen) im gesamten Bundesgebiet entsprechend dem rückläufigen Arbeitsanfall auf eine geringere Zahl von leistungsfähigen Dienststellen an Schwerpunkten des Betriebes zu konzentrieren, wobei sie die Bestimmungen des Zonenrandförderungsgesetzes in ihren Überlegungen berücksichtigen wird.
III. Bundesfernstraßen
1. Der Ausbau der Bundesfernstraßen nach dem „Gesetz über den Ausbau der Bundesfernstraßen" in der Fassung vom 25. August 1980 erfolgt nach Stufen, die im Bedarfsplan bezeichnet sind und nach Maßgabe der zur Verfügung stehenden Mittel. Der Gesetzgeber hat dabei die besonderen Belange des Zonenrandgebietes berücksichtigt. Der Bedarfsplan ist am 1. Januar 1981 in Kraft getreten.
2. Ende 1981 wurde wegen der eingetretenen finanziellen Enge bei den Fernstraßen-Investitionen die Stufe I des Bedarfsplans in die Baustufen Ia (Baubeginn 1981 bis 1990) und Ib (Baubeginn nach 1990) unterteilt ohne Änderung des Bedarfsplans als solchen.
3. Eine Übersicht über die während des Berichtszeitraumes 1980/81 fertiggestellten sowie Ende 1981 im Bau befindlichen Bundesfernstraßen enthält Tabelle 6. Die Gesamtausgaben für Straßenbaumaßnahmen im Zonenrandgebiet betrugen 1 525 Mio. DM.
IV. Verbesserung der Verkehrsverhältnisse der Gemeinden
1. Die Finanzhilfen zur Verbesserung der Verkehrsverhältnisse der Gemeinden, die der Bund den Ländern nach dem Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz (GVFG) gewährt, betrugen in den Jahren 1980/81 rd. 4,7 Mrd. DM.
Die Finanzhilfen des Bundes für Vorhaben im Zonenrandgebiet in den Jahren 1980 und 1981 sind in Tabelle 7 dargestellt; eine nähere Aufschlüsselung zeigen die Tabellen 8 (Kommunaler Straßenbau) und 9 (ÖPNV).
2. Im Rahmen der mehrjährigen Finanzplanung sind für die Zonenrandländer für die Jahre 1982 bis 1986 Investitionshilfen für den ÖPNV und den kommunalen Straßenbau in vergleichbarer Höhe vorgesehen. Folgende bedeutende Maßnahmen sind u. a. bereits im Bau bzw. eingeplant:
Schleswig-Holstein
Omnibusbetriebshof Kiel, P+R-Anlage Ahrensburg, Alsternordbahn in Norderstedt
Niedersachsen
Stadtbahn Braunschweig sowie Omnibusbetriebshof und Beseitigung von Bahnübergängen in Hildesheim
Hessen
Stadtbahnbetriebshof Kassel

Bayern
Omnibusbetriebshöfe in Bamberg, Bayreuth, Coburg, Deggendorf, Roding, Schweinfurt, Tiefenbach, Viechtach, Viereth, Waldkirchen und Weiden/Opf
Zentrale Omnibusbahnhöfe in Bamberg, Kulmbach und Marktredwitz.
3. Das Fahrgastaufkommen der Omnibuslinien zur DDR (nur Einreise in die DDR) hat sich gegenüber den Vorjahren erhöht, wie folgende Zahlen zeigen:
1978	54 978 Reisende,
1979	58 904 Reisende,
1980	59 516 Reisende,
1981	64 578 Reisende.
V. Bundeswasserstraßen
1. Das Investitionsvolumen des Bundes für die Bundeswasserstraßen sowie die seewärtigen Zufahrten betrug in den Jahren 1980/81 rd. 1200 Mio. DM. Die Investitionsanteile des Zonenrandgebietes und die Ausgaben im Berichtszeitraum sind in Tabelle 10 dargestellt.
Für die Zukunft haben Substanzerhaltungsmaßnahmen Priorität.
2. Im Berichtszeitraum haben sich folgende Fortschritte ergeben:
—	Die Vertiefung der Unteren Trave wurde 1980 abgeschlossen.
—	Die zweite Schleusenkammer Geesthacht (Oberelbe) wurde fertiggestellt und 1981 in Betrieb genommen.
—	Die Zufahrt zum Ostseehafen Heiligenhafen wurde für Schiffe bis 499 BRT vertieft.
—	Am Elbe-Seitenkanal wurden Restarbeiten fortgeführt.
—	Die Arbeiten an der Weststrecke des Mittellandkanals, der für das niedersächsische Zonenrandgebiet Bedeutung hat, wurden fortgesetzt.
—	Am Main-Donau-Kanal, zwar nur zu geringen Teilen im Zonenrandgebiet gelegen, wird weiterhin auf der Strecke Nürnberg–Kelheim gebaut. Die Bauarbeiten an der Stauregelung der Donau unterhalb Regensburg machen Fortschritte.
VI. Förderung des Zonenrandgebietes durch die Vergabe öffentlicher Aufträge
Das Vergabevolumen der Jahre 1980 und 1981 für das Bundesgebiet stellt sich wie folgt dar:
Deutsche Bundesbahn:	12 050 Mio. DM,
Bundesfernstraßen:	5 953 Mio. DM,
Bundeswasserstraßen:	1942 Mio. DM.
Im Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr wurden die „Richtlinien der Bundesregierung für die bevorzugte Berücksichtigung von Personen und Unternehmen aus dem Zonenrandgebiet und Berlin (West)" konsequent angewendet. Insgesamt wurden Aufträge im Wert von 2 107 Mio. DM (siehe Tabelle 11) an Zonenrand-Bewerber erteilt, jedoch fast ausschließlich an solche, die ohnehin das annehmbarste Angebot abgegeben hatten; der Anteil der Aufträge, die aufgrund der in den Zonenrand-Richtlinien sowie in den Richtlinien für sonstige bevorzugte Bewerber (Vertriebene, Sowjetzonenflüchtlinge etc.) vorgesehenen Eintrittsmöglichkeiten oder Mehrpreisstaffeln erteilt wurden, liegt bei 33 Mio. DM. Als Begründung für diese geringe Summe ist lediglich die Tatsache aufzuführen, daß im Zonenrandgebiet weitgehend nur Zonenrand Bewerber untereinander konkurrieren, bei denen sich die Wirkung der Zonenrand-Richtlinien dadurch neutralisiert.
Die gesamte, aber nichtquantifizierbare Wirkung der Bevorzugten-Richtlinien für das Zonenrandgebiet auf die Auftragserteilung liegt erheblich höher, als aus diesen Zahlen abgeleitet werden könnte. Denn bei Ausschreibungen im Zonenrandgebiet beteiligen sich wegen der Zonenrand-Richtlinien von vorneherein nur wenig Firmen von außerhalb dieses Bereichs, weil sie durch entsprechend niedrigere Angebotspreise die Zonenrand-Bewerber unterbieten müssen, um eine Auftragschance zu haben.
Weiterhin ist zu beachten, daß die überwiegend mittelständischen Baufirmen des Zonenrandgebietes — infolge des im Baugewerbe üblicherweise nur geringen Aktionsradius — sich relativ selten an Ausschreibungen außerhalb des Zonenrandgebietes beteiligen, so daß dort die Zonenrand-Richtlinien kaum zum Tragen kommen.

Tabelle 1
Beseitigung von Bahnübergängen durch Bauwerke in den Jahren 1980 und 1981
Zonenrandgebiet des Bundeslandes	Zahl der	Gesamtkosten	Ausgaben im Berichtszeitraum	
	Baumaßnahmen	im Zonenrandgebiet		
	im Zonenrandgebiet	Millionen DM		
			im Zonenrandgebiet	insgesamt
			Millionen DM	 im jeweiligen Bundesland Millionen DM
	1	2	3	4
fertig	3	20,5	1,8	1,8
Schleswig-Holstein 					
in Bau	2	7,6	1,7	11,2
fertig	7	94,9	19,0	58,9
Niedersachsen 					
in Bau	3	15,1	4,3	12,4
fertig	2	3,0	3,0	7,7
Hessen 					
in Bau	7	45,4	3,8	20,0
fertig	3	25,1	3,1	• 16,6
Bayern 					
in Bau	2	11,0	2,6	15,4
fertig	15	143,5	26,9	85,0
Zonenrandgebiet insgesamt . . . 					
in Bau	14	79,1	12,6	59,0
Summe ...	29	222,6	39,5	144,0

Tabelle 2
Zusammenstellung der Investitionen für Eisenbahnkreuzungsbauwerke
in den Jahren 1980 und 1981
Ort	Bahnlinie	km	Straße	Gesamtausgaben	Ausgaben	Anteil
Bezeichnung				Millionen	im	des
(Inbetriebnahme)				DM	Berichtszeitraum	Bundes
					Millionen	und der
					DM	DB
						Millionen
						DM
1	2	3	4	5	6	7
1. Schleswig-Holstein						
Dellingsdorf (1980)	Lübeck-Hamburg	37,369	Gemeindestr.	6,3	0,7	0,7
Kattenhöhlen (1980)	Lübeck-Puttgarden	17,227	Gemeindestr.	2,9	0,2	0,2
Scharbeutz (1981)	Lübeck-Puttgarden	18,848	Gemeindestr.	2,6	1,7	1,7
Bordesholm (1980)	Hmb-Altona-Kiel	86,519	L49	11,3	1,0	1,0
				23,1	3,6	3,6
			Summe 1			
						
2. Niedersachsen						
Peine (1980)	Hannover-Braun-					
	schweig	35,093	L412	16,4	0,5	0,4
Hildesheim (1981)	Hildesheim-Goslar	42,784	Goslarsche			
			Straße	63,2	14,6	13,2
		43,496	Feldstraße			
		43,712	Marienburger			
			Straße			
Bevensen (1981)	Uelzen-Hamburg	106,046	Gemeindestr.	7,2	1,0	1,0
Wichmannsburg (1981)	Uelzen-Hamburg	116,510	Gemeindestr.	2,2	1,2	1,2
Bienenbüttel (1982)	Uelzen-Hamburg	117,545	Gemeindestr.	6,2	1,5	1,5
Deutsch Evern (1981)	Uelzen-Hamburg	125,875	Gemeindestr.	4,3	0,1	0,1
Tiergarten (1980)	Uelzen-Hamburg	126,933	Gemeindestr.	1,7	0,3	0,3
Esterallee (1980)	Uelzen-Hamburg	129,375	Gemeindestr.	1,6	0,6	0,8
Lüner Weg (1980)	Uelzen-Hamburg	132,359	Gemeindestr.	3,7	1,7	1,7
				106,5	21,7	20,2
			Summe 2			
						

noch Tabelle 2
Ort	Bahnlinie	km	Straße	Gesamtausgaben	Ausgaben	Anteil
Bezeichnung				Millionen	im Berichtszeitraum	des
(Inbetriebnahme)				DM	Millionen	Bundes
					DM	und der
						DB
						Millionen
						DM
1	2	3	4	5	6	7
3. Hessen						
Kassel-Waldau (1981)	Kassel-Waldkappel	10,273	Gemeindestr.	2,0	0,6	0,6
Heinebach (1982)	Obersuhl-Gunters-	223,738	Gemeindestr.	5,7	1,0	1,0
	hausen	224,020				
Flieden (1982)	Flieden-Gemünden	2,942	Gemeindestr.	2,4	2,4	2,4
Rothenkirchen (1983)	Ffm-Göttingen	134,045	L3169	6,5	0,4	0,4
Grifte (1983)	Kassel-Ffm	16,616	L 3221	6,6	1,8	1,8
Mönchenhof (1983)	Warburg-Kassel	333,535	Gemeindestr.	6,5	0,2	0,2
Kragenhof (1983)	Hannover-Kassel	155,265	Gemeindestr.	3,6	0,1	0,1
Lamerden (1984)	Warburg(W)-Kassel	306,715	L3210	8,8	0,1	0,1
Altmorschen (1984)	Obersuhl-Gunters-					
	hausen	228,401	L 3225	9,9	0,3	0,3
				52,0	6,9	6,9
			Summe 3			
						
4. Bayern						
Pressig-Rothenkirchen	Hochstadt/Markz.-					
(1978)	Probstzella	29,528	Gemeindestr.	2,1	0,3	0,2
Ullersricht (1979)	Regensburg-Weiden	83,845	B 15	3,7	0,3	0,3
Obertheres (1979)	Bamberg-Rottendorf	37,360	Gemeindestr.	0,8	0,1	0,1
Waldershof (1979)	Nürnberg-Schirnding	120,845	Gemeindestr.	2,9	0,6	0,4
Passau-Vogelau (1980)	Wels-Passau	79,749	Gemeindestr.	6,0	0,6	0,6
		80,185				
Ebensfeld (1980)	Bamberg-Hof	19,636	Gemeindestr.	3,1	1,1	0,7
		20,073				
Oberkotzau (1980)	Weiden-Oberkotzau	86,615	Gemeindestr.	15,4	6,5	4,3
		54,186				
		54,376				
Schonungen (1983)	Bamberg-Rottendorf	49,503	Gemeindestr.	3,9	2,6	1,7
Wiesau (1981)	Weiden-Oberkotzau	32,807	Staatsstr.	9,6	0,7	0,7
Ebelsbach-Eltman						
(1983)	Bamberg-Rottendorf	19,551	B 26	8,7	2,6	2,6
Kulmbach (1983)	Bamberg-Hof	59,312	Gemeindestr.	2,3	0,1	0,1
				59,5	15,5	11,7
			Summe 4			
						

Tabelle 3
Sonstige bedeutsame Vorhaben der DB in den Jahren 1980 und 1981
Zonenrandgebiet des Bundeslandes	Gesamtkosten	Ausgaben im Berichtszeitraum	
	im Zonenrandgebiet		
	Millionen DM		
		im Zonenrandgebiet	insgesamt
		Millionen DM	im jeweiligen
			Bundesland
			Millionen DM
	1	2	3
fertig	101,0	68,7	71,2
Schleswig-Holstein 				
in Bau			
	84,8	53,0	63,1
fertig	174,9	133,8	812,6
Niedersachsen 				
in Bau			
	58,2	27,2	118,0
fertig	121,7	87,7	250,0
Hessen 				
in Bau			
	173,2	19,8	96,0
fertig	201,6	118,0	708,8
Bayern 				
in Bau			
	57,3	20,8	177,2
fertig	599,2	408,2	1842,6
Zonenrandgebiet	insgesamt .. .			
in Bau			
	373,5	120,8	454,3
Summe 		972,7	529,0	.2 296,9
Im gesamten Bundesgebiet wurden 1980 und 1981 zusammen rd. 7 000 Millionen DM für sonstige bedeutsame Vorhaben ausgegeben.

Tabelle 4
Neubaustrecke (NBS)¹) und Ausbaustrecken (ABS)
— Ausgaben 1980 und 1981 in Millionen DM —
Zonenrandgebiet des Bundeslandes	Gesamtkosten	Ausgaben in 1980 und 1981	
	im Zonenrandgebiet		
	(Preisstand 1981)		
		im Zonenrandgebiet	im Bundesland
	1	2	3
NBS	—	—	—
Schleswig-Holstein 				
ABS			
	510	—	—
NBS	2 760	77,2	102,0
Niedersachsen 				
ABS			
	1 610	14,8	158,2
NBS	5 580	56,6	56,6
Hessen 				
ABS			
	—	—	22,9
NBS	110	5,6	127,1
Bayern 				
ABS			
	—	—	58,9
NBS	8 450	139,4	285,7
Zonenrandgebiet	insgesamt 				
ABS			
	2 120	14,8	240,0
Summe		10 570	154,2	525,7
1) Es handelt sich um die Kosten der auf das Zonenrandgebiet entfallenen Anteile der genehmigten Neubaustrecke Hannover- 
Würzburg.
1980 und 1981 wurden im Bundesgebiet insgesamt 785,2 Millionen DM für Neu- und Ausbaustrecken investiert.

Tabelle 5
Streckenstillegungsmaßnahmen
			Zeit-	Art der Maßnahmen				
Lfd.	Strecke	Land	punkt	dauernde		dauernde		Zeitpunkt
Nr.			der	Einstellung		Einstellung		der
			Entscheidung	des		des		Durchführung
			durch	Gesamtbetriebes		Reisezugbetriebes		
			BMV	von ... bis ...	km	von ... bis ...	km	
	1	2	3	4	5	6	7	8
1	Göttingen-	Nieder-	8.10.			Göttingen-	34	1. 6.
	Hann. Münden	sachsen	1979			Hann. Münden		1980
2	Schwarzenbek-	Schleswig-	4. 2.	Möhnsen-	8			1. 2.
	Trittau	Holstein	1976	Trittau				1981
3	Bezirksgrenze-	Hessen	16.7.			Heimboldshausen-	3	31.5.
	Philippsthal		1980			Philippsthal		1981
4	Eschwege-Groß-	Hessen	16. 4.			Eschwege-Wanfried	12	31. 5.
	burschla		1980					1981
5	Malsfeld-Treysa	Hessen	2.10.			Malsfeld-Treysa	40	31.5.
			1980					1981
6	Flensburg Weiche-	Schleswig-	3. 1.			Flensburg Weiche-	36	31. 5.
	Lindholm	Holstein	1980			Lindholm		1981
7	Deggendorf-	Bayern	20.2.			Deggendorf-Eging	33	27.9.
	Kalteneck		1981					1981
8	Breitengüßbach-	Bayern	8. 5.	Breitengüß-	32			27.9.
	Dietersdorf		1981	bach-		_		1981
				Dietersdorf				
9	Buchholz/ Nordheide-	Nieder-	21.4.			Buchholz/ Nordheide-	40	27.9.
	Abzw. Jesteburg-	sachsen	1981			Lüneburg		1981
	Lüneburg							
10	Gifhorn Stadt-Celle	Nieder-	10. 3.			Gifhorn Stadt-Celle	43	27. 9.
		sachsen	1981					1981
11	Göttingen-	Nieder-	20.5.	Göttingen-	16			27.9.
	Hann. Münden	sachsen	1981	Dransfeld				1981

Tabelle 6
Übersicht über die während des Berichtszeitraumes 1980 und 1981
fertiggestellten sowie die Ende 1981 im Bau befindlichen Bundesfernstraßen
I. Bundesstraßen
lfd.	Nr. der	Bezeichnung der Maßnahme	Baukosten	Ausgaben	
Nr.	Bundesstr.		1980/81	
			(Millionen	(Millionen 	
			DM)	DM)	
			(ohne Grunderwerb)	
1	2	3	4	5
		Schleswig-Holstein		
		a) fertiggestellt		
1	B 76	Verlegung bei Plön	49,0	'7,4
		(Reststrecke = 1,3 km)		
2	B 76	Ortsumgehung Süsel	10,0	8,4
3	B 76	Kiel-Elmschenhagen	20,3	3,5
		b) im Bau		
4	B 75	Verlegung Kücknitz-Travemünde	44,0	7,4
5	B 76	Verlegung Blickstedt-Kiel einschließlich Kanalübergang	155,3	37,6
6	B 76	Verlegung Elmschenhagen-Raisdorf	52,1	25,0
		Niedersachsen		
		a) fertiggestellt		
7	B 4	Ortsumgehung Braunlage (1. Bauabschnitt)	14,0	8,1
8	B 27/B 243	Ortsumgehung Scharzfeld	39,0	6,4
9	B 64	Südumgehung Gandersheim	23,8	4,7
10	B 404	Verlegung Eichholz-Handorf	20,3	8,2
		b) im Bau		
11	B 4	Ortsumgehung Lengde	13,3	6,5
12	B 6 n	Neubau von Goslar-Bad Harzburg	46,8	12,8
13	B 443	Hochwasserfreier Ausbau Rethen-Koldingen	10,5	6,5
		Hessen		
		a) fertiggestellt		
14	B 3 a	Südtangente Kassel	45,7	27,4
15	B 27	Ausbau in Bad Hersfeld	15,8	0,8
16	B 27	Verlegung Hünfeld-Fulda	28,2	1,8
17	B 27	Verlegung Fulda/Bronzell und Eichenzell/Löschenrod	32,3	1,9

noch Tabelle 6
lfd.	B.-Straße	Bezeichnung der Maßnahme	Baukosten	Ausgabe	
Nr.	Nr.		1980/81	
			(Millionen	(Millionen	
			DM)	.	DM)	
			(ohne Grunderwerb)	
1	2	3	4	5
		b) im Bau		
18	B 27	Verlegung bei Hünfeld	11,4	1,8
19	B 27	Ausbau Bad Sooden-Allendorf	10,7	6,6
20	B 27	Verlegung Bebra	11,3	1,1
21	B 62	Ausbau Bad Hersfeld (Obersberg)	15,8	0,8
22	B 62	Verlegung Friedewald	14,2	5,9
		Bayern		
		a) fertiggestellt		
23	B 14	Verlegung westl. Wernberg	6,0	2,3
24	B 15	Verlegung bei Luhe	5,3	2,7
25	B 22	Ausbau bei Schönthal	18,0	.3,5
26	B 85	Verlegung bei Tittling	18,4	4,6
27	B 85	Ausbau Bayreuth-Unterbrücklein	9,0	0,2
28	B 279	Verlegung bei Hollstadt	9,8	6,0
29	B 279	-	Verlegung bei Sulzdorf a. d. Lederh.	5,3	2,4
30	B 287	Ausbau Euerdorf-Bad Kissingen	7,0	2,0
31	B 289	Verlegung bei Kulmbach	35,4	2,3
32	B 299	Verlegung bei Freihung	8,4	5,8
		b) im Bau		
33	B 4	Verlegung bei Coburg	26,0	10,3
34	B 4	Verlegung Niederfüllbach-Rossach	13,8	8,8
35	B 8	Ausbau westl. Passau	9,0	6,2
36	B 12	Ausbau Passau-Straßkirchen	23,4	3,5
37	B 16	Verlegung Wenzenbach-Hauzendorf	25,0	4,9
38	B 20	Verlegung Chammünster-Furth i. Wald	33,0	12,4
39	B 26	Ausbau in Schweinfurt	10,0	0,2
40	B 85	Verlegung zwischen Passau/ Hackelberg und Patriching	43,5	9,7
41	B 85	Verlegung bei Ziegelhütten	5,3	2,2
42	B 173n	Verlegung bei Staffelstein	29,6	21,8
43	B 289	Verlegung bei Schwarzenbach	5,7	2,4
44	B 299	Verlegung bei Reuth	5,0	2,0
45	B 303	Verlegung bei Dietersdorf	10,4	5,2
46	B 303	Ausbau B 19 bis Schweinfurt	17,0	8,1
47	B 303	Verlegung Seußen-Schirnding	17,9	8,8
48	B 470	Ortsumgehung Pressath	13,6	7,9

noch Tabelle 6
II. Bundesautobahnen
lfd.	Nr. der BAB	Bezeichnung der Maßnahme *)	Baukosten	Ausgaben	
Nr.			1980/81	
			(Millionen	(Millionen	
			DM)	DM)	
			(ohne Grunderwerb)	
1	2	3	4	5
		Schleswig-Holstein		
		a) fertiggestellt		
1	A 1	Lübeck–Heiligenhafen		
		Lensahn–Oldenburg	8,1 km	41,5	14,2
		b) in Bau		
2	A 24	Hamburg–Berlin		
		Tangentenring Hamburg–Gudow (Grenze)	40,0 km	217,6	99,0
3	A 1	Hamburg–Lübeck		
		Hamburg/Schnelsen–AD Bad Schwartau incl.		
		Abzweig Lübeck/Siems	64,1 km	407,4	53,6
		Bemerkung		
		Sechsstreifiger Ausbau der A 1 auf 51,5 km langem Strecken-		
		abschnitt bereits fertiggestellt. Die restlichen Teilabschnitte		
		sind in Bau befindlich und sollen voraussichtlich 1984 fertig-		
		gestellt werden.		
		Schleswig-Holstein/Hamburg		
		a) fertiggestellt		
4	A 25	Hamburg–Geesthacht		
		Moorfleet–Börnsen	14,5 km	163,1	49,0
		Niedersachsen		
		a) fertiggestellt		
5	A 395	Braunschweig–Bad Harzburg	.		
		Braunschweig/Stöckheim–Wolfenbüttel/West	6,4 km	54,1	13,8
6	(A 395)	Braunschweig/S.–Vienenburg		
		Schladen–Vienenburg (Ortsumgehung Lengde)	4,3 km	13,3	6,6
		b) in Bau		
7	A 2	Hannover–Helmstedt		
		AK Hannover–Zollgrenze Helmstedt	84,0 km	344,8	23,5
8	A 7	Hannover–Kassel		
		AS Northeim/N–Göttingen 	29,0 km	160;5	38,7
		Bemerkung		
		Die Grunderneuerung der Betriebsstrecken im Zuge der A 2		
		und A 7 mit gleichzeitiger Verbreitung und teilweisem Ausbau		
		auf sechs Fahrstreifen wurde und wird programmgemäß fort-		
		gesetzt.		
*) Die aufgeführten Maßnahmen sind Teile von Strecken, die entweder ganz oder teilweise im Zonenrandgebiet liegen. Mit ihrer Fertigstellung auf ganzer Länge wird die Verkehrserschließung bzw. -anbindung des Zonenrandgebietes erheblich verbessert. Es sind daher auch die Maßnahmen aufgeführt, die außerhalb der Grenzen des Zonenrandgebietes liegen.

noch Tabelle 6
lfd.	Nr. der BAB	Bezeichnung der Maßnahme *)	Baukosten	Ausgaben	
Nr.			1980/81	
			(Millionen	(Millionen	
			DM)	DM)	
			(ohne Grunderwerb)	
1	2	3	4	5
9	(A 36)	Hameln-Bad Harzburg		1980	1981
	(nachr.)	Goslar-Bad Harzburg	5,7 km	46,8	(0,3) (s.B.6n)
		(ab 1981 Bundesstraße 6n)		
10	A 39	Wolfsburg-Salzgitter		
		Mörse-Lehre	9,7 km	71,3	38,6
		Hessen		
		a) fertiggestellt		
11	A 4	Bad Hersfeld-Eisenach		
		Grenzkontrollstelle und Tank- und Rastanlage		
		Herleshausen	1,6 km	11,7	5,3
12	A 49	Kassel-Gießen		
		Südtangente Kassel	6,3 km	70,1	27,4
		b) in Bau		
13	A 7	Kassel-Bad Hersfeld		
		sechsstreifiger Ausbau zwischen der Landesgrenze NS/HE		
		und der AS Kassel/Mitte und zwischen dem AK Kassel und		
		dem AD Hattenbach	58,2 km	367,0	66,1
14	A 66	Frankfurt-Fulda			
		westlich Rothenbergen-westlich Gelnhausen	6,8 km	56,5	34,7
15	A 66	Frankfurt-Fulda		
		westlich Hoechst-westlich Salmünster	11,4 km	104,1	30,8
		Bayern		
		a) fertiggestellt		
16	A 3	Regensburg-Passau		
		Rosenhof-Wörth	9,0 km	51,5	17,0
17	A 3	Regensburg-Passau		
		Wörth-Straubing	20,4 km	92,0	46,0
18	A 70	Schweinfurt-Bamberg		
		Horhausen-Knetzgau (einbahnig)	9,8 km	39,9	13,5
19	A 73	Bamberg-Nürnberg		
		Forchheim/Nord-Forchheim/Süd	7,5 km	46,0	1,0
20	A 92	München-Deggendorf		
		Oberschließheim-Neufahrn	8,2 km	42,7	18,7
21	A 93	Regensburg-Weiden		
		Regenstauf-Ponholz	4,0 km	27,0	13,0
		b) in Bau		
22	A 3	Regensburg-Passau		
		Straubing-Deggendorf	28,3 km	215,5	34,5
*) Die aufgeführten Maßnahmen sind Teile von Strecken, die entweder ganz oder teilweise im Zonenrandgebiet liegen. Mit ihrer Fertigstellung auf ganzer Länge wird die Verkehrserschließung bzw. -anbindung des Zonenrandgebietes erheblich verbessert. Es sind daher auch die Maßnahmen aufgeführt, die außerhalb der Grenzen des Zonenrandgebietes liegen.

noch Tabelle 6
lfd.	Nr. der BAB	Bezeichnung der Maßnahme *)	Baukosten	Ausgaben	
Nr.			1980/81	
			(Millionen	(Millionen	
			DM)	DM)	
			(ohne Grunderwerb)	
1	2	3	4	5
23	A 3	Regensburg-Passau		
		Passau/S.-Suben (deutsch/österr. Grenze)	16,4 km	154,4	50,0
24	A 73	Bamberg-Nürnberg		
		Hirschaid-Forchheim/Nord	12,0 km	61,2	16,5
25	A 92	München-Deggendorf		
		Moosburg-Landshut/Ost	20,6 km •	162,0	38,4
26	A 93	Regensburg-Weiden		
		Regensburg/N.-Regenstauf	9,3 km	71,0	32,7
27	A 93	Regensburg-Weiden		
		Windisch/Eschenbach-Falkenberg	6,9 km	27,0	17,1
*) Die aufgeführten Maßnahmen sind Teile von Strecken, die entweder ganz oder teilweise im Zonenrandgebiet liegen. Mit ihrer Fertigstellung auf ganzer Länge wird die Verkehrserschließung bzw. -anbindung des Zonenrandgebietes erheblich verbessert. Es sind daher auch die Maßnahmen aufgeführt, die außerhalb der Grenzen des Zonenrandgebietes liegen.
Tabelle 7
Finanzhilfen des Bundes zur Verbesserung der Verkehrsverhältnisse
der Gemeinden nach dem Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz (GVFG)
in den Jahren 1980 und 1981
 in Millionen DM -
	Kommunaler Straßenbau		Öffentlicher Personennahverkehr		
Bundesland					GVFG-Mittel im Zonenrandgebiet insgesamt
					(Sp. 2 + 4)
	Gesamte Maßnahmen des Landes nach dem	Maßnahmen	Gesamte Maßnahmen des Landes nach dem	Maßnahmen	
	GVFG	im Zonenrandgebiet	GVFG	im Zonenrandgebiet	
	1	2	3	4	5
Schleswig-Holstein		114,6	80,9	26,1	12,5	93,4
Niedersachsen		312,7	110,0	143,2	8,3	118,3
Hessen 		248,9	81,7	310,8	16,0	97,7
Bayern 		409,5	119,9	396,9	3,8	123,7
Summe 		1 085,7	392,5	887,0	40,6	433,1

Tabelle 8
Kommunaler Straßenbau im Zonenrandgebiet
- Finanzhilfen des Bundes gemäß GVFG in den Jahren 1980 und 1981-
- in Millionen DM -
	Finanzhilfen im Zonenrandgebiet			
Bundesland	in kreisfreien	in Landkreisen	Finanzhilfe im	Gesamte
	Städten	und kreisangehörigen	Zonenrandgebiet	Finanzhilfe im
		Gemeinden		Bundesland
	1	2	3	4
Schleswig-Holstein		24,0	56, 9	80,9	114,6
Niedersachsen		27, 6	82,4	110,0	312,7
Hessen 		27,0	54,7	81,7	248,9
Bayern 		28,5	91,4	119,9	409,5
Summe 		107,1	285,4	392,5	1 085,7
Tabelle 9
ÖPNV-Maßnahmen im Zonenrandgebiet
- Finanzhilfen des Bundes gemäß GVFG in den Jahren 1980 und 1981-
- in Millionen DM -
Bundesland	Stadtbahnmaßnahmen	Zentrale	Park-	Omnibusbetriebshöfe	Nichtbundeseigene Eisenbahnen	Zuschüsse zu	Finanzhilfen	Gesamte
		Omnibusbahnhöfe	and- 			den Kosten der DB zu Bahn- 	im Zonenrand gebiet	Finanzhilfe
			Ride- 			über- gagsmaßnahmen		im
			Anlagen					Bundesland
	1	2	3	4	5	6	7	8
Schleswig-Holstein		-	2,2	0,2	7,3	2,8	-	12,5	26,1
Niedersachsen		4,3	0,2	-	2,2	-	1,6	8,3	143,2
Hessen 		14,8	1,0	-	0,2	-	-	16,0	310,8
Bayern		-	-	-	3,8	-	-	3,8	396,9
Summe ...	19,1	3,4	0,2	13,5	2,8	1,6	40,6	887,0

Tabelle 10
Wasserstraßeninvestitionen in den Jahren 1980 und 1981
— in Millionen DM —
Maßnahmen	% Kosten im	Ausgaben	
	ZR-Gebiet		
		1980	1981
Trave		(100)	2,0	0,4
Nord-Ostsee-Kanal		( 70)	25,2	11,7
Schleuse Geesthacht 		(100)	5,2	2,1
Elbe-Seitenkanal 		(100)	26,4	20,0
Mittellandkanal			
(Oststrecke) 		( 90)	16,9	11,9
Main-Donau-Verbindung . .	(	5)	7,1	6,0
Elbe-Lübeck-Kanal 		(100)	3,7	2,5
Sonstige 		(100)	12,0	12,0
Zonenrandgebiet insgesamt		98,5	66,6
Tabelle 11
Vergabe an Bewerber im Zonenrandgebiet
in den Jahren 1980 und 1981
— in Millionen DM —
Bundesland	Deutsche	Bundesfernstraßen	Bundeswasserstraßen
	Bundesbahn		
Schleswig-Holstein 		113	231	59
Niedersachsen 		796	163	32
Hessen 		164	113	3
Bayern 		292	64	77
Summe 		1 365	571	171</TEXT>
</DOKUMENT>
