<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung und Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/2270</NR>
  <DATUM>09.12.1982</DATUM>
  <TITEL>zu dem Antrag der Abgeordneten Erhard (Bad Schwalbach), Dr. Mertes (Gerolstein) und Genossen - Drucksache 9/1827 - Freilassung der letzten deutschen Kriegsverurteilten</TITEL>
  <K_URHEBER>Auswärtiger Ausschuss</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Stercken, Hans</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2270
09.12.82
Beschlußempfehlung und Bericht
des Auswärtigen Ausschusses (3. Ausschuß)
zu dem Antrag der Abgeordneten Erhard (Bad Schwalbach), Dr. Mertes (Gerolstein) und Genossen
— Drucksache 9/1827 —
Freilassung der letzten deutschen Kriegsverurteilten
Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen:
1. Der Deutsche Bundestag fordert die Bundesregierung auf, aus ausschließlich humanitären Gründen bei den verantwortlichen Gewahrsamsmächten für die Freilassung der vier letzten Kriegsverurteilten — sie sind seit über drei Jahrzehnten in Haft — erneut tätig zu werden.
2. Der Deutche Bundestag appelliert an die Regierungen Italiens, der Niederlande und der UdSSR, die letzten Kriegsverurteilten 37 Jahre nach Kriegsende aus der Haft zu entlassen.
Bonn, den 8. Dezember 1982
Der Auswärtige Ausschuß
Frau Renger Stellvertretende Vorsitzende
Dr. Stercken Berichterstatter

Bericht des Abgeordneten Dr. Stercken
Der Antrag der Abgeordneten Erhard (Bad Schwalbach), Dr. Mertes (Gerolstein) sowie weiterer Abgeordneter betreffend Freilassung der letzten deutschen Kriegsverurteilten — Drucksache 9/1827 — ist vom Deutschen Bundestag in seiner 125. Sitzung am 28. Oktober 1982 beraten und an den Auswärtigen Ausschuß überwiesen worden.
Der Auswärtige Ausschuß hat die Vorlage in seinen
Sitzungen am 1. Dezember 1982 und — abschließend
— am 8. Dezember 1982 beraten. Der Meinungsaustausch zeigte, daß der Antrag die Zustimmung aller Fraktionen finden könnte, wenn er ausschließlich auf humanitäre Gründe gestützt würde. Die weitere Beratung wurde anhand von Neuformulierungen geführt, die sowohl seitens der Antragsteller wie auch aus der Fraktion der SPD eingebracht wurden. Hieraus ergab sich eine Neufassung des Antrags, die im Ausschuß dann einstimmig angenommen wurde.
Für den Auswärtigen Ausschuß bitte ich den Deutschen Bundestag, der Beschlußempfehlung des Ausschusses zu folgen.
Bonn, den 8. Dezember 1982
Dr. Stercken Berichterstatter</TEXT>
</DOKUMENT>
