<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Antwort</DRS_TYP>
  <NR>09/2301</NR>
  <DATUM>13.12.1982</DATUM>
  <TITEL>Friedens- und Konfliktforschung</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2301
13.12.82
Antwort
der Bundesregierung
auf die Kleine Anfrage der Abgeordneten Catenhusen, Auch, Berschkeit, Börnsen, Fischer (Homburg), Grunenberg, Matthöfer, Meininghaus, Ibrügger, Reuter,
Dr. Steger, Frau Terborg, Vosen, Voigt (Frankfurt), Schlaga, Dr. Scheer und der Fraktion der SPD
— Drucksache 9/2091 —
Friedens- und Konfliktforschung
Der Bundesminister für Forschung und Technologie hat mit Schreiben vom 10. Dezember 1982 die Kleine Anfrage im Einvernehmen mit dem Bundeskanzleramt, den Bundesministern des Auswärtigen, des Innern, für Bildung und Wissenschaft namens der Bundesregierung wie folgt beantwortet:
Vorbemerkung
„Die Erhaltung des Friedens ist oberstes Ziel der Politik der Bundesregierung." * ) Auf dem schwierigen Weg zu diesem Ziel braucht die Bundesregierung die freimütige Kritik und den Rat der Wissenschaft. Deshalb hält die Bundesregierung Friedens- und Konfliktforschung für unverzichtbar; sie wird diesen Forschungsbereich daher weiterhin fördern.
Auch die Friedens- und Konfliktforschung muß ihrerseits für kritische Fragen offen sein. Solche Fragen sind in den letzten Jahren aus Politik und Wissenschaft gestellt worden. Die in diesem Zusammenhang ausgesprochene Vermutung der Fragesteller der Kleinen Anfrage, durch den Austritt der CDU/CSU-geführten Bundesländer Bayern, Baden-Württemberg, Rheinland-Pfalz, Schleswig-Holstein und Niedersachsen aus der Deutschen Gesellschaft für Friedens- und Konfliktforschung (DGFK) sei der „auf Initiative Gustav Heinemanns gefundene Gesellschaftskonsens in unserem Lande über die Notwendigkeit von Friedens- und Konfliktforschung" gefährdet, trifft nach Auffassung der Bundesregie-
*) Regierungserklärung vom 13. Oktober 1982

rung jedoch nicht zu. Wie die im Zusammenhang mit den Austrittserklärungen abgegebenen Begründungen der genannten Bundesländer belegen, wird nicht die Notwendigkeit der Friedens- und Konfliktforschung als solcher, sondern die Form und die Zielrichtung ihrer Förderung durch die DGFK in Frage gestellt.
Auch die Bundesregierung hält es wissenschaftspolitisch für bedenklich, daß in der Förderungstätigkeit der DGFK solche Vorhaben mitunter eine zu starke Berücksichtigung fanden, deren wissenschaftliches Vorverständnis eher umstritten und deren Theoreme und Denkfiguren zum Teil suggestiv wirken. Die Thesen von der „strukturellen Gewalt", der Berechtigung sogenannter „Gegengewalt" und die Definitionen von „positivem" und „negativem" Frieden sind Beispiele dafür. Diesen Denkfiguren ist aus der Wissenschaft unter anderem entgegengehalten worden, daß sie den „Gewaltbegriff entgrenzen".
Die Bundesregierung ist davon überzeugt, daß auch für die Form der Förderung der Friedens- und Konfliktforschung wieder ein breiter Konsens hergestellt werden kann, wenn diese gewährleistet, daß bei der Auswahl der zu fördernden Forschungsvorhaben wissenschaftliche Qualität oberstes Kriterium bleibt und nicht etwa politische Tendenz entscheidet.
In dieser Hinsicht erwartet die Bundesregierung wertvolle Anregungen aus dem vom Wissenschaftsrat gegenwärtig vorbereiteten Gutachten.
Bei der Abgrenzung der Friedens- und Konfliktforschung folgt die Bundesregierung der u. a. auch von der UNESCO gewählten Definition der Friedens- und Konfliktforschung. Nach dem UNESCO World Directory of Peace Research Institutions (fourth edition revised, 1981) zählen zu den klassischen Feldern der Friedensforschung („traditional subjects covered by peace research"): Rüstungskontrolle, Abrüstung, Konflikt und Konfliktlösung, auswärtige Politik, internationales Recht, Sicherheit, Frieden, Gewalt und Krieg.
1. Wie und in welchem Umfang ist die Friedens- und Konfliktforschung in der Bundesrepublik Deutschland seit 1969 an den Hochschulen und in Forschungseinrichtungen außerhalb der Hochschulen institutionell abgesichert worden?
3. In welchem Umfang ist die Friedens- und Konfliktforschung in der Bundesrepublik Deutschland seit 1969 vom Bund und von den Ländern einerseits, von privaten Organisationen andererseits finanziell gefördert worden? Wie steht die Bundesrepublik Deutschland mit diesen finanziellen Aufwendungen im internationalen Vergleich da?
Institutionelle „Absicherung" und finanzielle Förderung eines. Forschungsgebietes müssen zusammen gesehen werden. Die Antwort kann sich nicht auf die wenigen Neugründungen nach 1969 — mit ihrer eher bescheidenen finanziellen und personellen Ausstattung — beschränken. Um ein vollständiges Bild zu geben, müssen auch diejenigen Institute und Institutionen, die auf dem Gebiet der Friedens- und Konfliktforschung arbeiten, aber schon vor 1969 bestanden haben, in eine Übersicht über den Stand der

Förderung und der Institutionalisierung einbezogen werden. Nur eine solche Übersicht ist dann – soweit überhaupt – international vergleichbar, macht also die Beantwortung des zweiten Teils der Frage 3 erst möglich. Zur inhaltlichen Abgrenzung von Friedens- und Konfliktforschung wird im übrigen auf die Vorbemerkung verwiesen.
Eine lückenlose Übersicht über die Höhe der von Bundesseite gewährten institutionellen Förderung ist – entsprechend dem Datenbestand der ressortübergreifenden Datenbank DASTAT des BMFT – erst beginnend mit dem Jahre 1974 möglich.
Förderungsmittel für die Friedens- und Konfliktforschung werden in der Bundesrepublik Deutschland insbesondere zur Verfügung gestellt:
— Vom Bund (vor allem im Rahmen der Förderung von ihm getragener Institute sowie seit 1970 Bundesanteil – 80 v. H. – an der DGFK, die selbst wiederum Drittmittelgeber für Institute und Wissenschaftler innerhalb und außerhalb der Universitäten ist),
— von den Ländern (als Träger der Universitäten und der dort eingerichteten Lehrstühle für internationale Beziehungen und Institute sowie ab 1970 Länderanteil an der DGFK; darüber hinaus Zuschüsse des Landes Hessen für die 1970 gegründete Hessische Stiftung für Friedens- und Konfliktforschung – HSFK – und Zuschüsse des Landes Hamburg für das 1971 gegründete Institut für Friedens- und Sicherheitsforschung an der Universität Hamburg – IFSH –),
— von Stiftungen (insbesondere von der Stiftung Volkswagenwerk sowie von der privaten Berghof-Stiftung, die sich schwerpunktmäßig der Förderung der Friedensforschung und der Friedenspädagogik widmet).
Der Bund finanzierte bzw. förderte im Jahre 1981 Institute und Institutionen, die mit Friedens- und Konfliktforschung gemäß der hier zugrundeliegenden Abgrenzung befaßt waren, mit folgenden Beträgen (in TDM) : * )
— Stiftung Wissenschaft und Politik – SWP –
(für deren Institut für Internationale Politik
und Sicherheit)	8 306
— Deutsche Gesellschaft für Auswärtige Politik (DGAP)	498
— Bundesinstitut für Ostwissenschaftliche und
Internationale Studien	4 985
— Deutsche Gesellschaft für Friedens- und Konflikt-
forschung (DGFK)	2 892
Summe	16 681
*) Auch die frühere Bundesregierung hat im übrigen diese vier Institutionen der „friedens- und sicherheitspolitischen Forschung" zugerechnet. So der frühere Bundeskanzler Helmut Schmidt in einem Schreiben an den Bundesminister für Forschung und Technologie vom 30. März 1982.

Die Mittel für diese Institutionen sind von 11 668 TDM 1974 auf 16 681 TDM im Jahre 1981 angestiegen.
Für die DGFK hat der Bund im Zeitraum 1970 (Gründung) bis 1981 insgesamt 26 258 TDM aufgewandt.
Die Bundesländer haben 1981 der DGFK 772 TDM zur Verfügung gestellt (insgesamt seit 1970 4 591 TDM).
Das Land Hessen hat darüber hinaus 1981 1 316 TDM für die 1970 gegründete Hessische Stiftung für Friedens- und Konfliktforschung (HSFK) aufgewandt (insgesamt von 1970 – Gründung – bis 1981 10 884 TDM). Das Land Hamburg hat 1981 803 TDM für das Institut für Friedens- und Sicherheitsforschung an der Universität Hamburg (IFSH) zur Verfügung gestellt (insgesamt von 1974 bis 1981 5 061 TDM).
Die Aufwendungen für kleinere Universitätsinstitute und für Lehrstühle für Internationale Beziehungen (vor allem an den Universitäten Berlin und Frankfurt) sind nicht quantifizierbar.
Die Stiftung Volkswagenwerk hat über Jahre hinweg wichtige Vorhaben der Friedens- und Konfliktforschung gefördert, so u. a.
— die 1970 erschienene Untersuchung von Karl Kaiser zur Friedensforschung in der Bundesrepublik Deutschland,
— die Studie „Kriegsfolgen und Kriegsverhütung" der VDW * ) – Forschungsstelle in Hamburg unter Leitung von C. F. von Weizsäcker,
— maßgebliche Grundfinanzierung des IFSH (Hamburg) von 1971 bis 1976.
Die private Berghof-Stiftung dürfte jährlich etwa 800 TDM für
Friedensforschung und Friedenspädagogik zur Verfügung stellen.
Tabelle 1 gibt eine Übersicht über Institute der Friedens- und Konfliktforschung in der Bundesrepublik Deutschland, soweit sie mindestens fünf hauptamtliche Wissenschaftler beschäftigen. Die Bundesregierung ist sich dabei der Tatsache bewußt, daß damit einzelne Wissenschaftler u. a. auch Lehrstuhlinhaber im Bereich internationale Beziehungen nicht erfaßt sind. Kleinere Forschungseinheiten sind nicht nur schwer erfaßbar, hier stellt sich vor allem auch die Frage, inwieweit dort Friedensforschung professionalisiert und hauptberuflich – insbesondere im Hinblik auf Lehrverpflichtungen etc. – betrieben wird.
Aus der jeweiligen Angabe des Gründungsjahres ergibt sich auch der institutionelle Aufbau im Zeitablauf.
Ein Vergleich der (personellen) Kapazitäten mit denjenigen vergleichbarer Länder ermöglicht auch einen ungefähren internationalen Vergleich (vgl. dazu Antwort zu Frage 2). Ein Vergleich der finanziellen Aufwendungen ist schon aufgrund der Währungsproblematik weder sinnvoll noch überhaupt mit vertretbarem Aufwand durchführbar.
*) Vereinigung Deutscher Wissenschaftler

2. Wie und in welchem Umfang wird die Friedens- und Konfliktforschung in anderen westlichen Industriestaaten wie in den USA, Japan, Großbritannien, Frankreich, den Niederlanden oder Schweden an den Hochschulen oder in anderer Trägerschaft (Forschungsinstitute, Akademien, wissenschaftliche Gesellschaften oder ähnliches) betrieben? Lassen sich besondere, in der Bundesrepublik Deutschland bisher nicht vorhandene Rechtsformen der Förderung und institutionellen Absicherung von Friedens- und Konfliktforschung in anderen Ländern auf die Verhältnisse in der Bundesrepublik Deutschland übertragen?
Einen Überblick über die entsprechenden Forschungskapazitäten in den Ländern USA, Japan, Großbritannien, Frankreich, den Niederlanden und Schweden geben die Tabellen 2 bis 7. Dabei wird deutlich, daß zumindest in den USA, Großbritannien und den Niederlanden die Friedens- und Konfliktforschung stärker an den Universitäten verankert ist, als dies bisher in der Bundesrepublik Deutschland der Fall ist.
Die vorhandenen Unterlagen geben keinen konkreten Hinweis darauf, daß bestimmte Rechts- und Organisationsformen des Auslands „auf die Verhältnisse in der Bundesrepublik Deutschland übertragen" werden sollten.
Im internationalen Vergleich zeigt sich darüber hinaus, daß die Bundesrepublik Deutschland mit 164 Wissenschaftlern auf dem Gebiet der Friedens- und Konfliktforschung gegenüber
— den USA mit 728,
— Großbritannien mit 121,
— Japan mit 118,
— Frankreich mit 121,
— den Niederlanden mit 102 und
— Schweden mit 43
eine durchaus beachtliche Kapazität erreicht hat.
4. Welchen Anteil hatten die Ausgaben für die Friedens- und Konfliktforschung des Bundes seit 1969 an seinen Gesamtausgaben für die sozialwissenschaftliche und klassisch-politikwissenschaftliche, strategische und ostpolitische Forschung? Läßt sich aus diesen Angaben für die Bundesregierung der Vorwurf. einer „privilegierten Förderung" an die Friedens- und Konfliktforschung in der Bundesrepublik Deutschland ableiten?
Die Bundesregierung hält es nicht für sinnvoll, zwischen Friedens- und Konfliktforschung einerseits und „klassisch-politikwissenschaftlicher, strategischer und ostpolitischer Forschung" andererseits trennscharf zu unterscheiden (wobei im übrigen zumindest noch Forschungen zum Völkerrecht und ausländischen öffentlichen Recht mit einzubeziehen wären). Die Gründe wurden in der Vorbemerkung unter Bezugnahme auf die entsprechend breite Abgrenzung der UNESCO dargelegt.
Selbst wenn man sich auf eine Unterscheidung von Friedens- und Konfliktforschung in einem „engeren" und in einem „weiteren"

Verständnis einlassen würde und dafür anerkannte Kriterien hätte oder solche finden könnte, so wäre ein quantitativer Vergleich schon erhebungstechnisch nicht durchführbar: Die entsprechenden Trennlinien dürften wohl kaum mit Institutsgrenzen übereinstimmen, noch würden unbedingt alle Projekte eines Instituts entweder der einen oder der anderen Kategorie voll zurechenbar sein.
Der Ausdruck „privilegierte Förderung", wie er in einer Pressemitteilung des Landes Schleswig-Holstein verwandt wurde, bezog sich nicht auf die Höhe der Förderung, sondern auf den Förderungsweg. Das Land Schleswig-Holstein stellte ausdrücklich den Bezug zu einer entsprechenden Überlegung im Gutachten des Wissenschaftsrates vom 30. Mai 1970 her. Dort heißt es: „Nach Ablauf einer angemessenen Frist (etwa fünf Jahren) sollte überprüft werden, ob die Friedens- und Konfliktforschung sich soweit entwickelt hat, daß die üblichen Methoden der Forschungsförderung an die Stelle der gesonderten Organisation der Förderung treten können."
Die Bundesregierung stellt die finanziell herausgehobene Förderung in dem beschriebenen Sinne nicht in Frage. Bezüglich der organisatorischen Form der Förderung ist der Wissenschaftsrat um ein Gutachten gebeten worden. Mit seinen Empfehlungen ist im Sommer 1983 zu rechnen. Vorher hält die Bundesregierung eine abschließende Stellungnahme hierzu für verfrüht.
5. Wie hat sich nach Auffassung der Bundesregierung die Vermittlung der Friedensforschung in die politische und gesellschaftliche Praxis in unserem Lande entwickelt? Wie ist insbesondere die Zusammenarbeit der Deutschen Gesellschaft für Friedens- und Konfliktforschung (DGFK) mit staatlichen Stellen (Bundesregierung und Kultusministerkonferenz) und mit wichtigen gesellschaftlichen Gruppen, wie Parteien, Verbänden, Kirchen und Gewerkschaften zu sehen?
Es gab und gibt gute und eingespielte Informationsbeziehungen zwischen den größeren Institutionen der Friedens- und Konfliktforschung und den Vertretern der Politik. Dies gilt insbesondere — und gemäß ihrem Auftrag — für SWP, DGAP und für das Bundesinstitut für Ostwissenschaftliche Studien.
Auch die DGFK bemüht sich intensiv, die von ihr geförderten Wissenschaftler in Kontakt mit der Praxis zu bringen, insbesondere zum Beispiel gegenüber dem Auswärtigen Amt und gegenüber dem Bundesminister der Verteidigung. Intensive Kontakte werden auch zu den beiden Kirchen gepflegt. In den „Papieren für die Praxis" werden laufend Forschungsergebnisse vorgestellt. Diese Bemühungen der DGFK können jedoch den direkten Kontakt zwischen der Wissenschaft und der an ihren Ergebnissen interessierten politischen Praxis — wie auch der Öffentlichkeit — nicht ersetzen.

6. Welche Aufgabe weist die Bundesregierung der Friedens- und Konfliktforschung bei der Verbreitung des Friedensgedankens zu, insbesondere bei der schulischen Friedenserziehung und der außerschulischen Jugendarbeit?
„Die Erhaltung des Friedens ist oberstes Ziel der Politik der Bundesregierung." Der Vermittlung des Friedensgedankens kommt daher gerade auch im Rahmen der schulischen Friedenserziehung und der außerschulischen Jugendarbeit eine bedeutsame Aufgabe zu.
Die Bundesregierung ist der Auffassung, daß Forschungseinrichtungen in erster Linie durch hervorragende Forschung und durch entsprechende Veröffentlichung der Ergebnisse dazu beitragen sollen, daß den in den Bildungseinrichtungen tätigen Lehrern und Dozenten Informationen und Materialien für ihre Arbeit zur Verfügung stehen. Dies ist der entscheidende Beitrag, den die Friedens- und Konfliktforschung zu der unverzichtbaren Vermittlung des Friedensgedankens leisten kann und leisten soll.
Die Bundesregierung hält es jedoch nicht für ratsam, Forschungseinrichtungen — losgelöst von ihrer wissenschaftlichen Aufgabe und Kompetenz — den Auftrag einer allgemeinen Verbreitung des Friedensgedankens unmittelbar zuzuweisen.
Auch Gustav Heinemann verstand im übrigen Friedensforschung, für die er sich einsetzte, als „streng wissenschaftliche Arbeit" und nicht als „Propaganda für den Frieden". )
7. Wie bewertet die Bundesregierung in diesem Zusammenhang die Stiftung eines „Gustav-Heinemann-Friedenspreises für Jugendbucher" durch die DGFK, und gedenkt sie, diesen Jugendbuchpreis weiter zu finanzieren?
Die Idee ist grundsätzlich zu unterstützen.
Die Bundesregierung würde es allerdings begrüßen, wenn es gelänge, auch Forschungsergebnisse so aufzubereiten, daß sie diesen Preis verdienen.
Der Preis könnte so einen Beitrag dazu leisten, daß Ergebnisse der Sozialforschung — hier der Friedens- und Konfliktforschung — in ähnlich ansprechender und verständlicher Form für Jugendliche dargestellt werden, wie das in Sachbüchern aus dem Bereich der Naturwissenschaft und Technik seit Jahrzehnten der Fall ist.
8. Soll nach Auffassung der Bundesregierung eine unabhängige Friedens- und Konfliktforschung in unserem Lande weiter aus Mitteln des Bundeshaushalts gefördert und von einer Institution getragen werden, die wie die DGFK der Mitwirkung durch gesellschaftliche Gruppen offensteht?
Die Bundesregierung ist der Auffassung, daß eine ausreichende
finanzielle Förderung und Ausstattung der Friedens- und Kon-
*) So zu entnehmen seiner Auseinandersetzung mit Kritikern der Friedensforschung im Rahmen der Ansprache anläßlich der Gründungsversammlung der DGFK, vgl. Gustav W. Heinemann, Reden und Interviews (II), herausgegeben vom Presse- und Informationsamt der Bundesregierung, S. 33.

fliktforschung nach wie vor gewährleistet sein muß. Dazu wird sie auch in Zukunft ihren Beitrag leisten. Die Bundesregierung strebt dabei eine Form der Förderung an, die wieder von einem breiten politischen Konsens getragen wird.
9. Hält die Bundesregierung einen weiteren Ausbau der Friedensforschung in und außerhalb der Hochschulen in unserem Lande für sinnvoll und notwendig?
Die Bundesregierung hält einen weiteren Ausbau wissenschaftlich qualifizierter Friedens- und Konfliktforschung für notwendig. Sie wird im Rahmen ihrer Möglichkeiten dazu beitragen, daß sich die Friedens- und Konfliktforschung auch an den Universitäten, zum Beispiel an Lehrstühlen für internationale Beziehungen, stärker als bisher etablieren kann.
Tabelle 1: Bundesrepublik Deutschland
Name und Sitz	Grün-	Träger bzw.	Finanzierung	Zahl der
	dungs-	Organisationsform		hauptbe-
	jahr			ruflichen
				wissen-
				schaftli-
				chen
				Mitar-
				beiter 1)
Bundesinstitut für ostwissen-	1961	Bundesanstalt	Bundesmittel; Drittmittel	30
schaftliche und internationale				
Studien, Köln				
Berliner Projektverbund der	1973	privat	Mittel der Berghofstiftung	10
Berghofstiftung für Konflikt-				
forschung, Berlin				
Deutsche Gesellschaft für	1955	privat	Bundesmittel; Drittmittel	12
Auswärtige Politik e. V., Bonn				
Forschungsstätte der Evange-	1957	privat	Mittel durch evangelische	15
Tischen Studiengemeinschaft,			Kirchen	
Heidelberg				
Hessische Stiftung für Frie-	1970	öffentlich-rechtliche	Landesmittel Hessen; Dritt-	25
dens- und Konfliktforschung		Stiftung	mittel, insbesondere DGFK	
Institut für Friedensforschung	1971	private Stiftung, verbun-	bis 1976 teilweise VW-Stif-	8
und Sicherheitspolitik,		den mit Universität	tung; Landesmittel Hamburg;	
Hamburg		Hamburg	Drittmittel; insbesondere	
			DGFK	
Institut für Internationales	1913	Universitätsinstitut	Universitätsmittel	10
Recht, Kiel				
Institut für Politikwissen-	1968	Universitätsinstitut	Drittmittel, insbesondere	8
Schaft, Arbeitsgemeinschaft			DGFK	
Friedensforschung, Tübingen				
Institut für Internationale Poli-	1965	private Stiftung	Bundesmittel; Drittmittel	46
tik und Sicherheit der Stiftung				
Wissenschaft und Politik				
(SWP), Ebenhausen				
				164
1) einbezogen wurden nur Institutionen mit fünf und mehr hauptberuflichen wissenschaftlichen Mitarbeitern
Quellen u. a. UNESCO „World Directory of Peace Research Institution" fourth edition revised, Paris 1981 DGFK-Heft Nr. 10 „Forschungs- und Förderungseinrichtungen der Friedensforschung" (zusammengestellt von P. Reichel), Bonn 1977

Tabelle 2: USA
			
Name und Sitz	Grün-	Träger bzw.	Finanzierung	Zahl der
	dungs-	Organisationsform		hauptbe-
	jahr		ruflichen
			wissen-
			schaftli-
			chen
			Mitar-
			beiters)
California Seminar on Arms	1970	privat, getragen von Cali-	privat, im übrigen keine An-	300
Control and Foreign Policy,	fornia Institut of Technolo-	gaben	
Santa Monica	gy and Rand Corporation		
Carnegie Endowment for In-	1910	private Stiftung	Stiftermittel	30
ternational Peace, New York			
Center for International	1975	öffentlich, Universitäts-	keine Angaben	21
Security Studies, Pittsburgh	institut		
Center for International	1965	öffentlich, Universitätsin-	öffentliche Mittel	6
Studies, New York	stitut		
Center for Nonviolent Conflict	1969	privat, universitätsnah	private Mittel	14
Resolutions, Haverford, Penn-			
sylvania			
Center for the Study of Arme-	1962	privat, universitätsnah	keine Angaben	6
ment and Disarmement, Los			
Angeles			
Center of International	1951	Stiftung der Universität	Stiftungsmittel; Drittmittel	42
Studies, Princeton			
Council on Foreign Relations,	1921	privat	Stiftungsmittel; sonstige Dritt-	8
New York		mittel	
East-West Center, Honolulu	1960	öffentlich	US-Congress- und Drittmittel	85
Foreign Policy Research Insti-	1955	öffentlich	keine Angaben	10
tute, Philadelphia			
Hoover Institution on War, Re-	1919	privat, universitätsnah	keine Angaben	50
volution and Peace, Stanford			
Hudson Institute, Croton-on	1961	privat	öffentliche Zuschüsse; Dritt-	30
Hudson, State New York		mittel	
Institute for Policy Studies,	1963	privat	private Beiträge	35
Washington			
Institute of War and Peace	1951	privat, universitätsnah	keine Angaben	15
Studies, New York			
Rule of Law Research Center,	1958	universitätsnah	keine Angaben	10
Durham, North Carolina			
Mershon Center, Columbus,	1967	privat, universitätsnah	keine Angaben	38
Ohio			
Sonstige kleinere Universitätsinstitute (Michigan University, Colgate		überwiegend Universitäts-	28
University, University of Pennsylvania, Cornell University)		mittel	
			72R
1) einbezogen wurden nur Institutionen mit fünf und mehr hauptberuflichen wissenschaftlichen Mitarbeitern
Quellen: UNESCO „World Directory of Peace Research Institution" fourth edition revised, Paris 1981 DGFK-Heft Nr. 10 „Forschungs- und Förderungseinrichtungen der Friedensforschung" (zusammengestellt von P. Reichel), Bonn 1977

Tabelle 3: Japan
Name und Sitz	Grün-	Träger bzw.	Finanzierung	Lahl der
	dungs-	Organisationsform		hauptbe-
	jahr			ruflichen
				wissen-
				schaftli-
				chen
				Mitar-
				beiter 1)
Department of International	1951	Universität Tokyo	öffentliche Mittel	20
Relations, University of Tokyo				
Institute of international rela-	1969	Universität Sophia	Universität; Spenden	10
tions for advanced studies on				
Peace and Development in				
ASIA, Sophia University,				
Tokyo				
Japan Institute of international	1960	keine Angabe	keine Angabe	7
Affairs, Tokyo				
Nihon Heiwa Kenkyu	1966	privat, Institut an der Chuo	öffentliche Mittel	50
Kondankai, Tokyo		Universität		
Peace Studies Association of	1973	Waseda Universität	Mitgliedsbeiträge; Spenden	31
Japan, Tokyo				
				118
1) einbezogen wurden nur Institutionen mit fünf und mehr hauptberuflichen wissenschaftlichen Mitarbeitern
Quellen: UNESCO „World Directory of Peace Research Institution" fourth edition revised, Paris 1981
DGFK-Heft Nr. 10 „Forschungs- und Förderungseinrichtungen der Friedensforschung" (zusammen-
gestellt von P. Reichel), Bonn 1977
Tabelle 4: Großbritannien				
Name und Sitz	Grün-	Träger bzw.	Finanzierung	Zahl der
	dungs-	Organisationsform		hauptbe-
	jahr			ruflichen
				wissen-
				schaftli-
				chen
				Mitar-
				beiter 1)
Centre for the Analysis of	1947	Universität Kent	Projektfinanzierung, insbe-	10
Conflict, Canterbury			sondere durch Stiftungen und	
			den National Research	
			Council	
Peace and Conflict Research	1964	universitätsnahes Institut	Universitätsmittel; Stiftungs-	8
Programme, Lancester			mittel	
Royal Institute of International	1920	privat	keine Angaben	ca. 40 2)
Affairs, London				
Science Policy Research Unit,	1966	Universität Sussex	öffentliche Mittel; Stiftungs-	40
Brighton			mittel; sonstige Drittmittel	
Zwischensumme national				ca. 98
International Institute for Stra-	1957	privates Institut mit Mit-	Mitgliedsbeiträge; Stiftungs-	23
tegic Studies, (IISS), London		gliedschaften aus ca. 50	mittel, u. a. VW-, Thyssen-	
		Ländern	Stiftung	
Gesamtsumme (mit IISS)				ca. 121
1) einbezogen wurden nur Institutionen mit fünf und mehr hauptberuflichen wissenschaftlichen Mitarbeitern
2) geschätzt als Anteil vom Gesamtpersonal
Quellen: UNESCO „World Directory of Peace Research Institution" fourth edition revised, Paris 1981 DGFK-Heft Nr. 10 „Forschungs- und Förderungseinrichtungen der Friedensforschung" (zusammengestellt von P. Reichel), Bonn 1977

Tabelle 5: Frankreich
Name und Sitz	Grün-	Träger bzw.	Finanzierung	Zahl der
	dungs-	Organisationsform		hauptbe-
	jahr			ruflichen
				wissen-
				schaftli-
				chen
				Mitar-
				beiter 1)
Centre d'Etudes, de Recher-	1978	Université de Paris I,	öffentlich	16
ches et de Documentation sur		Sorbonne		
le Desarmement, Paris				
Centre d'Etudes et de Recher-	1952	Nationalstiftung für Politi-	öffentlich	42
ches Internationales, Paris		sche Wissenschaften		
Groupe de Sociologie de la	1974	privat	privat	10
Défense de l'école des hautes				
études en science sociale,				
Paris				
Institut de recherche écono-	1969	Universität Grenoble	öffentlich	43
mique et de planification du				
developpement, Grenoble				
Institut Français de polémolo-	1945	privat	privat	10
gie, Paris				
				121
1) einbezogen wurden nur Institutionen mit fünf und mehr hauptberuflichen wissenschaftlichen Mitarbeitern
Quellen: UNESCO „World Directory of Peace Research Institution" fourth edition revised, Paris 1981 DGFK-Heft Nr. 10 „Forschungs- und Förderungseinrichtungen der Friedensforschung" (zusammengestellt von P. Reichel), Bonn 1977
			Tabelle 6: Niederlande	
Name und Sitz	Grün-	Träger bzw.	Finanzierung	Zahl der
	dungs-	Organisationsform		hauptbe-
	jahr			ruflichen
				wissen-
				schaftli-
				chen
				Mitar-
				beiters)
Institute of Social Studies, JR	1952	öffentliche Stiftung	öffentliche Mittel	ca.	402)
The Hague				
Instituut voor internationale	1970	Rijksuniversiteit te Leiden	öffentliche Mittel	6
Studien, Leiden				
Nederlands Instituuts voor	1969	öffentlich	öffentliche Mittel	8
Vredesvraagstukken (for stu-				
dies on Peace and Security),				
s-Gravenhage				
Polemologisch Instituut,	1962	Rijksuniversiteit te Gro-	Universitätsmittel	25
Groningen		ningen		
Seminarium voor volkenrecht	—	öffentlich	öffentliche Mittel	8
en internationale betrekkin-				
gen (for international Law and				
Relations), Amsterdam				
Studienzentrum voor Vredes-	1965	Universität te Nijmegen	keine Angaben	15
vaagstukken (Peace Research				
Center), Nijmegen				
				102
1) einbezogen wurden nur Institutionen mit fünf und mehr hauptberuflichen wissenschaftlichen Mitarbeitern
2) geschätzt als Anteil vom Gesamtpersonal
Quellen: UNESCO „World Directory of Peace Research Institution" fourth edition revised, Paris 1981 DGFK-Heft Nr. 10 „Forschungs- und Förderungseinrichtungen der Friedensforschung" (zusammengestellt von P. Reichel), Bonn 1977

Tabelle 7: Schweden				
Name und Sitz	Grün-	Träger bzw.	Finanzierung	Zahl der
	dungs-	Organisationsform		hauptbe-
	jahr			ruflichen
				wissen-
				schaftli-
				chen
				Mitar-
				beiter 1)
Department of Peace and	1969	Universität Uppsala	Universitätsmittel; Drittmittel	6
Conflict Research, Uppsala				
Research Policy Institute,	1966	Universität Lund	Universitätsmittel; öffentliche	14
Lund			Zuschüsse	
Swedish Institute of Interna-	1938	privat	keine Angaben	11
tional Affairs, Stockholm				
Stockholm International Peace	1966	privat	öffentliche Mittel (Parlament)	12
Research Institute (SIPRI),				
Stockholm				
				43
nachrichtlich:				
Research Institute for National	1945	Verteidigungsministerium	öffentliche Mittel	8002)
Defense, Stockholm				
1) einbezogen wurden nur Institutionen mit fünf und mehr hauptberuflichen wissenschaftlichen Mitarbeitern
2) Laut UNESCO „World Directory of Peace Research Institutions" wird dort auch Friedensforschung betrieben (Umfang unbekannt)
Quellen u. a. UNESCO „World Directory of Peace Research Institution" fourth edition revised, Paris 1981 DGFK-Heft Nr. 10 „Forschungs- und Förderungseinrichtungen der Friedensforschung" (zusammengestellt von P. Reichel), Bonn 1977</TEXT>
</DOKUMENT>
