<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung und Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/2176</NR>
  <DATUM>25.11.1982</DATUM>
  <TITEL>zu dem von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Kürzung des Amtsgehalts der Mitglieder der Bundesregierung und der Parlamentarischen Staatssekretäre - Drucksache 9/2028 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Innenausschuss</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Bernrath, Hans Gottfried</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Regenspurger, Otto</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Wendig, Friedrich</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2176
25.11.82 Sachgebiet 1103 
Beschlußempfehlung und Bericht
des Innenausschusses (4. Ausschuß)
zu dem von der Bundesregierung eingebrachten
Entwurf eines Gesetzes zur Kürzung des Amtsgehalts der Mitglieder der Bundesregierung und der Parlamentarischen Staatssekretäre
— Drucksache 9/2028 —
A. Problem
Beitrag der Mitglieder der Bundesregierung und der Parlamentarischen Staatssekretäre zur Einsparung von Haushaltsmitteln.
B. Lösung
Kürzung des Amtsgehalts der Mitglieder der Bundesregierung und der Parlamentarischen Staatssekretäre für die Zeit vom 1. November 1982 bis 31. Dezember 1984 um fünf vom Hundert.
Einstimmigkeit im Ausschuß
C. Alternativen
keine
D. Kosten
Der Bundeshaushalt wird durch die Maßnahme entlastet.

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen,
den Gesetzentwurf — Drucksache 9/2028 — mit der Maßgabe anzunehmen, daß der erste Halbsatz des § 3 heißen muß:
„Dieses Gesetz tritt mit Wirkung vom 1. November 1982 in Kraft;".
Bonn, den 24. November 1982
Der Innenausschuß
Dr. Wernitz Vorsitzender
Regenspurger Berichterstatter
Bernrath
Dr. Wendig
Bericht der Abgeordneten Regenspurger, Bernrath, Dr. Wendig
Der Gesetzentwurf wurde in der 128. Sitzung des Deutschen Bundestages am 12. November 1982 an den Innenausschuß überwiesen. Der Innenausschuß hat den Gesetzentwurf in seiner 48. Sitzung am 24. November 1982 abschließend beraten und einstimmig gebilligt.
Auf die Begründung des Gesetzentwurfs in Drucksache 9/2028 wird verwiesen.
Was den persönlichen Anwendungsbereich anbetrifft, so gilt das Gesetz nur für den ausdrücklich genannten Personenkreis: Mitglieder der Bundesregierung und Parlamentarische Staatssekretäre. Es
gilt auch für die Amtsbezüge des Bundespräsidenten, der sich nach Mitteilung des Regierungssprechers am 7. Oktober 1982 ausdrücklich der Initiative der Bundesregierung angeschlossen hat.
Das Gesetz gilt nicht für Versorgungsempfänger aus dem oben genannten Personenkreis und für Empfänger von Versorgungsbezügen nach dem Diätengesetz 1968, die mittelbar über die Diäten alter Art an die Ministeramtsgehälter gekoppelt sind.
Es gilt auch nicht für das Grundgehalt des Präsidenten des Bundesverfassungsgerichts, das in Höhe des Amtsgehalts eines Bundesministers gewährt wird.
Bonn, den 24. November 1982
Regenspurger Berichterstatter
Bernrath
Dr. Wendig</TEXT>
</DOKUMENT>
