<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/2406</NR>
  <DATUM>09.02.1983</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 15. Dezember 1982 bis 28. Januar 1983 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2406
09.02.83
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 15. Dezember 1982 bis 28. Januar 1983 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung
an die Ausschüsse
1. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3508/80 zur Verlängerung der Handelsregelung mit Malta über den 31. Dezember 1980 hinaus
»EG-Dok. Nr. 11558/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
2. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Ausfuhrregelung für bestimmte Bearbeitungsabfälle und bestimmten Schrott aus NE-Metallen
»EG-Dok. Nr. 11795/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
3. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3746/81 zur Festlegung der Handelsregelung mit Zypern über den 31. Dezember 1981 hinaus
»EG-Dok. Nr. 11559/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
4. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnungen (EWG) Nr. 1893/79 und (EWG) Nr. 2592/79 zur Schaffung einer Registrierung der Einfuhren von Rohöl in der Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 11570/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
5. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Einführung eines endgültigen Antidumpingzolls auf Platten aus Fasern (Hartplatten) mit Ursprung in Rumänien
»EG-Dok. Nr. 11498/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

6. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Abkommens in Form eines Briefwechsels betreffend Artikel 10 des Rahmenabkommens über Zusammenarbeit zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Föderativen Republik Brasilien
»EG-Dok. Nr. 11958/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
7. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung von Richtplafonds und zur Einrichtung einer gemeinschaftlichen Überwachung der Einfuhren bestimmter Waren mit Ursprung in Österreich (1983)
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung von Richtplafonds und zur Einrichtung einer gemeinschaftlichen Überwachung der Einfuhren bestimmter Waren mit Ursprung in Finnland (1983)
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung von Richtplafonds und zur Einrichtung einer gemeinschaftlichen Überwachung der Einfuhren bestimmter Waren mit Ursprung in Norwegen (1983)
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung von Richtplafonds und zur Einrichtung einer gemeinschaftlichen Überwachung der Einfuhren bestimmter Waren mit Ursprung in Schweden (1983)
»EG-Dok. Nr. 12000/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
8. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über die Einfuhrregelung für Weine mit Ursprung in Algerien
»EG-Dok. Nr. 11407/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
9. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung von Gemeinschaftszollkontingenten für Sardinen, zubereitet oder haltbar gemacht, der Tarifstelle 16.04 D des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Marokko (1983)
»EG-Dok. Nr. 11560/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
10. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Sardinen, zubereitet oder haltbar gemacht, der Tarifstelle 16.04 D des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Tunesien (1983)
»EG-Dok. Nr. 11561/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

11. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die für die Jahre 1983 bis 1986 geltende Einfuhrregelung für Erzeugnisse der Tarifstelle 07.06 A des Gemeinsamen Zolltarifs und zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 950/68 über den Gemeinsamen Zolltarif
»EG-Dok. Nr. 11234/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
12. Entwurf für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Lappen von Heringsfischen der Art Sardinops sagax oder ocellata (sogenannte „Pilchards"), für die Verarbeitung, der Tarifstelle ex 03.01 B I V) des Gemeinsamen Zolltarifs
»EG-Dok. Nr. 11207/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
13. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Einführung mengenmäßiger Einfuhrbeschränkungen für gewisse Holzarten in Frankreich
»EG-Dok. Nr. 12157/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
14. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Einführung eines endgültigen Antidumpingzolls auf bestimmte chemische Düngemittel mit Ursprung in den Vereinigten Staaten von Amerika
»EG-Dok. Nr. 12130/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
15. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung des Musters des im innergemeinschaftlichen Warenverkehr zu verwendenden Anmeldungsvordrucks
»EG-Dok. Nr. 4009/83«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
16. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Einfuhrregelung für bestimmte Textilwaren mit Ursprung in Taiwan
»EG-Dok. Nr. 11775/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

17. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Einführung eines endgültigen Antidumpingzolls auf die Einfuhren von bestimmtem Natriumkarbonat mit Ursprung in Bulgarien, der Deutschen Demokratischen Republik, Polen, Rumänien und der Sowjetunion
»EG-Dok. Nr. 4198/83«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
18. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates mit Maßnahmen zur Vereinheitlichung und Vereinfachung der Statistik des Handels zwischen den Mitgliedstaaten
»EG-Dok. Nr. 4171/83«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
19. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung des Anhangs I der Verordnung (EWG) Nr. 288/82 hinsichtlich der Waren, die auf einzelstaatlicher Ebene teilweise mengenmäßigen Beschränkungen unterliegen
»EG-Dok. Nr. 12011/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
20. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Rote Rüben der Tarifstelle ex 07.01 G IV des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Zypern (1983)
»EG-Dok. Nr. 11960/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
21. Vorschlag (EWG) des Rates über die endgültige Vereinnahmung des vorläufigen Antidumpingzolls auf Polyvinylchlorid mit Ursprung in der Tschechoslowakei
»EG-Dok. Nr. 4099/83«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
22. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1431/82 über besondere Maßnahmen für Erbsen, Puffbohnen und Ackerbohnen
»EG-Dok. Nr. 11700/82«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

23. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung der Auslösungspreise für Tafelwein für die Zeit vom 16. Dezember 1982 bis zum 15. Dezember 1983
»EG-Dok. Nr. 11464/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
24. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Aufteilung der Fangquoten für die in den kanadischen Gewässern fischenden Fischereifahrzeuge auf die Mitgliedstaaten
»EG-Dok. Nr. 11962/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
25. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1430/82 hinsichtlich des Inkrafttretens der Einfuhrbeschränkungen für Hanfsaaten
»EG-Dok. Nr. 11620/82«
überwiesen:  Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
26. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Verlängerung der in Artikel 73 Absatz 1 der Beitrittsakte vorgesehenen Frist
»EG-Dok. Nr. 11702/82«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
27. Mitteilung der Kommission an den Rat über die Änderung des Abkommens EWG-UNRWA
»EG-Dok. Nr. 11582/82«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
28. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Verlängerung der Geltungsdauer der Verordnung (EWG) Nr. 3310/75 über die Landwirtschaft des Großherzogtums Luxemburg
»EG-Dok. Nr. 12149/82«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

29. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung bestimmter Maßnahmen für die Zeit vom 1. Januar bis zum 28. Februar 1983 zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände gegenüber Schiffen, die die Flagge Spaniens führen
»EG-Dok. Nr. 12166/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
30. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung von Interimsmaßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände für auf den Färöern registrierte Fischereifahrzeuge
»EG-Dok. Nr. 12167/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
31. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung der Menge neuseeländischer Butter, die das Vereinigte Königreich im Januar 1983 einzuführen ermächtigt wird, und zur Überprüfung der Abschöpfung bei der Einfuhr neuseeländischer Butter
»EG-Dok. Nr. 12160/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
32. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Aufstellung allgemeiner Regeln für Destillationsmaßnahmen betreffend Wein und Nebenerzeugnisse der Weinbereitung
»EG-Dok. Nr. 12007/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
33. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Einfuhr von Agrarerzeugnissen mit Ursprung in der Türkei in die Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 11426/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
34. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Aussetzung einiger Bestimmungen der Verordnung (EWG) Nr. 2915/79 hinsichtlich der Anwendung eines ermäßigten Abschöpfungssatzes für bestimmte Käsesorten
»EG-Dok. Nr. 12147/82«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

35. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Bewirtschaftung und Kontrolle bestimmter Fangquoten für 1983 für Fischereifahrzeuge und unter der Flagge eines Mitgliedstaates, die im Regelungsbereich des NAFO-Übereinkommens fischen
»EG-Dok. Nr. 12043/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
36. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2099/82 hinsichtlich des Zeitpunkts der Übernahme des Magermilchpulvers durch die italienische Interventionsstelle
»EG-Dok. Nr. 12063/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
37. Vorschläge der Kommission zur Festsetzung der Preise für verschiedene landwirtschaftliche Erzeugnisse und zu einigen flankierenden Maßnahmen (1983/84)
»EG-Dok. Nr. 4020/83« (ADD 1, ADD 2 und ADD 3)
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
38. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2766/75 über die Liste der Erzeugnisse, für welche Einschleusungspreise festgesetzt werden, und über die Regeln, nach denen der Einschleusungspreis für geschlachtete Schweine festgesetzt wird
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2767/75 über die Grundregeln für das sogenannte „System von Leit- und Folgeerzeugnissen", das die Festsetzung von Zusatzbeträgen auf dem Schweinefleischsektor ermöglicht
»EG-Dok. Nr. 4244/83«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
39. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Abweichung von Artikel 21 der Verordnung (EWG) Nr. 1035/72 über eine gemeinsame Marktorganisation für Obst und Gemüse
»EG-Dok. Nr. 4233/83«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

40. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über Maßnahmen zur Erhaltung und Bewirtschaftung der Fischbestände in der 200-MeilenZone vor der Küste des französischen Departements Guyana gegenüber Schiffen unter der Flagge bestimmter Drittländer
»EG-Dok. Nr. 4223/83«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
41. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 458/80 über die Umstrukturierung der Rebflächen im Rahmen kollektiver Maßnahmen
»EG-Dok. Nr. 4284/83«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
42. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 456/80 über die Gewährung von Prämien für die vorübergehende Aufgabe und für die endgültige Aufgabe bestimmter Rebflächen sowie von Prämien für den Verzicht auf Wiederbepflanzung
»EG-Dok. Nr. 4279/83«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
43. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung und Aktualisierung der Verordnung (EWG) Nr. 1408/71 des Rates zur Anwendung der Systeme der sozialen Sicherheit auf Arbeitnehmer und Selbständige und deren Familien, die innerhalb der Gemeinschaft zu- und abwandern, und der Verordnung (EWG) Nr. 574/72 des Rates über die Durchführung der Verordnung (EWG) Nr. 1408/71
»EG-Dok. Nr. 4137/83«
überwiesen : Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft
44. Vorschlag für eine Verordnung des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1408/71 zur Anwendung der Systeme der sozialen Sicherheit auf Arbeitnehmer und Selbständige sowie deren Familienangehörigen, die innerhalb der Gemeinschaft zu- und abwandern, und der Verordnung (EWG) Nr. 574/72 über die Durchführung der Verordnung (EWG) Nr. 1408/71
»EG-Dok. Nr. 4079/83«
überwiesen : Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft

45. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Verlängerung der Ausnahmeregelung für Dänemark bei den im grenzüberschreitenden Reiseverkehr geltenden Vorschriften für die Umsatzsteuern und Sonderverbrauchsteuern
»EG-Dok. Nr. 11439/82«
überwiesen: Finanzausschuß
46. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die zur Erfüllung einer Zollschuld verpflichteten Personen
»EG-Dok. Nr. 11949/82«
überwiesen: Finanzausschuß
47. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2744/80 betreffend zusätzliche Maßnahmen zugunsten des Vereinigten Königreichs
»EG-Dok. Nr. 10969/82«
überwiesen: Haushaltsausschuß
48. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates über die Bedingungen für die Zulassung von Verkehrsunternehmen zu bestimmten Beförderungen im Binnenverkehr innerhalb eines Mitgliedstaates, in dem sie nicht ansässig sind
»EG-Dok. Nr. 12022/82«
überwiesen: Ausschuß für Verkehr
49. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Änderung des Anhangs II der Richtlinie 76/895/EWG über die Festsetzung von Höchstgehalten an Rückständen von Schädlingsbekämpfungsmitteln auf und in Obst und Gemüse
»EG-Dok. Nr. 4083/83«
überwiesen: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
50. Vorschlag für einen Beschluß des Rates zur Festlegung neuer Bestimmungen zu Kapitel VI „Versorgung" des Vertrages zur Gründung der Europäischen Atomgemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 11753/82«
überwiesen: Ausschuß für Forschung und Technologie mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft

51. Forschungsprogramm (1983 bis 1987)
Vorausschau und Bewertung auf dem Gebiet der Wissenschaft und Technologie
»EG-Dok. Nr. 4094/83«
überwiesen : Ausschuß für Forschung und Technologie
mitberatend: Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung
52. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates betreffend Grenzwerte und Qualitätsziele für Quecksilberableitungen aus anderen Sektoren als dem der Alkalichloridelektrolyse
»EG-Dok. Nr. 4075/83«
überwiesen: Innenausschuß</TEXT>
</DOKUMENT>
