<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/2063</NR>
  <DATUM>28.10.1982</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 13. bis 26. Oktober 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2063
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 13. bis 26. Oktober 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse
1. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festssetzung von Plafonds und zur Einrichtung einer gemeinschaftlichen Überwachung der Einfuhren bestimmter Erzeugnisse mit Ursprung in Portugal (1983)
»EG-Dok. Nr. 9659/82«
überwiesen :  Ausschuß für Wirtschaft
2. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für bestimmte in Spanien raffinierte Erdölerzeugnisse des Kapitels 27 des Gemeinsamen Zolltarifs (1983)
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für andere Gewebe aus Baumwolle der Tarifnummer 55.09 des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Spanien (1983)
»EG-Dok. Nr. 9662/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
3. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates betreffend die Gewährung finanzieller Anreize zugunsten bestimmter Investitionen im Bereich der rationellen Energienutzung
»EG-Dok. Nr. 9706/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
4. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Durchführung des Beschlusses des Gemischten Ausschusses EWG/Norwegen zur Änderung der Protokolle Nr. 1 und 2 des Abkommens EWG/Norwegen
»EG-Dok. Nr. 9867/82«
üb erwiesen : Ausschuß für Wirtschaft

5. Entwurf einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung des Gemeinschaftszollkontingents für Grège, weder gedreht noch gezwirnt, der Tarifnummer 50.02 des Gemeinsamen Zolltarifs (1983)
Entwurf einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung des Gemeinschaftszollkontingents für Garne, ganz aus Seide, nicht in Aufmachungen für den Einzelverkauf, der Tarifnummer ex 50.04 des Gemeinsamen Zolltarifs (1983)
Entwurf einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung des Gemeinschaftszollkontingents für Garne, ganz aus Schappeseide, nicht in Aufmachungen für den Einzelverkauf, der Tarifstelle 50.05 A des Gemeinsamen Zolltarifs (1983)
»EG-Dok. Nr. 9652/82«
üb erwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
6. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung von Plafonds und zur Einrichtung einer gemeinschaftlichen Überwachung der Einfuhren bestimmter Erzeugnisse mit Ursprung in Malta (1983)
»EG-Dok. Nr. 9893/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
7. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für bestimmte handgearbeitete Waren (1983)
»EG-Dok. Nr. 9783/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
8. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 218/81 zur Eröffnung eines Gemeinschaftszollkontingents für gefrorenes Büffelfleisch der Tarifstelle 02.01 A II b 4 bb) 33 des Gemeinsamen Zolltarifs
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 217/81 zur Eröffnung eines Gemeinschaftszollkontingents für frisches, gekühltes oder gefrorenes hochwertiges Rindfleisch der Tarifstellen 02.01 A II a) und 02.01 A II b) des Gemeinsamen Zolltarifs
»EG-Dok. Nr. 9868/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

9. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Änderung der Richtlinien 64/432/EWG und 72/461/EWG hinsichtlich bestimmter Maßnahmen gegen die Maul- und Klauenseuche, die Aujeszky'sche Krankheit und den Bläschenausschlag des Schweines
»EG-Dok. Nr. 9449/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
10. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für nordamerikanische Seehechte (Merluccius bilinearis) der Tarifstelle ex 03.01 B I Q des Gemeinsamen Zolltarifs (1983)
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für gefrorene Filets vom Kabeljau der Tarifstelle 03.01 II B) 1 des Gemeinsamen Zolltarifs (1983)
»EG-Dok. Nr. 9660/82«
üb erwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
11. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2915/82 hinsichtlich der Anwendung eines ermäßigten Abschöpfungssatzes für bestimmte Käsesorten
»EG-Dok. Nr. 9709/82«
üb erwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
12. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über Sondermaßnahmen zugunsten der Organisationen von Olivenölerzeugnissen im Wirtschaftsjahr 1982/83
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die allgemeinen Durchführungsvorschriften für die Erzeugungsbeihilfe für Olivenöl für das Wirtschaftsjahr 1982/83
»EG-Dok. Nr. 9335/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
13. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Lieferung von Magermilchpulver als Nahrungsmittelhilfe zugunsten der Republik Tunesien
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Lieferung von Butteroil als Nahrungsmittelhilfe zugunsten der Republik Tunesien
»EG-Dok. Nr. 9859/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit

14. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Lieferung von Magermilchpulver als Nahrungsmittelhilfe an Honduras
»EG-Dok. Nr. 9891/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
15. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für getrocknete Feigen der Tarifstelle ex 08.03 B des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Spanien (1983)
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für getrocknete Weintrauben der Tarifstelle 08.04 B I des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Spanien (1983)
»EG-Dok. Nr. 9707/82«
üb erwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
16. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die 1983 auf bestimmte Drittländer anwendbare Einfuhrregelung für Schaf- und Ziegenfleisch
»EG-Dok. Nr. 9784/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
17. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Abkommens zwischen der Regierung der Revolutionären Volksrepublik Guinea und der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft über die Fischerei vor der Küste Guineas
»EG-Dok. Nr. 9770/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
18. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2436/79 über die Anwendung des Systems von Ursprungszeugnissen des Internationalen Kaffeeübereinkommens von 1976 in Quotenzeiten
»EG-Dok. Nr. 9278/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

19. Vorschlag einer Richtlinie des Rates über die Festlegung von Leitlinien für die Beurteilung bestimmter Erzeugnisse für die Tierernährung
»EG-Dok. Nr. 9908/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
20. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für gefrorenes Rindfleisch der Tarifstelle 02.01 A II b) des Gemeinsamen Zolltarifs (Jahr 1983)
»EG-Dok. Nr. 9898/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
21. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates über die Maßnahmen zur Durchführung des Übereinkommens über den grenzüberschreitenden Personengelegenheitsverkehr mit Kraftomnibussen (ASOR)
»EG-Dok. Nr. 9647/82«
überwiesen: Ausschuß für Verkehr</TEXT>
</DOKUMENT>
