<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/2292</NR>
  <DATUM>10.12.1982</DATUM>
  <TITEL>zu dem von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes über die Anpassung der Renten der gesetzlichen Rentenversicherung im Jahr 1983 - Drucksachen 9/1730, 9/2291 - und zu den von den Fraktionen der SPD und FDP sowie der Bundesregierung eingebrachten Entwürfen eines Gesetzes zur Änderung von Vorschriften der gesetzlichen Rentenversicherung und von anderen Vorschriften (Sechstes Rentenversicherungs-Änderungsgesetz - 6. RVÄndG) - Drucksachen 9/1957, 9/1991, 9/2291 - und zu den von den Fraktionen der SPD und FDP sowie der Bundesregierung eingebrachten Entwürfen eines Gesetzes zur Änderung sozialrechtlicher Vorschriften (SVÄG 1982) - Drucksachen 9/1958, 9/1997, 9/2291 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Haushaltsausschuss</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Friedmann, Bernhard</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Sieler, Wolfgang</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2292
10.12.82 Sachgebiet 82 
Bericht
des Haushaltsausschusses (8. Ausschuß) gemäß § 96 der Geschäftsordnung
zu dem von der Bundesregierung eingebrachten
Entwurf eines Gesetzes über die Anpassung der Renten der gesetzlichen Rentenversicherung im Jahr 1983
- Drucksachen 9/1730, 9/2291 -
und zu den von den Fraktionen der SPD und FDP sowie der Bundesregierung eingebrachten
Entwürfen eines Gesetzes zur Änderung von Vorschriften der gesetzlichen Rentenversicherung
und von anderen Vorschriften (Sechstes Rentenversicherungs-Änderungsgesetz — 6. RVÄndG)
- Drucksachen 9/1957, 9/1991, 9/2291 -
und zu den von den Fraktionen der SPD und FDP sowie der Bundesregierung eingebrachten
Entwürfen eines Gesetzes zur Änderung sozialrechtlicher Vorschriften (SVÄG 1982)
- Drucksachen 9/1958, 9/1997, 9/2291 -
Bericht der Abgeordneten Dr. Friedmann und Sieler
Falls der Deutsche Bundestag der Beschlußempfehlung des federführenden Ausschusses für Arbeit
und Sozialordnung zu den obengenannten Gesetzen, diese für erledigt zu erklären, folgt, entfällt eine Berichterstattung des Haushaltsausschusses nach § 96 der Geschäftsordnung.
Bonn, den 9. Dezember 1982 Der Haushaltsausschuß
Esters Vorsitzender
Dr. Friedmann Berichterstatter
Sieler</TEXT>
</DOKUMENT>
