<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/2009</NR>
  <DATUM>30.09.1982</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 8. bis 28. September 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode

30.09.82
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 8. bis 28. September 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse
1. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Aufhebung des endgültigen Antidumpingzolls für die Einfuhren von bestimmtem Natriumkarbonat mit Ursprung in der Sowjetunion
»EG-Dok. Nr. 9392/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
2. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Auberginen der Tarifstelle ex 07.01 T des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Zypern (1982)
»EG-Dok. Nr. 9307/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
3. Empfehlung einer Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Abkommens zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Tschechoslowakischen Sozialistischen Republik über den Handel mit Textilwaren sowie des Abkommens in Form eines Briefwechsels
»EG-Dok. Nr. 9485/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
4. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 950/68 über den Gemeinsamen Zolltarif »EG-Dok. Nr. 9447/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

5. Entwurf für eine Entscheidung EGKS der Kommission über den Abschluß einer Vereinbarung mit den Vereinigten Staaten von Amerika auf dem Stahlsektor
Vorschlag für eine Verordnung EWG des Rates betreffend den Abschluß einer Vereinbarung mit den Vereinigten Staaten von Amerika auf dem Stahlsektor
Entwurf für eine Entscheidung EGKS der Kommission betreffend die gemeinschaftliche Kontrolle der Ausfuhren einiger Stahlerzeugnisse nach den Vereinigten Staaten von Amerika
Entwurf für eine Verordnung EWG der Kommission betreffend die gemeinschaftliche Kontrolle der Ausfuhren einiger Stahlerzeugnisse nach den Vereinigten Staaten von Amerika
Entwurf für eine Entscheidung der Kommission betreffend die Beschränkung der Ausfuhr von Stahlerzeugnissen in die Vereinigten Staaten von Amerika
Vorschlag für eine Verordnung des Rates betreffend die Beschränkung der Ausfuhr von Stahlerzeugnissen in die Vereinigten Staaten von Amerika
»EG-Dok. Nr. 9514/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
6. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 2194/81 zur Festsetzung der Grundregeln für die Produktionsbeihilferegelung für getrocknete Weintrauben und getrocknete Feigen
»EG-Dok. Nr. 9448/82«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung,
Landwirtschaft und Forsten
7. Vorschlag für eine Verordnung des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3164/76 über das Gemeinschaftskontingent für den Güterkraftverkehr zwischen den Mitgliedstaaten und der Verordnung (EWG) Nr. 2964/79
»EG-Dok. Nr. 9459/82«
überwiesen: Ausschuß für Verkehr
Berichtigungen
In Drucksache 9/821 muß die Überweisung unter Nummer 8 richtig lauten:
„überwiesen: Ausschuß für Verkehr
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft"
In Drucksache 9/1272 muß die Überweisung unter Nummer 44 richtig lauten:
„überwiesen: Ausschuß für Verkehr
mitberatend: Ausschuß für Wirtschaft"
In Drucksache 9/1964 muß die Überweisung unter Nummer 13 richtig lauten:
„überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft"</TEXT>
</DOKUMENT>
