<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/2297</NR>
  <DATUM>13.12.1982</DATUM>
  <TITEL>zu dem von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Ergänzung von Regelungen über den Versorgungsausgleich - Drucksachen 9/34, 9/2296 - und zu dem von der Fraktion der CDU/CSU eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Vereinfachung der Verbesserung des Versorgungsausgleichs - Drucksachen 9/562, 9/2296 - und zu dem von den Fraktionen der SPD und FDP eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Ergänzung von Regelungen über den Versorgungsausgleich - Drucksachen 9/1981, 9/2296 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Haushaltsausschuss</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Gerster, Johannes</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Zutt, Ruth</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2297
13.12.82
Sachgebiet 404
Bericht
des Haushaltsausschusses (8. Ausschuß) gemäß § 96 der Geschäftsordnung
zu dem von der Bundesregierung eingebrachten
Entwurf eines Gesetzes zur Ergänzung von Regelungen über den Versorgungsausgleich
—	Drucksachen 9/34, 9/2296 —
und zu dem von der Fraktion der CDU/CSU eingebrachten
Entwurf eines Gesetzes zur Vereinfachung der Verbesserung des Versorgungsausgleichs
—	Drucksachen 9/562, 9/2296 —
und zu dem von den Fraktionen der SPD und FDP eingebrachten
Entwurf eines Gesetzes zur Ergänzung von Regelungen über den Versorgungsausgleich
—	Drucksachen 9/1981, 9/2296 —
Bericht der Abgeordneten Frau Zutt und Gerster (Mainz)
Für die obengenannten Gesetzentwürfe hat der Rechtsausschuß zusammengefaßte Gesetzentwürfe für die Regelung der vom Bundesverfassungsgericht aufgegebenen Problematik im Recht des Versorgungsausgleichs vorgelegt, die unterschiedliche Teilbereiche des Versorgungsausgleichs betreffen.
—	Ein Entwurf enthält Vorschläge zur Beseitigung der Härtefälle, die das Bundesverfassungsgericht in seinem Urteil vom 28. Februar 1980 angesprochen hat.
- Der zweite Entwurf sieht eine Beseitigung der Beitragszahlungspflicht im Versorgungsausgleich vor durch Einführung anderer Versorgungsausgleichsformen.
Durch den ersten Entwurf werden für den Bund Mehrkosten entstehen. Diese sind jedoch nicht quantifizierbar. Wegen der Begrenzung der Geltungsdauer des Gesetzes auf vier Jahre sind Mehrkosten jedoch nur in unerheblichem Umfang zu erwarten. Soweit sie entstehen, sind sie im Hinblick auf den Regelungsauftrag des Bundesverfassungsgerichts unvermeidbar; es geht um die Beseitigung eines verfassungswidrigen Zustandes.
Der zweite Entwurf ist kostenneutral.
Deckung für die genannten Mehrkosten ist in den Personaltiteln der in Betracht kommenden Einzelpläne vorhanden.

Ebenso werden die Länder mit entsprechenden Kosten belastet werden. Die Höhe dieser Kosten war noch nicht zu ermitteln.
Der Gesetzentwurf wird mit der Haushaltslage des Bundes für vereinbar erklärt.
Bonn, den 8. Dezember 1982
Der Haushaltsausschuß
Esters Vorsitzender
Zutt	Gerster (Mainz)
Berichterstatter</TEXT>
</DOKUMENT>
