<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung</DRS_TYP>
  <NR>09/2104</NR>
  <DATUM>12.11.1982</DATUM>
  <TITEL>zu dem vom Bundesrat eingebrachten Entwurf eines Grunderwerbsteuergesetzes (GrEStG 1980) - Drucksache 9/251 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Finanzausschuss</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2104
12.11.82 Sachgebiet 61 
Beschlußempfehlung *)
des Finanzausschusses (7. Ausschuß)
zu dem vom Bundesrat eingebrachten
Entwurf eines Grunderwerbsteuergesetzes (GrEStG 1980) — Drucksache 9/251 —
A. Problem
Das Grunderwerbsteuerrecht ist stark zersplittert und durch ein Übermaß an Befreiungsvorschriften ausgehöhlt. Von dem der Grunderwerbsteuer unterliegenden Gesamtumsatz an Grundstücken (Summe der Bemessungsgrundlagen) sind fast 80 v. H. von der Besteuerung ausgenommen. Das ist mit den Grundsätzen der Gleichmäßigkeit der Besteuerung kaum noch vereinbar und hat auch zu Zweifeln an der Verfassungsmäßigkeit der Grunderwerbsteuer geführt. Die Vielzahl der Befreiungsvorschriften erschwert auch die Bearbeitung der Grunderwerbsteuerfälle und ist unter dem Gesichtspunkt der Wirtschaftlichkeit der Verwaltung nicht zu vertreten.
Diesem Mißstand ist nur durch eine umfassende Reform des Grunderwerbsteuerrechts abzuhelfen. Ziel des Gesetzentwurfs ist es, die von Land zu Land unterschiedlichen Rechtsvorschriften zu vereinheitlichen, das Übermaß an Steuerbefreiungen zu beseitigen und dadurch das Grunderwerbsteuerrecht zu vereinfachen.
B. Lösung
Das gesamte Grunderwerbsteuerrecht wird nunmehr durch Bundesgesetz geregelt und entsprechend der Vorlage des Bundesrates der Steuersatz Zug um Zug mit einem drastischen Abbau von Steuerbefreiungen von 7 v. H. auf 2 v. H. gesenkt.
*) Bericht der Abgeordneten Feile und Dr. Langner folgt

Änderungen im Ausschuß betreffen
—	Vorgänge im Zusammenhang mit der Flurbereinigung und
der Baulandumlegung, die nicht steuerbar sein sollen,
—	Vereinfachungen des Erstattungsverfahrens nach Rückgängigmachen eines Erwerbs,
—	Vereinheitlichung der Formvorschriften für die Anzeigepflichten,
—	ein Wahlrecht zwischen altem und neuem Recht für die Zeit nach der Verkündung bis zum Inkrafttreten am 1. Januar 1983
sowie redaktionelle Änderungen nach Rechtsförmlichkeitsprüfung.
Mehrheit im Ausschuß
C. Alternativen
Die Opposition tritt für eine mittlere Lösung ein, die Steuerbefreiungen im eigengenutzten Wohnungsbau (unter Anpassung der Freibetragsgrenzen), im sozialen Wohnungsbau, im Rahmen des Städtebauförderungsgesetzes und bei Kapitalabfindungen für Kriegsbeschädigte und behinderte Kinder aufrechterhält; bei der Umwandlung von Mietwohnungen in Eigentumswohnungen zu Lasten der Mieter soll eine erhöhte Steuer erhoben werden.
D. Kosten
Insgesamt wird Aufkommensneutralität erwartet. Es ist Aufgabe der Länder, die Beteiligung der Kreise und kreisfreien Städte angemessen neuzuregeln.

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen,
den Gesetzentwurf — Drucksache 9/251 — mit der neuen Überschrift „Entwurf eines Grunderwerbsteuergesetzes (GrEStG 1983)" in der aus der nachstehenden Zusammenstellung ersichtlichen Fassung anzunehmen.
Bonn, den 12. November 1982
Der Finanzausschuß
Rentrop Vorsitzender
Feile
Berichterstatter
Dr. Langner

Zusammenstellung
des Entwurfs eines Grunderwerbsteuergesetzes (GrEStG 1980) — Drucksache 9/251 —
mit den Beschlüssen des Finanzausschusses (7. Ausschuß)
Entwurf
Entwurf eines Grunderwerbsteuergesetzes
(GrEStG 1980)
Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:
ERSTER ABSCHNITT
Gegenstand der Steuer
§1
Erwerbsvorgänge
(1) Der Grunderwerbsteuer unterliegen die folgenden Rechtsvorgänge, soweit sie sich auf inländische Grundstücke beziehen:
1. ein Kaufvertrag oder ein anderes Rechtsgeschäft, das den Anspruch auf Übereignung begründet;
2. die Auflassung, wenn kein Rechtsgeschäft vorausgegangen ist, das den Anspruch auf Übereignung begründet;
3. der Übergang des Eigentums, wenn kein den Anspruch auf Übereignung begründendes Rechtsgeschäft vorausgegangen ist und es auch keiner Auflassung bedarf. Ausgenommen ist der Übergang des Eigentums im Zwangsversteigerungsverfahren;
4. das Meistgebot im Zwangsversteigerungsverfahren;
Beschlüsse des 7. Ausschusses
Entwurf eines Grunderwerbsteuergesetzes
(GrEStG 1983)
Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:
ERSTER ABSCHNITT
Gegenstand der Steuer
§1
Erwerbsvorgänge
(1) Der Grunderwerbsteuer unterliegen die folgenden Rechtsvorgänge, soweit sie sich auf inländische Grundstücke beziehen:
1. unverändert
2. unverändert
3. der Übergang des Eigentums, wenn kein den Anspruch auf Übereignung begründendes Rechtsgeschäft vorausgegangen ist und es auch keiner Auflassung bedarf. Ausgenommen sind
a) der Übergang des Eigentums durch die Abfindung in Land und die unentgeltliche Zuteilung von Land für gemeinschaftliche Anlagen im Flurbereinigungsverfahren sowie durch die entsprechenden Rechtsvorgänge im beschleunigten Zusammenlegungsverfahren und im Landtauschverfahren nach dem Flurbereinigungsgesetz in seiner jeweils geltenden Fassung,
b) der Übergang des Eigentums im Umlegungsverfahren nach dem Bundesbaugesetz in seiner jeweils geltenden Fassung, wenn der neue Eigentümer in diesem Verfahren als Eigentümer eines im Umlegungsgebiet gelegenen Grundstücks Beteiligter ist,
c) der Übergang des Eigentums im Zwangsversteigerungsverfahren;
4. unverändert

Entwurf
5. ein Rechtsgeschäft, das den Anspruch auf Abtretung eines Übereignungsanspruchs oder der Rechte aus einem Meistgebot begründet;
6. ein Rechtsgeschäft, das den Anspruch auf Abtretung der Rechte aus einem Kaufangebot begründet. Dem Kaufangebot steht ein Angebot zum Abschluß eines anderen Vertrags gleich, kraft dessen die Übereignung verlangt werden kann;
7. die Abtretung eines der in den Nummern 5 und 6 bezeichneten Rechte, wenn kein Rechtsgeschäft vorausgegangen ist, das den Anspruch auf Abtretung der Rechte begründet.
(2) Der Grunderwerbsteuer unterliegen auch Rechtsvorgänge, die es ohne Begründung eines Anspruchs auf Übereignung einem anderen rechtlich oder wirtschaftlich ermöglichen, ein inländisches Grundstück auf eigene Rechnung zu verwerten.
(3) Gehört zum Vermögen einer Gesellschaft ein inländisches Grundstück, so unterliegen der Steuer außerdem:
1. ein Rechtsgeschäft, das den Anspruch auf Übertragung eines oder mehrerer Anteile der Gesellschaft begründet, wenn durch die Übertragung alle Anteile der Gesellschaft in der Hand des Erwerbers oder in der Hand von herrschenden und abhängigen Unternehmen oder abhängigen Personen oder in der Hand von abhängigen Unternehmen oder abhängigen Personen allein vereinigt werden würden;
2. die Vereinigung aller Anteile der Gesellschaft, wenn kein schuldrechtliches Geschäft im Sinn der Nummer 1 vorausgegangen ist;
3. ein Rechtsgeschäft, das den Anspruch auf Übertragung aller Anteile der Gesellschaft begründet;
4. der Übergang aller Anteile der Gesellschaft auf einen anderen, wenn kein schuldrechtliches Geschäft im Sinn der Nummer 3 vorausgegangen ist.
(4) Im Sinn des Absatzes 3 gelten
1. als Gesellschaften auch die bergrechtlichen Gewerkschaften und
2. als abhängig
a) natürliche Personen, soweit sie einzeln oder zusammengeschlossen einem Unternehmen so eingegliedert sind, daß sie den Weisungen des Unternehmers in bezug auf die Anteile zu folgen verpflichtet sind;
b) juristische Personen, die nach dem Gesamtbild der tatsächlichen Verhältnisse finanziell, wirtschaftlich und organisatorisch in ein Unternehmen eingegliedert sind.
(5) Bei einem Tauschvertrag, der für beide Vertragsteile den Anspruch auf Übereignung eines Grundstücks begründet, unterliegt der Steuer so-
Beschlüsse des 7. Ausschusses
5. unverändert
6. unverändert
7. unverändert
(2) unverändert
(3) Gehört zum Vermögen einer Gesellschaft ein inländisches Grundstück, so unterliegen der Steuer außerdem:
1. unverändert
2. die Vereinigung aller Anteile der Gesellschaft, wenn kein schuldrechtliches Geschäft im Sinne der Nummer 1 vorausgegangen ist;
3. unverändert
4. der Übergang aller Anteile der Gesellschaft auf einen anderen, wenn kein schuldrechtliches Geschäft im Sinne der Nummer 3 vorausgegangen ist.
(4) Im Sinne des Absatzes 3 gelten
1. unverändert
2. unverändert
(5) unverändert

Entwurf
wohl die Vereinbarung über die Leistung des einen als auch die Vereinbarung über die Leistung des anderen Vertragsteils.
(6) Ein in den Absätzen 1, 2 oder 3 bezeichneter Rechtsvorgang unterliegt der Steuer auch dann, wenn ihm ein in einem anderen dieser Absätze bezeichneter Rechtsvorgang vorausgegangen ist. Die Steuer wird jedoch nur insoweit erhoben, als die Bemessungsgrundlage für den späteren Rechtsvorgang den Betrag übersteigt, von dem beim vorausgegangenen Rechtsvorgang die Steuer berechnet worden ist.
(7) Erwirbt ein Erbbauberechtigter das mit dem Erbbaurecht belastete Grundstück, so wird die Steuer nur insoweit erhoben, als die Bemessungsgrundlage für den Erwerb des Grundstücks den Betrag übersteigt, von dem für die Begründung oder den Erwerb des Erbbaurechts, soweit er auf das unbebaute Grundstück entfällt, die Steuer berechnet worden ist.
§2
Grundstücke
(1) Unter Grundstücken im Sinn dieses Gesetzes sind Grundstücke im Sinn des bürgerlichen Rechts zu verstehen. Jedoch werden nicht zu den Grundstücken gerechnet:
1. Maschinen und sonstige Vorrichtungen aller Art, die zu einer Betriebsanlage gehören,
2. Mineralgewinnungsrechte und sonstige Gewerbeberechtigungen.
(2) Den Grundstücken stehen gleich
1. Erbbaurechte,
2. Gebäude auf fremden Boden.
(3) Bezieht sich ein Rechtsvorgang auf mehrere Grundstücke, die zu einer wirtschaftlichen Einheit gehören, so werden diese Grundstücke als ein Grundstück behandelt. Bezieht sich ein Rechtsvorgang auf einen oder mehrere Teile eines Grundstücks, so werden diese Teile als ein Grundstück behandelt.
ZWEITER ABSCHNITT
Steuervergünstigungen
§3
Allgemeine Ausnahmen von der Besteuerung Von der Besteuerung sind ausgenommen:
1. der Erwerb eines Grundstücks, wenn der für die Berechnung der Steuer maßgebende Wert (§ 8) 5 000 Deutsche Mark nicht übersteigt;
Beschlüsse des 7. Ausschusses
(6) unverändert
(7) unverändert
§2
Grundstücke
(1) Unter Grundstücken im Sinne dieses Gesetzes sind Grundstücke im Sinne des bürgerlichen Rechts zu verstehen. Jedoch werden nicht zu den Grundstücken gerechnet:
1. unverändert
2. unverändert
(2) Den Grundstücken stehen gleich:
1. unverändert
2. Gebäude auf fremdem Boden.
(3) unverändert
ZWEITER ABSCHNITT
Steuervergünstigungen
§3
Allgemeine Ausnahmen von der Besteuerung
Von der Besteuerung sind ausgenommen: 1. unverändert

Entwurf
2. der Grundstückserwerb von Todes wegen und Grundstücksschenkungen unter Lebenden im Sinn des Erbschaftsteuer- und Schenkungsteuergesetzes. Schenkungen unter einer Auflage sind nur insoweit von der Besteuerung ausgenommen, als der Wert des Grundstücks (§ 10) den Wert der Auflage übersteigt;
3. der Erwerb eines zum Nachlaß gehörigen Grundstücks durch Miterben zur Teilung des Nachlasses. Den Miterben steht der überlebende Ehegatte gleich, wenn er mit den Erben des verstorbenen Ehegatten gütergemeinschaftliches Vermögen zu teilen hat oder wenn ihm in Anrechnung auf eine Ausgleichsforderung am Zugewinn des verstorbenen Ehegatten ein zum Nachlaß gehöriges Grundstück übertragen wird. Den Miterben stehen außerdem ihre Ehegatten gleich;
4. der Grundstückserwerb durch den Ehegatten des Veräußerers;
5. der Grundstückserwerb durch den früheren Ehegatten des Veräußerers im Rahmen der Vermögensauseinandersetzung nach der Scheidung;
6. der Erwerb eines Grundstücks durch Personen, die mit dem Veräußerer in gerader Linie verwandt sind. Den Abkömmlingen stehen die Stiefkinder gleich. Den Verwandten in gerader Linie sowie den Stiefkindern stehen deren Ehegatten gleich;
7. der Erwerb eines zum Gesamtgut gehörigen Grundstücks durch Teilnehmer an einer fortgesetzten Gütergemeinschaft zur Teilung des Gesamtguts. Den Teilnehmern an der fortgesetzten Gütergemeinschaft stehen ihre Ehegatten gleich;
8. der Rückerwerb eines Grundstücks durch den Treugeber bei Auflösung des Treuhandverhältnisses. Voraussetzung ist, daß für den Rechtsvorgang, durch den der Treuhänder ,den Anspruch auf Übereignung des Grundstücks oder das Eigentum an dem Grundstück erlangt hatte, die Steuer entrichtet worden ist. Die Anwendung der Vorschrift des § 16 Abs. 2 bleibt unberührt.
§4
Besondere Ausnahmen von der Besteuerung Von der Besteuerung sind ausgenommen
1. der Erwerb eines Grundstücks durch eine Körperschaft des öffentlichen. Rechts, wenn das Grundstück aus Anlaß des Übergangs von Aufgaben oder aus Anlaß von Grenzänderungen von der einen auf die andere Körperschaft übergeht;
2. der Erwerb eines Grundstücks durch einen ausländischen Staat, wenn das Grundstück für die Zwecke von Botschaften, Gesandtschaften oder Konsulaten dieses Staates bestimmt ist und Gegenseitigkeit gewährt wird;
Beschlüsse des 7. Ausschusses
2. der Grundstückserwerb von Todes wegen und Grundstücksschenkungen unter Lebenden im Sinne des Erbschaftsteuer- und Schenkungsteuergesetzes. Schenkungen unter einer Auflage sind nur insoweit von der Besteuerung ausgenommen, als der Wert des Grundstücks (§ 10) den Wert der Auflage übersteigt;
3. unverändert
4. unverändert
5. unverändert
6. unverändert
7. unverändert 8. unverändert §4
Besondere Ausnahmen von der Besteuerung Von der Besteuerung sind ausgenommen:
1. unverändert
2. unverändert

Entwurf
3. der Erwerb eines Grundstücks durch einen ausländischen Staat oder eine ausländische kulturelle Einrichtung, wenn das Grundstück für kulturelle Zwecke bestimmt ist und Gegenseitigkeit gewährt wird.
§5
Übergang auf eine Gesamthand
(1) Geht ein Grundstück von mehreren Miteigentümern auf eine Gesamthand (Gemeinschaft zur gesamten Hand) über, so wird die Steuer nicht erhoben, soweit der Anteil des einzelnen am Vermögen der Gesamthand Beteiligten seinem Bruchteil am Grundstück entspricht.
(2) Geht ein Grundstück von einem Alleineigentümer auf eine Gesamthand über, so wird die Steuer in Höhe des Anteils nicht erhoben, zu dem der Veräußerer am Vermögen der Gesamthand beteiligt ist.
§6
Übergang von einer Gesamthand
(1) Geht ein Grundstück von einer Gesamthand in das Miteigentum mehrerer an der Gesamthand beteiligter Personen über, so wird die Steuer nicht erhoben, soweit der Bruchteil, den der einzelne Erwerber erhält, dem Anteil entspricht, zu dem er am Vermögen der Gesamthand beteiligt ist. Wird ein Grundstück bei der Auflösung der Gesamthand übertragen, so ist die Auseinandersetzungsquote maßgebend, wenn die Beteiligten für den Fall der Auflösung der Gesamthand eine vom Beteiligungsverhältnis abweichende Auseinandersetzungsquote vereinbart haben.
(2) Geht ein Grundstück von einer Gesamthand in das Alleineigentum einer an der Gesamthand beteiligten Person über, so wird die Steuer in Höhe des Anteils nicht erhoben, zu dem der Erwerber am Vermögen der Gesamthand beteiligt ist. Geht ein Grundstück bei der Auflösung der Gesamthand in das Alleineigentum eines Gesamthänders über, so gilt Absatz 1 Satz 2 entsprechend.
(3) Die Vorschriften des Absatzes 1 gelten entsprechend beim Übergang eines Grundstücks von einer Gesamthand auf eine andere Gesamthand.
(4) Die Vorschriften der Absätze 1 bis 3 gelten insoweit nicht, als ein Gesamthänder — im Fall der Erbfolge sein Rechtsvorgänger — innerhalb von fünf Jahren vor dem Erwerbsvorgang seinen Anteil an der Gesamthand durch Rechtsgeschäft unter Lebenden erworben hat. Die Vorschriften der Absätze 1 bis 3 gelten außerdem insoweit nicht, als die vom Beteiligungsverhältnis abweichende Auseinandersetzungsquote innerhalb der letzten fünf Jahre vor der Auflösung der Gesamthand vereinbart worden ist.
Beschlüsse des 7. Ausschusses 3. unverändert
§5
unverändert
§6
unverändert

Entwurf
§7
Umwandlung von gemeinschaftlichem
Eigentum in Flächeneigentum
(1) Wird ein Grundstück, das mehreren Miteigentümern gehört, von den Miteigentümern flächenweise geteilt, so wird die Steuer nicht erhoben, soweit der Wert des Teilgrundstücks, das der einzelne Erwerber erhält, dem Bruchteil entspricht, zu dem er am gesamten zu verteilenden Grundstück beteiligt ist.
(2) Wird ein Grundstück, das einer Gesamthand gehört, von den an der Gesamthand beteiligten Personen flächenweise geteilt, so wird die Steuer nicht erhoben, soweit der Wert des Teilgrundstücks, das der einzelne Erwerber erhält, dem Anteil entspricht, zu dem er am Vermögen der Gesamthand beteiligt ist. Wird ein Grundstück bei der Auflösung der Gesamthand flächenweise geteilt, so ist die Auseinandersetzungsquote maßgebend, wenn die Beteiligten für den Fall der Auflösung der Gesamthand eine vom Beteiligungsverhältnis abweichende Auseinandersetzungsquote vereinbart haben.
(3) Die Vorschriften des Absatzes 2 gelten insoweit nicht, als ein Gesamthänder — im Fall der Erbfolge sein Rechtsvorgänger — seinen Anteil an der Gesamthand innerhalb von fünf Jahren vor der Umwandlung durch Rechtsgeschäft unter Lebenden erworben hat. Die Vorschrift des Absatzes 2 Satz 2 gilt außerdem insoweit nicht, als die vom Beteiligungsverhältnis abweichende Auseinandersetzungsquote innerhalb der letzten fünf Jahre vor der Auflösung der Gesamthand vereinbart worden ist.
DRITTER ABSCHNITT
Bemessungsgrundlage
§8
Grundsatz
(1) Die Steuer bemißt sich nach dem Wert der Gegenleistung.
(2) Die Steuer wird nach dem Wert des Grundstücks bemessen
1. wenn eine Gegenleistung nicht vorhanden oder nicht zu ermitteln ist;
2. in den Fällen des § 1 Abs. 3.
§9
Gegenleistung
(1) Als Gegenleistung gelten
1. bei einem Kauf:
der Kaufpreis einschließlich der vom Käufer übernommenen sonstigen Leistungen und der dem Verkäufer vorbehaltenen Nutzungen;
Beschlüsse des 7. Ausschusses
§7
unverändert
DRITTER ABSCHNITT
Bemessungsgrundlage
§8
Grundsatz
(1) unverändert
(2) Die Steuer wird nach dem Wert des Grundstücks bemessen:
1. unverändert
2. unverändert
§9
unverändert

Entwurf
2. bei einem Tausch:
die Tauschleistung des anderen Vertragsteils einschließlich einer vereinbarten zusätzlichen Leistung;
3. bei einer Leistung an Erfüllungs statt:
der Wert, zu dem die Leistung an Erfüllungs statt angenommen wird;
4. beim Meistgebot im Zwangsversteigerungsverfahren:
das Meistgebot einschließlich der Rechte, die nach den Versteigerungsbedingungen bestehen bleiben;
5. bei der Abtretung der Rechte aus dem Meistgebot:
die Übernahme der Verpflichtung aus dem Meistgebot. Zusätzliche Leistungen, zu denen sich der Erwerber gegenüber dem Meistbietenden verpflichtet, sind dem Meistgebot hinzuzurechnen. Leistungen, die der Meistbietende dem Erwerber gegenüber übernimmt, sind abzusetzen;
6. bei der Abtretung des Übereignungsanspruchs: die Übernahme der Verpflichtung aus dem Rechtsgeschäft, das den Übereignungsanspruch begründet hat, einschließlich der besonderen Leistungen, zu denen sich der Übernehmer dem Abtretenden gegenüber verpflichtet. Leistungen, die der Abtretende dem Übernehmer gegenüber übernimmt, sind abzusetzen;
7. bei der Enteignung:
die Entschädigung. Wird ein Grundstück enteignet, das zusammen mit anderen Grundstücken eine wirtschaftliche Einheit bildet, so gehört die besondere Entschädigung für eine Wertminderung der nicht enteigneten Grundstücke nicht zur Gegenleistung; dies gilt auch dann, wenn ein Grundstück zur Vermeidung der Enteignung freiwillig veräußert wird.
(2) Zur Gegenleistung gehören auch
1. Leistungen, die der Erwerber des Grundstücks dem Veräußerer neben der beim Erwerbsvorgang vereinbarten Gegenleistung zusätzlich gewährt;
2. die Belastungen, die auf dem Grundstück ruhen, soweit sie auf den Erwerber kraft Gesetzes übergehen. Zur Gegenleistung gehören jedoch nicht die auf dem Grundstück ruhenden dauernden Lasten. Der Erbbauzins gilt nicht als dauernde Last;
3. Leistungen, die der Erwerber des Grundstücks anderen Personen als dem Veräußerer als Gegenleistung dafür gewährt, daß sie auf den Erwerb des Grundstücks verzichten;
4. Leistungen, die ein anderer als der Erwerber des Grundstücks dem Veräußerer als Gegenleistung dafür gewährt, daß der Veräußerer dem Erwerber das Grundstück überläßt.
(3) Die Grunderwerbsteuer, die für den zu besteuernden Erwerbsvorgang zu entrichten ist, wird der Gegenleistung weder hinzugerechnet noch von ihr abgezogen.
Beschlüsse des 7. Ausschusses

Entwurf
§10
Wert des Grundstücks
(1) Als Wert des Grundstücks ist der Einheitswert anzusetzen, wenn das Grundstück, das Gegenstand des Erwerbsvorgangs ist, eine wirtschaftliche Einheit (Untereinheit) im Sinn des Bewertungsgesetzes bildet. Maßgebend ist der Einheitswert, der nach den Vorschriften des Bewertungsgesetzes auf den dem Erwerbsvorgang unmittelbar vorausgegangenen Feststellungszeitpunkt festgestellt ist.
(2) Bildet das Grundstück, das Gegenstand des Erwerbsvorgangs ist, einen Teil einer wirtschaftlichen Einheit (Untereinheit), für die ein Einheitswert festgestellt ist, so ist als Wert der auf das Grundstück entfallende Teilbetrag des Einheitswerts anzusetzen. Der Teilbetrag ist nach den gleichen Grundsätzen des Bewertungsgesetzes zu ermitteln, nach denen der Einheitswert der wirtschaftlichen Einheit (Untereinheit) festgestellt worden ist.
(3) Weicht in den Fällen der Absätze 1 und 2 der Wert der wirtschaftlichen Einheit (Untereinheit) im Zeitpunkt des Erwerbsvorgangs (Stichtag) vom Einheitswert des letzten Feststellungszeitpunkts ab und erreicht die Wertabweichung die jeweils maßgebenden Wertgrenzen für die Fortschreibung von Einheitswerten nach dem Bewertungsgesetz, so ist der Wert am Stichtag als Wert des Grundstücks anzusetzen, in den Fällen des Absatzes 2 aber nur dann, wenn sich die Wertabweichung auch auf den Teil der wirtschaftlichen Einheit erstreckt, der Gegenstand des Erwerbsvorgangs ist. Der Stichtagwert ist unter sinngemäßer Anwendung der Grundsätze des Zweiten Teils des Bewertungsgesetzes zu ermitteln.
(4) Ist für den letzten dem Erwerbsvorgang vorausgegangenen Hauptfeststellungszeitpunkt oder einen späteren Zeitpunkt weder für das Grundstück, das Gegenstand des Erwerbsvorgangs ist, noch für die wirtschaftliche Einheit, zu der das Grundstück gehört, ein Einheitswert festzustellen, so ist der Wert zur Zeit des Erwerbsvorgangs (Stichtagwert) als Wert des Grundstücks anzusetzen. Der Wert ist nach den Wertverhältnissen vom Stichtag unter sinngemäßer Anwendung der Grundsätze des Zweiten Teils des Bewertungsgesetzes zu ermitteln.
(5) Befindet sich das Grundstück, das Gegenstand des Erwerbsvorgangs ist, im Zeitpunkt des Erwerbsvorgangs im Zustand der Bebauung, so gilt bei der Anwendung der Absätze 1 bis 4 die Vorschrift des § 91 Abs. 2 des Bewertungsgesetzes entsprechend.
VIERTER ABSCHNITT
Steuerberechnung
§11
Steuersatz, Abrundung
(1) Die Steuer beträgt 2 vom Hundert.
Beschlüsse des 7. Ausschusses
§10
Wert des Grundstücks
(1) Als Wert des Grundstücks ist der Einheitswert anzusetzen, wenn das Grundstück, das Gegenstand des Erwerbsvorgangs ist, eine wirtschaftliche Einheit (Untereinheit) im Sinne des Bewertungsgesetzes bildet. Maßgebend ist der Einheitswert, der nach den Vorschriften des Bewertungsgesetzes auf den dem Erwerbsvorgang unmittelbar vorausgegangenen Feststellungszeitpunkt festgestellt ist.
(2) unverändert
(3) unverändert
(4) unverändert
(5) unverändert VIERTER ABSCHNITT
Steuerberechnung
§11
unverändert

Entwurf
(2) Die Steuer ist auf volle Deutsche Mark nach unten abzurunden.
§ 12
Pauschbesteuerung
Das Finanzamt kann im Einvernehmen mit dem Steuerpflichtigen von der genauen Ermittlung des Steuerbetrags absehen und die Steuer in einem Pauschbetrag festsetzen, wenn dadurch die Besteuerung vereinfacht und das steuerliche Ergebnis nicht wesentlich geändert wird.
FÜNFTER ABSCHNITT
Steuerschuld
§13
Steuerschuldner Steuerschuldner sind
1. regelmäßig: die an einem Erwerbsvorgang als Vertragsteile beteiligten Personen;
2. beim Erwerb kraft Gesetzes: der bisherige Eigentümer und der Erwerber;
3. beim Erwerb im Enteignungsverfahren: der Erwerber;
4. beim Meistgebot im Zwangsversteigerungsverfahren: der Meistbietende;
5. bei der Vereinigung aller Anteile einer Gesellschaft in der Hand
a) des Erwerbers: der Erwerber;
b) mehrerer Unternehmen oder Personen: diese Beteiligten.
§ 14
Entstehung der Steuer in besonderen Fällen Die Steuer entsteht
1. wenn die Wirksamkeit eines Erwerbsvorgangs von dem Eintritt einer Bedingung abhängig ist, mit dem Eintritt der Bedingung;
2. wenn ein Erwerbsvorgang einer Genehmigung bedarf, mit der Genehmigung.
§15
Fälligkeit der Steuer
Die Steuer wird einen Monat nach der Bekanntgabe des Steuerbescheids fällig. Das Finanzamt darf eine längere Zahlungsfrist setzen.
Beschlüsse des 7. Ausschusses
§ 12
unverändert
FÜNFTER ABSCHNITT
Steuerschuld
§ 13
Steuerschuldner Steuerschuldner sind
1. regelmäßig:
die an einem Erwerbsvorgang als Vertragsteile beteiligten Personen;
2. beim Erwerb kraft Gesetzes: der bisherige Eigentümer und der Erwerber;
3. beim Erwerb im Enteignungsverfahren: der Erwerber;
4. beim Meistgebot im Zwangsversteigerungsverfahren:
der Meistbietende;
5. bei der Vereinigung aller Anteile einer Gesellschaft in der Hand
a) des Erwerbers: der Erwerber;
b) mehrerer Unternehmen oder Personen: diese Beteiligten.
§ 14
Entstehung der Steuer in besonderen Fällen Die Steuer entsteht,
1. unverändert
2. unverändert
§ 15
unverändert

Entwurf
SECHSTER ABSCHNITT
Erstattung der Steuer
§ 16
(1) Wird ein Erwerbsvorgang rückgängig gemacht bevor das Eigentum am Grundstück auf den Erwerber übergegangen ist, so wird auf Antrag die Steuer nicht erhoben oder erstatte
1. wenn die Aufhebung durch Vereinbarung, durch Ausübung eines vorbehaltenen Rücktrittsrechts oder eines Wiederkaufsrechts innerhalb von zwei Jahren seit der Entstehung der Steuer stattfindet;
2. wenn die Vertragsbedingungen nicht erfüllt werden und der Erwerbsvorgang deshalb auf Grund eines Rechtsanspruchs rückgängig gemacht wird.
(2) Erwirbt der Veräußerer das Eigentum an dem veräußerten Grundstück zurück, so wird auf Antrag sowohl die Steuer für den Rückerwerb als auch die Steuer für den vorausgegangenen Erwerbsvorgang nicht erhoben oder erstattet,
1. wenn der Rückerwerb innerhalb von zwei Jahren seit der Entstehung der Streuer für den vorausgegangenen Erwerbsvorgang stattfindet. Ist für den Rückerwerb eine Änderung des Grundbuches erforderlich, so muß innerhalb der Frist die Auflassung erklärt und die Eintragung im Grundbuch beantragt werden;
2. wenn das Rechtsgeschäft, das den Anspruch auf Übereignung begründen sollte, nichtig oder infolge einer Anfechtung als von Anfang an als nichtig anzusehen ist;
3. wenn die Vertragsbedingungen des Rechtsgeschäfts, das den Anspruch auf Übereignung begründet hat, nicht erfüllt werden und das Rechtsgeschäft deshalb auf Grund eines Rechtsanspruchs rückgängig gemacht wird.
(3) Wird die Gegenleistung für das Grundstück herabgesetzt, so wird die Steuer auf Antrag ermäßigt oder erstattet.
1. wenn die Herabsetzung innerhalb von zwei Jahren seit der Entstehung der Steuer stattfindet;
2. wenn die Herabsetzung (Minderung) auf Grund der §§ 459 und 460 des Bürgerlichen Gesetzbuches vollzogen wird.
Beschlüsse des 7. Ausschusses
SECHSTER ABSCHNITT
Nichtfestsetzung der Steuer, Aufhebung oder
Änderung der Steuerfestsetzung
§16
(1) Wird ein Erwerbsvorgang rückgängig gemacht bevor das Eigentum am Grundstück auf den Erwerber übergegangen ist, so wird auf Antrag die Steuer nicht festgesetzt oder die Steuerfestsetzung aufgehoben,
1. wenn die Rückgängigmachung durch Vereinbarung, durch Ausübung eines vorbehaltenen Rücktrittsrechts oder eines Wiederkaufsrechts innerhalb von zwei Jahren seit der Entstehung der Steuer stattfindet;
2. unverändert
(2) Erwirbt der Veräußerer das Eigentum an dem veräußerten Grundstück zurück, so wird auf Antrag sowohl für den Rückerwerb als auch für den vorausgegangenen Erwerbsvorgang die Steuer nicht festgesetzt oder die Steuerfestsetzung aufgehoben,
1. wenn der Rückerwerb innerhalb von zwei Jahren seit der Entstehung der Steuer für den vorausgegangenen Erwerbsvorgang stattfindet. Ist für den Rückerwerb eine Eintragung in das Grundbuch erforderlich, so muß innerhalb der Frist die Auflassung erklärt und die Eintragung im Grundbuch beantragt werden;
2. wenn das dem Erwerbsvorgang zugrundeliegende Rechtsgeschäft nichtig oder infolge einer Anfechtung als von Anfang an nichtig anzusehen ist;
3. unverändert
(3) Wird die Gegenleistung für das Grundstück herabgesetzt, so wird auf Antrag die Steuer entsprechend niedriger festgesetzt oder die Steuerfestsetzung geändert,
1. unverändert
2. unverändert
(4) Tritt ein Ereignis ein, das nach den Absätzen 1 bis 3 die Aufhebung oder Änderung einer Steuerfestsetzung begründet, so endet die Festsetzungsfrist (§§ 169 bis 171 der Abgabenordnung) insoweit nicht vor Ablauf eines Jahres nach dem Eintritt des Ereignisses.

Entwurf
(4) Die Vorschriften der Absätze 1 bis 3 gelten nicht, wenn einer der in § 1 Abs. 2 und 3 bezeichneten Erwerbsvorgänge rückgängig gemacht wird, der nicht ordnungsmäßig angezeigt (§§ 18, 19) war.
SIEBENTER ABSCHNITT
Örtliche Zuständigkeit, Feststellung von Besteuerungsgrundlagen, Anzeigepflichten und
Erteilung der Unbedenklichkeitsbescheinigung
§ 17
Örtliche Zuständigkeit,
Feststellung von Besteuerungsgrundlagen
(1) Für die Besteuerung ist vorbehaltlich des Satzes 2 das Finanzamt örtlich zuständig, in dessen Bezirk das Grundstück oder der wertvollste Teil des Grundstücks liegt. Liegt das Grundstück in den Bezirken von Finanzämtern verschiedener Länder, so ist jedes dieser Finanzämter für die Besteuerung des Erwerbs insoweit zuständig, als der Grundstücksteil in seinem Bezirk liegt.
(2) In den Fällen des Absatzes 1 Satz 2 sowie in Fällen, in denen sich ein Rechtsvorgang auf mehrere Grundstücke bezieht, die in den Bezirken verschiedener Finanzämter liegen, stellt das Finanzamt, in dessen Bezirk der wertvollste Grundstücksteil oder das wertvollste Grundstück oder der wertvollste Bestand an Grundstücksteilen oder Grundstücken liegt, die Besteuerungsgrundlagen gesondert fest.
(3) Die Besteuerungsgrundlagen werden
1. bei Grundstückserwerben durch Verschmelzung oder durch Umwandlung durch das Finanzamt, in dessen Bezirk sich die Geschäftsleitung des Erwerbers befindet, und
2. in den Fällen des § 1 Abs. 3 durch das Finanzamt, in dessen Bezirk sich die Geschäftsleitung der Gesellschaft befindet,
gesondert festgestellt, wenn ein außerhalb des Bezirks dieser Finanzämter liegendes Grundstück oder ein auf das Gebiet eines anderen Landes sich erstreckender Teil eines im Bezirk dieser Finanzämter liegenden Grundstücks betroffen wird. Befindet sich die Geschäftsleitung nicht im Geltungsbereich des Gesetzes und werden in verschiedenen Finanzamtsbezirken liegende Grundstücke oder in verschiedenen Ländern liegende Grundstücksteile betroffen, so stellt das nach Absatz 2 zuständige Finanzamt die Besteuerungsgrundlagen gesondert
fest.
(4) Von der gesonderten Feststellung kann abgesehen werden, wenn
1. der Erwerb steuerfrei ist oder
Beschlüsse des 7. Ausschusses
(5) Die Vorschriften der Absätze 1 bis 4 gelten nicht, wenn einer der in § 1 Abs. 2 und 3 bezeichneten Erwerbsvorgänge rückgängig gemacht wird, der nicht ordnungsmäßig angezeigt (§§ 18, 19) war.
SIEBENTER ABSCHNITT
Örtliche Zuständigkeit, Feststellung von Besteuerungsgrundlagen, Anzeigepflichten und
Erteilung der Unbedenklichkeitsbescheinigung
§ 17
unverändert

Entwurf
2. die anteilige Besteuerungsgrundlage für den Erwerb des in einem anderen Land liegenden Grundstücksteils 5 000 Deutsche Mark nicht übersteigt.
Wird von der gesonderten Feststellung abgesehen, so ist in den Fällen der Nummer 2 die anteilige Besteuerungsgrundlage denen der anderen für die Besteuerung zuständigen Finanzämter nach dem Verhältnis ihrer Anteile hinzurechnen.
§18
Anzeigepflicht der Gerichte, Behörden und Notare
(1) Gerichte, Behörden und Notare haben dem zuständigen Finanzamt Anzeige zu erstatten über
1. Rechtsvorgänge, die sie beurkundet oder über die sie eine Urkunde entworfen und darauf eine Unterschrift beglaubigt haben, wenn die Rechtsvorgänge ein Grundstück im, Geltungsbereich dieses Gesetzes betreffen,
2. Anträge auf Berichtigung des Grundbuchs, die sie beurkundet oder über die sie eine Urkunde entworfen und darauf eine Unterschrift beglaubigt haben, wenn der Antrag darauf gestützt wird, daß der Grundstückseigentümer gewechselt hat,
3. Zuschlagsbeschlüsse im Zwangsversteigerungsverfahren, Enteignungsbeschlüsse und andere Entscheidungen, durch die ein Wechsel im Grundstückseigentum bewirkt wird,
4. nachträgliche Änderungen oder Berichtigungen eines der unter Nummer 1 bis 3 aufgeführten Vorgänge.
Der Anzeige ist eine Abschrift der Urkunde über den Rechtsvorgang, den Antrag, den Beschluß oder die Entscheidung beizufügen.
(2) Die Anzeigepflicht bezieht sich auf Vorgänge, die ein Erbbaurecht oder ein Gebäude auf fremden Boden betreffen. Sie gilt außerdem für Vorgänge, die die Übertragung von Anteilen an einer Kapitalgesellschaft, einer bergrechtlichen Gewerkschaft, einer Personenhandelsgesellschaft oder einer Gesellschaft des bürgerlichen Rechts betreffen, wenn zum Vermögen der Gesellschaft ein im Geltungsbereich dieses Gesetzes liegendes Grundstück gehört.
(3) Die Anzeigen sind innerhalb von zwei Wochen nach der Beurkundung oder der Unterschriftsbeglaubigung oder der Bekanntgabe der Entscheidung zu erstatten, und zwar auch dann, wenn die Wirksamkeit des .Rechtsvorgangs vom Eintritt einer Bedingung, vom Ablauf einer Frist oder von einer Genehmigung abhängig ist. Sie sind auch dann zu erstatten, wenn der Rechtsvorgang von der Besteuerung ausgenommen ist.
(4) Die Absendung der Anzeige ist auf der Urschrift der Urkunde, in den Fällen, in denen eine Ur
Beschlüsse des 7. Ausschusses
§ 18
Anzeigepflicht der Gerichte, Behörden und Notare
(1) Gerichte, Behörden und Notare haben dem zuständigen Finanzamt Anzeige nach amtlich vorgeschriebenem Vordruck zu erstatten über
1. Rechtsvorgänge, die sie beurkundet oder über die sie eine Urkunde entworfen und darauf eine Unterschrift beglaubigt haben, wenn die Rechtsvorgänge ein Grundstück im Geltungsbereich dieses Gesetzes betreffen;
2. Anträge auf Berichtigung des Grundbuchs, die sie beurkundet oder über die sie eine Urkunde entworfen und darauf eine Unterschrift beglaubigt haben, wenn der Antrag darauf gestützt wird, daß der Grundstückseigentümer gewechselt hat;
3. Zuschlagsbeschlüsse im Zwangsversteigerungsverfahren, Enteignungsbeschlüsse und andere Entscheidungen, durch die ein Wechsel im Grundstückseigentum bewirkt wird;
4. unverändert
Der Anzeige ist eine Abschrift der Urkunde über den Rechtsvorgang, den Antrag, den Beschluß oder die Entscheidung beizufügen.
(2) Die Anzeigepflicht bezieht sich auch auf Vorgänge, die ein Erbbaurecht oder ein Gebäude auf fremdem Boden betreffen. Sie gilt außerdem für Vorgänge, die die Übertragung von Anteilen an einer Kapitalgesellschaft, einer bergrechtlichen Gewerkschaft, einer Personenhandelsgesellschaft oder einer Gesellschaft des bürgerlichen Rechts betreffen, wenn zum Vermögen der Gesellschaft ein im Geltungsbereich dieses Gesetzes liegendes Grundstück gehört.
(3) unverändert
(4) unverändert

Entwurf
kunde entworfen und darauf eine Unterschrift beglaubigt worden ist, auf der zurückbehaltenen beglaubigten Abschrift zu vermerken.
(5) Die Anzeigen sind an das für die Besteuerung, in den Fällen des § 17 Abs. 2 und 3 an das für die gesonderte Feststellung zuständige Finanzamt zu richten.
§ 19
Anzeigepflicht der Beteiligten
(1) Der Veräußerer, der Erwerber und die sonstigen Personen die an einem unter dieses Gesetz fallenden Erwerbsvorgang beteiligt sind, müssen, soweit sie nach § 13 Steuerschuldner sind, Anzeige erstatten über
1. Rechtsvorgänge, die es ohne Begründung eines Anspruchs auf Übereignung einem anderen rechtlich oder wirtschaftlich ermöglichen, ein Grundstück auf eigene Rechnung zu verwerten;
2. formungültige Verträge über die Übereignung eines Grundstücks, die die Beteiligten unter sich gelten lassen und wirtschaftlich erfüllen;
3. den Erwerb von Gebäuden auf fremden Boden;
4. schuldrechtliche Geschäfte, die auf der Vereinigung aller Anteile einer Gesellschaft gerichtet sind, wenn zum Vermögen der Gesellschaft ein Grundstück gehört (§ 1 Abs. 3 Nr. 1);
5. die Vereinigung aller Anteile einer Gesellschaft, zu deren Vermögen ein Grundstück gehört (§ 1 Abs. 3 Nr. 2);
6. Rechtsgeschäfte, die den Anspruch auf Übertragung aller Anteile einer Gesellschaft begründen, wenn zum Vermögen der Gesellschaft ein Grundstück gehört (§ 1 Abs. 3 Nr. 3);
7. die Übertragung aller Anteile einer Gesellschaft auf einen anderen, wenn zum Vermögen der Gesellschaft ein Grundstück gehört (§ 1 Abs. 3 Nr. 4).
Sie haben auch alle übrigen Erwerbsvorgänge anzuzeigen, über die ein Gericht, eine Behörde oder ein Notar eine Anzeige nach § 18 nicht zu erstatten hat.
(2) Die im Absatz 1 bezeichneten Personen haben außerdem in allen Fällen Anzeige zu erstatten über
1. jede Erhöhung der Gegenleistung des Erwerbers durch Gewährung von zusätzlichen Leistungen neben der beim Erwerbsvorgang vereinbarten Gegenleistung;
2. Leistungen, die der Erwerber des Grundstücks anderen Personen als dem Veräußerer als Gegenleistung dafür gewährt, daß sie auf den Erwerb des Grundstücks verzichten;
3. Leistungen, die ein anderer als der Erwerber des Grundstücks dem Veräußerer als Gegenleistung dafür gewährt, daß der Veräußerer dem Erwerber das Grundstück überläßt.
Beschlüsse des 7. Ausschusses
(5) unverändert
§19
Anzeigepflicht der Beteiligten
(1) Der Veräußerer, der Erwerber und die sonstigen Personen, die an einem unter dieses Gesetz fallenden Erwerbsvorgang beteiligt sind, müssen, soweit sie nach § 13 Steuerschuldner sind, Anzeige erstatten über
1. unverändert
2. unverändert
3. den Erwerb von Gebäuden auf fremdem Boden;
4. schuldrechtliche Geschäfte, die auf die Vereinigung aller Anteile einer Gesellschaft gerichtet sind, wenn zum Vermögen der Gesellschaft ein Grundstück gehört (§ 1 Abs. 3 Nr. 1);
5. unverändert
6. unverändert
7. unverändert
Sie haben auch alle übrigen Erwerbsvorgänge anzuzeigen, über die ein Gericht, eine Behörde oder ein Notar eine Anzeige nach § 18 nicht zu erstatten hat.
(2) Die in Absatz 1 bezeichneten Personen haben außerdem in allen Fällen Anzeige zu erstatten über
1. unverändert
2. unverändert
3. unverändert

Entwurf
(3) Die Anzeigepflichtigen haben innerhalb von zwei Wochen, nachdem sie von dem anzeigepflichtigen Vorgang Kenntnis erhalten haben, den Vorgang anzuzeigen, und zwar auch dann, wenn der Vorgang von der Besteuerung ausgenommen ist.
(4) Die Anzeigen sind an das für die Besteuerung, in den Fällen des § 17 Abs. 2 und 3 an das für die gesonderte Feststellung zuständige Finanzamt zu richten.
(5) Die Anzeigen sind Steuererklärungen im Sinne der Abgabenordnung.
§ 20
Inhalt der Anzeigen
(1) Die Anzeigen müssen enthalten:
1. Vorname, Zuname und Anschrift des Veräußerers und des Erwerbers, gegebenenfalls auch, ob und um welche begünstigte Person im Sinn des § 3 Nr. 3 bis 7 es sich bei dem Erwerber handelt;
2. die Bezeichnung des Grundstücks nach Grundbuch, Kataster, Straße und Hausnummer;
3. die Größe des Grundstücks und bei bebauten Grundstücken die Art der Bebauung;
4. die Bezeichnung des anzeigepflichtigen Vorgangs und den Tag der Beurkundung, bei einem Vorgang, der einer Genehmigung bedarf, auch die Bezeichnung desjenigen, dessen Genehmigung erforderlich ist;
5. den Kaufpreis oder die sonstige Gegenleistung (§ 9);
6. den Namen der Urkundsperson.
(2) Die Anzeigen, die sich auf Anteile an einer Gesellschaft beziehen, müssen außerdem enthalten:
1. die Firma und den Ort der Geschäftsleitung der Gesellschaft,
2. die Bezeichnung des oder der Gesellschaftsanteile.
(3) Der Anzeige ist eine Abschrift der Urkunde über den Rechtsvorgang, den Antrag, den Beschluß oder die Entscheidung beizufügen.
§21
Urkundenaushändigung
Die Gerichte, Behörden und Notare dürfen Urkunden, die einen anzeigepflichtigen Vorgang betreffen, den Beteiligten erst aushändigen und Ausfertigungen oder beglaubigte Abschriften den Beteiligten
Beschlüsse des 7. Ausschusses
(3) unverändert
(4) Die Anzeigen sind an das für die Besteuerung, in den Fällen des § 17 Abs. 2 und 3 an das für die gesonderte Feststellung zuständige Finanzamt zu richten. Ist über den anzeigepflichtigen Vorgang eine privatschriftliche Urkunde aufgenommen worden, so ist der Anzeige eine Abschrift der Urkunde beizufügen.
(5) Die Anzeigen sind Steuererklärungen im Sinne der Abgabenordnung. Sie können jedoch formlos abgegeben werden.
§ 20
Inhalt der Anzeigen
(1) unverändert
(2) unverändert Absatz 3 entfällt
§ 21
unverändert

Entwurf
erst erteilen, wenn sie die Anzeigen an das Finanzamt abgesandt haben.
§ 22
Unbedenklichkeitsbescheinigung
(1) Der Erwerber eines Grundstücks darf in das Grundbuch erst dann eingetragen werden, wenn eine Bescheinigung des für die Besteuerung zuständigen Finanzamts vorgelegt wird (§ 17 Abs. 1 Satz 1) oder Bescheinigungen der für die Besteuerung zuständigen Finanzämter (§ 17 Abs. 1 Satz 2) vorgelegt werden, daß der Eintragung steuerliche Bedenken nicht entgegenstehen.
(2) Das Finanzamt hat die Bescheinigung zu erteilen, wenn die Grunderwerbsteuer entrichtet, sichergestellt oder gestundet worden ist oder wenn Steuerfreiheit gegeben ist. Es darf die Bescheinigung auch in anderen Fällen erteilen, wenn nach seinem Ermessen die Steuerforderung nicht gefährdet ist.
ACHTER ABSCHNITT
Übergangs- und Schlußvorschriften
§ 23
Anwendungsbereich
(1) Dieses Gesetz ist auf Erwerbsvorgänge anzuwenden, die nach dem ... verwirklicht werden.
(2) Auf vor dem ... verwirklichte Erwerbsvorgänge sind die bis zum Inkrafttreten dieses Gesetzes geltenden grunderwerbsteuerrechtlichen Vorschriften anzuwenden. Dies gilt insbesondere, wenn für einen vor dem verwirklichten Erwerbsvorgang Steuerbefreiung in Anspruch genommen und nach dem ein Nacherhebungstatbestand verwirklicht wurde.
§ 24
Aufhebung von Rechtsvorschriften
(1) Vorbehaltlich des § 23 Abs. 2 und des Absatzes 2
1. werden mit dem Inkrafttreten dieses Gesetzes aufgehoben:
a) das Gesetz zur Befreiung bestimmter Erwerbe von der Grunderwerbsteuer (Artikel 5 des Gesetzes vom 23. Dezember 1974, BGBl. I S. 3676);
Beschlüsse des 7. Ausschusses
§ 22
unverändert
ACHTER ABSCHNITT
Übergangs- und Schlußvorschriften
§ 23
Anwendungsbereich
(1) Dieses Gesetz ist auf Erwerbsvorgänge anzuwenden, die nach dem 31. Dezember 1982 verwirklicht werden. Es ist auf Antrag auch auf Erwerbsvorgänge anzuwenden, die vor dem 1. Januar 1983, jedoch nach dem Tag der Verkündung des Gesetzes (...) *, verwirklicht werden.
(2) Auf vor dem 1. Januar 1983 verwirklichte Erwerbsvorgänge sind vorbehaltlich des Absatzes 1 Satz 2 die bis zum Inkrafttreten dieses Gesetzes geltenden Vorschriften anzuwenden. Dies gilt insbesondere, wenn für einen vor dem 1. Januar 1983 verwirklichten Erwerbsvorgang Steuerbefreiung in Anspruch genommen und nach dem 31. Dezember 1982 ein Nacherhebungstatbestand verwirklicht wurde.
§ 24
Aufhebung bundesrechtlicher Vorschriften
(1) Vorbehaltlich des § 23 Abs. 2 werden mit dem Inkrafttreten dieses Gesetzes aufgehoben:
1. das Gesetz zur Befreiung bestimmter Erwerbe von der Grunderwerbsteuer in der Fassung des Artikels 5 des Gesetzes vom 23. Dezember 1974 (BGBl. I S. 3676);
* Datum des Tages nach der Verkündung

Entwurf
b) § 108 Abs. 3 zweiter Halbsatz des Flurbereinigungsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 16. März 1976 (BGBl. I S. 546);
c) Artikel 7 des Gesetzes zur Förderung von Wohnungseigentum und Wohnbesitz im sozialen Wohnungsbau vom 23. März 1976 (BGBl. I S. 737);
d) § 21 Abs. 3 des Gesetzes über die Errichtung einer Stiftung „Hilfswerk für behinderte Kinder" vom 17. Dezember 1971 (BGBl. I S. 2018), zuletzt geändert durch das Gesetz vom 14. Dezember 1976 (BGBl. I S. 3341);
e) § 77 des Städtebauförderungsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 18. August 1976 (BGBl. I S. 2318), geändert durch das Gesetz vom 14. Dezember 1976 (BGBll. I S. 3341);
f) § 27 des Gesetzes über steuerliche Maßnahmen bei der Änderung der Unternehmensform (UmwStG 1977) in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 6. September 1976 (BGBl. I S. 2641);
g) Artikel 97 § 3 Abs. 2 und §§ 4 bis 7 des Einführungsgesetzes zur Abgabenordnung vom 14. Dezember 1976 (BGBl. I S. 3341);
h) das Gesetz zur Grunderwerbsteuerbefreiung beim Erwerb von Einfamilienhäusern, Zweifamilienhäusern und Eigentumswohnungen (Artikel 3 des Gesetzes vom 11. Juli 1977, BGBl. I S. 1213);
i) die Grunderwerbsteuergesetze und Grunderwerbsteuerbefreiungsgesetze der Länder sowie die landesrechtlichen Verordnungen auf dem Gebiet der Grunderwerbsteuer;
j) die Gesetze der Länder über die Erhebung eines Zuschlags zur Grunderwerbsteuer;
2. sind mit dem Inkrafttreten dieses Gesetzes nicht mehr anzuwenden:
Rechtsvorschriften, die sich auch auf die Grunderwerbsteuer beziehen, hinsichtlich der Grunderwerbsteuer.
(2) § 17 Abs. 2 und 3 und § 121 a des Bewertungsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 28. September 1974 (BGBl. I S. 2369), zuletzt geändert durch das Gesetz vom 30. November 1978 (BGBl. I S. 1849), § 3 Abs. 3 der Verordnung über die Gewährung von Erleichterungen, Vorrechten und Befreiungen an die Ständige Vertretung der Deutschen Demokratischen Republik vom 24. April 1974 (BGBl. I S. 1022), geändert durch die Verordnung vom 5. März 1975 (BGBl. I S. 648), sowie die auf völkerrechtlichen Verträgen beruhenden Grunderwerbsteuervergünstigungen bleiben unberührt.
Beschlüsse des 7. Ausschusses
2. § 108 Abs. 3 zweiter Halbsatz des Flurbereinigungsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 16. März 1976 (BGBl. I S. 546);
3. Artikel 7 des Gesetzes zur Förderung von Wohnungseigentum und Wohnbesitz im sozialen Wohnungsbau vom 23. März 1976 (BGBl. I S. 737);
4. § 21 Abs. 3 des Gesetzes über die Errichtung einer Stiftung „Hilfswerk für behinderte Kinder" vom 17. Dezember 1971 (BGBl. I S. 2018), der durch Artikel 1 des Gesetzes vom 22. Juli 1976 (BGBl. I S. 1876) angefügt wurde;
5. § 77 des Städtebauförderungsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 18. August 1976 (BGBl. I S. 2318);
6. § 27 des Gesetzes über steuerliche Maßnahmen bei Änderung der Unternehmensform in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom 6. September 1976 (BGBl. I S. 2641);
7. Artikel 97 § 3 Abs. 2 und §§ 4 bis 7 des Einführungsgesetzes zur Abgabenordnung vom 14. Dezember -1976 (BGBl. I S. 3341);
8. das Gesetz zur Grunderwerbsteuerbefreiung beim Erwerb von Einfamilienhäusern, Zweifamilienhäusern und Eigentumswohnungen in der Fassung des Artikels 3 des Gesetzes vom 11. Juli 1977 (BGBl. I S. 1213).
(2) § 17 Abs. 2 und 3 und § 121 a des Bewertungsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 26. September 1974 (BGBl. I S. 2369), § 3 Abs. 3 der Verordnung über die Gewährung von Erleichterungen, Vorrechten und Befreiungen an die Ständige Vertretung der Deutschen Demokratischen Republik vom 24. April 1974 (BGBl. I S. 1022) sowie die auf völkerrechtlichen Verträgen beruhenden Grunderwerbsteuervergünstigungen bleiben unberührt.

Entwurf
Beschlüsse des 7. Ausschusses
§ 25
Aufhebung landesrechtlicher Vorschriften
(1) Im Land Baden-Württemberg treten vorbehaltlich des § 23 Abs. 2 mit Inkrafttreten dieses Gesetzes außer Kraft:
1. das Grunderwerbsteuergesetz vom 2. August 1966 in der Fassung der Bekanntmachung vom 17. April 1978 (Gesetzblatt für Baden-Württemberg - GBl. - S. 245);
2. das Gesetz über die Erhebung eines Zuschlags zur Grunderwerbsteuer vom 27. Oktober 1952 (GBl. S. 45), zuletzt geändert durch § 41 des Gesetzes vom 2. August 1966 (GBl. S. 165);
3. das Gesetz über Grunderwerbsteuerbefreiung bei Änderung der Unternehmensform und zur Änderung des Grunderwerbsteuergesetzes vom 12. Mai 1970 (GBl. S. 155);
4. das Gesetz über Grunderwerbsteuerbefreiung bei Maßnahmen zur Verbesserung der Wirtschaftsstruktur vom 10. Juli 1973 (GBl. S. 204), zuletzt geändert durch Gesetz vom 4. Oktober 1977 (GBl. S. 401);
5. § 44 des Baden-Württembergischen Ausführungsgesetzes zum Bürgerlichen Gesetzbuch vom 26. November 1974 (GBl. S. 498).
(2) Im Freistaat Bayern treten vorbehaltlich des § 23 Abs. 2 mit Inkrafttreten dieses Gesetzes außer Kraft:
1. das Grunderwerbsteuergesetz in der Fassung der Bekanntmachung vom 28. Juni 1977 (Bayerisches Gesetz- und Verordnungsblatt - GVBl - S. 406, 600), geändert durch Artikel 3 des Gesetzes vom 11. Juli 1977 (BGBl. I S. 1213);
2. die Durchführungsverordnung zum Grunderwerbsteuergesetz vom 30. März 1940 in der in der Bereinigten Sammlung des Bayerischen Landesrechts, Ergänzungsband S. 136, Nr. 56, veröffentlichten Fassung vom 1. August 1968;
3. das Gesetz über die Erhebung eines Zuschlags zur Grunderwerbsteuer in der in der Bereinigten Sammlung des Bayerischen Landesrechts, Band III S. 437, veröffentlichten Fassung vom 28. Oktober 1952, geändert durch Artikel 4 des Gesetzes vom 15. Dezember 1971 (GVBl S. 450);
4. die Verordnung über Erlaß von Grunderwerbsteuer auf dem Gebiete der Wasserwirtschaft vom 22. August 1922 in der in der Bereinigten Sammlung des Bayerischen Landesrechts, Ergänzungsband S. 139, Nr. 57, veröffentlichten Fassung vom 1. August 1968;
5. das Gesetz über die Grunderwerbsteuerbefreiung für den sozialen Wohnungsbau in der Fassung der Bekanntmachung vom 28. Juni 1977 (GVBl S. 413), geändert durch Artikel 3 des Gesetzes vom 11. Juli 1977 (BGBl. I S. 1213);

Entwurf
Beschlüsse des 7. Ausschusses
6. die Durchführungsbestimmungen zum Gesetz über die Grunderwerbsteuerbefreiung für den sozialen Wohnungsbau vom 21. Dezember 1959 (GVBl S. 325, 1960 S. 10), zuletzt geändert durch Verordnung vom 6. Oktober 1970 (GVBl S. 512);
7. das Gesetz über die Grunderwerbsteuerfreiheit für die Eingliederung der Vertriebenen und Flüchtlinge in die Landwirtschaft und für die Aufstockung landwirtschaftlicher Betriebe in der Fassung der Bekanntmachung vom 28. Juni 1977 (GVBl S. 416);
8. das Umwandlungs-Grunderwerbsteuergesetz vom 14. Juli 1958 (GVBl S. 161);
9. das Gesetz über die grunderwerbsteuerliche Behandlung von Erwerbsvorgängen aus dem Bereich des Bundesbaugesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 28. Juni 1977 (GVBl S. 417);
10. das Gesetz über Grunderwerbsteuerbefreiung bei Änderung der Unternehmensform und bei Betriebsinvestitionen in volkswirtschaftlich förderungsbedürftigen Gebieten in der Fassung der Bekanntmachung vom 28. Juni 1977 (GVBl S. 418), zuletzt geändert durch Gesetz vom 23. Dezember 1981 (GVBl S. 539);
11. das Gesetz über die befristete Befreiung bestimmter Zweiterwerbe von der Grunderwerbsteuer und zur Änderung anderer grunderwerbsteuerlicher Vorschriften vom 23. Dezember 1975 (GVBl S. 423);
12. § 40 der Ersten Wasserverbandverordnung vom
3. September 1937 in der in der Bereinigten Sammlung des Bayerischen Landesrechts, Ergänzungsband S. 95, Nr. 40, veröffentlichten Fassung vom 1. August 1968;
13. Artikel 2 des Gesetzes zur Ausführung des Reichsvermögen-Gesetzes vom 16. Mai 1961 (BGBl. I S. 597) vom 11. Juli 1962 (GVBl S.103);
14. Artikel 54 Abs. 1 des Bayerischen Naturschutzgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 10. Oktober 1982 (GVBl S. 874);
15. § 2 der Verordnung über Zuständigkeiten auf dem Gebiet der Wirtschaftsförderung und der Außenwirtschaft vom 18. Mai 1982 (GVBl S. 246).
(3) Im Land Berlin treten vorbehaltlich des § 23 Abs. 2 mit Inkrafttreten dieses Gesetzes außer Kraft:
1. das Grunderwerbsteuergesetz vom 18. Juli 1969 (Gesetz- und Verordnungsblatt für Berlin - GVBl. - S. 1034), zuletzt geändert durch Artikel I des Gesetzes vom 28. November 1978 (GVBl. S. 2208);
2. die Verordnung über Erlaß von Grunderwerbsteuer auf dem Gebiete der Wasserwirtschaft

Entwurf
Beschlüsse des 7. Ausschusses
vom 22. August 1922 in der im Gesetz- und Verordnungsblatt für Berlin, Sonderband III, Gliederungsnummer 6111-9, veröffentlichten Fassung;
3. das Gesetz über den Fortfall von Unbedenklichkeitsbescheinigungen bei Erwerb eines Grundstücks, Erbbaurechts oder Erbpachtrechts im Erbgang vom 12. April 1954 (GVBl. S. 210);
4. § 40 der Ersten Wasserverbandverordnung vom 3. September 1937 in der im Gesetz- und Verordnungsblatt für Berlin, Sonderband III, Gliederungsnummer 753-4-1, veröffentlichten Fassung.
(4) In der Freien Hansestadt Bremen treten vorbehaltlich des § 23 Abs. 2 mit Inkrafttreten dieses Gesetzes außer Kraft:
1. das Grunderwerbsteuergesetz vom 29. März 1940 in der in der Sammlung des Bremischen Rechts (früheres Reichsrecht), Gliederungsnummer 61-a-02, veröffentlichten bereinigten Fassung, geändert durch Artikel 3 des Gesetzes vom 11. Juli 1977 (BGBl. I S. 1213);
2. die Durchführungsverordnung zum Grunderwerbsteuergesetz vom 30. März 1940 in der in der Sammlung des Bremischen Rechts (früheres Reichsrecht), Gliederungsnummer 61-a-03, veröffentlichten bereinigten Fassung;
3. die Verordnung über Erlaß von Grunderwerbsteuer auf dem Gebiete der Wasserwirtschaft vom 22. August 1922 in der in der Sammlung des Bremischen Rechts (früheres Reichsrecht), Gliederungsnummer 61-a-01, veröffentlichten bereinigten Fassung;
4. das Gesetz über den Zuschlag zur Grunderwerbsteuer vom 2. Juli 1954 in der in der Sammlung des Bremischen Rechts, Gliederungsnummer 61-a-1, veröffentlichten Fassung;
5. das Gesetz über die Befreiung des sozialen Wohnungsbaus von der Grunderwerbsteuer in der in der Sammlung des Bremischen Rechts, Gliederungsnummer 61-a-2, veröffentlichten Fassung der Bekanntmachung vom 19. Dezember 1961, geändert durch Artikel 3 des Gesetzes vom 11. Juli 1977 (BGBl. I S. 1213);
6. das Gesetz über die grunderwerbsteuerliche Behandlung von Erwerbsvorgängen aus dem Bereich des Bundesbaugesetzes in der in der Sammlung des Bremischen Rechts, Gliederungsnummer 61-a-3, veröffentlichten Fassung vom 20. November 1962;
7. das Gesetz über Grunderwerbsteuerbefreiung bei Änderung der Unternehmensform vom 16. Dezember 1969 (Gesetzblatt der Freien Hansestadt Bremen S. 159);
8. § 40 der Ersten Wasserverbandverordnung vom 3. September 1937 in der in der Sammlung des Bremischen Rechts (früheres Reichsrecht),

Entwurf
Beschlüsse des 7. Ausschusses
Gliederungsnummer 2181-a-2, veröffentlichten bereinigten Fassung;
9. § 5 Abs. 2 der Verordnung zur Einheitsbewertung, zur Vermögensbesteuerung, zur Erbschaftsteuer und zur Grunderwerbsteuer vom 4. April 1943 in der in der Sammlung des Bremischen Rechts (früheres Reichsrecht), Gliederungsnummer 61-a-04, veröffentlichten bereinigten Fassung;
10. § 2 a des Bremischen Abgabengesetzes vom 15. Mai 1962 in der in der Sammlung des Bremischen Rechts, Gliederungsnummer 60-a-1, veröffentlichten Fassung.
(5) In der Freien und Hansestadt Hamburg treten vorbehaltlich des § 23 Abs. 2 mit Inkrafttreten dieses Gesetzes außer Kraft:
1. das Grunderwerbsteuergesetz in der Fassung vom 26. April 1966 (Hamburgisches Gesetz- und Verordnungsblatt - GVBl. - S. 129), zuletzt geändert durch Artikel 3 des Gesetzes vom
11. Juli 1977 (BGBl. I S. 1213);
2. die Durchführungsverordnung zum Grunderwerbsteuergesetz vom 30. März 1940 in der in der Sammlung des bereinigten hamburgischen Landesrechts II, Gliederungsnummer 61-1-1, veröffentlichten Fassung;
3. die Verordnung über Erlaß von Grunderwerbsteuer auf dem Gebiete der Wasserwirtschaft vom 22. August 1922 in der in der Sammlung des bereinigten hamburgischen Landesrechts II, Gliederungsnummer 61-h, veröffentlichten Fassung;
4. das Gesetz über Grunderwerbsteuerbefreiung bei Änderung der Unternehmensform vom 1. Dezember 1969 (GVBl. S. 231);
5. § 40 der Ersten Wasserverbandverordnung vom 3. September 1937 in der in der Sammlung des bereinigten hamburgischen Landesrechts II, Gliederungsnummer 753-a-1, veröffentlichten Fassung;
6. § 8 des Gesetzes über die Bereinigung von Grundstücksgrenzen vom 17. September 1954 in der in der Sammlung des bereinigten hamburgischen Landesrechts I, Gliederungsnummer 3212-h, veröffentlichten Fassung;
7. § 116a des Hamburgischen Wassergesetzes vom 20. Juni 1960 (GVBl. S. 335), der durch § 1 Nr. 16 des Gesetzes vom 29. April 1964 (GVBl. S. 79) eingefügt wurde;
8. § 11 des Gesetzes zur Ordnung deichrechtlicher
Verhältnisse vom 29. April 1964 (GVBl. S. 79);
9. § 66 Abs. 4 des Hamburgischen Wegegesetzes in der Fassung vom 22. Januar 1974 (GVBl. S. 41);
10. § 21 des Hafenentwicklungsgesetzes vom 25. Januar 1982 (GVBl. S. 19).

Entwurf
Beschlüsse des 7. Ausschusses
(6) Im Land Hessen treten vorbehaltlich des § 23 Abs. 2 mit Inkrafttreten dieses Gesetzes außer Kraft:
1. das Grunderwerbsteuergesetz vom 29. März 1940 in der Fassung vom 31. Mai 1965 (Gesetz- und Verordnungsblatt für das Land Hessen - GVBl. - I S. 110, 1969 S. 188), zuletzt geändert durch Artikel 3 des Gesetzes vom 11. Juli 1977 (BGBl. I S. 1213);
2. die Durchführungsverordnung zum Grunderwerbsteuergesetz vom 30. März 1940 in der Fassung des Gesetzes vom 31. Oktober 1972 (GVBl. I S. 349), geändert durch Artikel 2 des Gesetzes vom 21. Dezember 1976 (GVBl. I S. 532);
3. die Verordnung über Erlaß von Grunderwerbsteuer auf dem Gebiete der Wasserwirtschaft vom 22. August 1922 in der im Gesetz- und Verordnungsblatt für das Land Hessen Teil II, Gliederungsnummer 42-26, veröffentlichten Fassung;
4. das Gesetz über Grunderwerbsteuerbefreiung bei der Umwandlung von Kapitalgesellschaften und bergrechtlichen Gewerkschaften vom 15. Mai 1958 (GVBl. S. 59);
5. das Gesetz über Grunderwerbsteuerbefreiung bei Änderung der Unternehmensform vom 4. Februar 1970 (GVBl. I S. 93);
6. § 40 der Ersten Wasserverbandverordnung vom 3. September 1937 in der im Gesetz- und Verordnungsblatt für das Land Hessen Teil II, Gliederungsnummer 85-18, veröffentlichten Fassung.
(7) Im Land Niedersachsen treten vorbehaltlich des § 23 Abs. 2 mit Inkrafttreten dieses Gesetzes außer Kraft:
1. das Grunderwerbsteuergesetz vom 29. März 1940 in der im Niedersächsischen Gesetz- und Verordnungsblatt, Sonderband II S. 499, veröffentlichten Fassung, zuletzt geändert durch Gesetz vom 31. Mai 1978 (Niedersächsisches Gesetz- und Verordnungsblatt - Nieders. GVBl. - S. 464);
2. die Durchführungsverordnung zum Grunderwerbsteuergesetz vom 30. März 1940 in der im Niedersächsischen Gesetz- und Verordnungsblatt, Sonderband II S. 504, veröffentlichten Fassung;
3. das Gesetz über den Zuschlag zur Grunderwerbsteuer vom 20. April 1955 in der im Niedersächsischen Gesetz- und Verordnungsblatt, Sonderband I S. 536, veröffentlichten Fassung;
4. die Verordnung über Erlaß von Grunderwerbsteuer auf dem Gebiete der Wasserwirtschaft vom 22. August 1922 in der im Niedersächsischen Gesetz- und Verordnungsblatt, Sonderband II S. 499, veröffentlichten Fassung;
5. das Gesetz über die Befreiung des sozialen Wohnungsbaues von der Grunderwerbsteuer in

Entwurf
Beschlüsse des 7. Ausschusses
der Fassung der Bekanntmachung vom 17. Februar 1966 (Nieders. GVBl. S. 64), geändert durch Artikel 3 des Gesetzes vom 11. Juli 1977 (BGBl. I S. 1213);
6. das Umwandlungs-Grunderwerbsteuergesetz vom 25. März 1958 in der im Niedersächsischen Gesetz- und Verordnungsblatt, Sonderband I, S. 537, veröffentlichten Fassung;
7. das Gesetz über Befreiungen von der Grunderwerbsteuer beim Erwerb von Grundstücken zur Verbesserung der Struktur land- und forstwirtschaftlicher Betriebe vom 25. März 1959 (Nieders. GVBl. S. 57);
8. das Gesetz über Befreiungen von der Grunderwerbsteuer bei Erwerbsvorgängen aus dem Bereich des Bundesbaugesetzes vom 29. Oktober 1962 (Nieders. GVBl. S. 217);
9. die Verordnung zur Durchführung des Gesetzes über Befreiungen von der Grunderwerbsteuer bei Erwerbsvorgängen aus dem Bereich des Bundesbaugesetzes vom 5. April 1963 (Nieders. GVBl. S. 227);
10. das Gesetz zur Änderung des Grunderwerbsteuergesetzes vom 12. Juni 1964 (Nieders. GVBl. S. 94);
11. das Gesetz über Grunderwerbsteuerbefreiung bei Änderung der Unternehmensform vom 19. März 1970 (Nieders. GVBl. S. 66);
12. das Gesetz über Grunderwerbsteuerbefreiung bei Maßnahmen zur Verbesserung der Wirtschaftsstruktur und zur Änderung des Grunderwerbsteuergesetzes vom 22. April 1971 (Nieders. GVBl. S. 149), zuletzt geändert durch Gesetz vom 15. Dezember 1979 (Nieders. GVBl. S. 325);
13. § 40 der Ersten Wasserverbandverordnung vom
3. September 1937 in der im Niedersächsischen Gesetz- und Verordnungsblatt, Sonderband II S. 712, veröffentlichten Fassung;
14. § 5 Abs. 2 der Verordnung zur Einheitsbewertung, zur Vermögensbesteuerung, zur Erbschaftsteuer und zur Grunderwerbsteuer vom
4. April 1943 in der im Niedersächsischen Gesetz- und Verordnungsblatt, Sonderband II 5.488, veröffentlichten Fassung;
15. § 7 Abs. 2 und 3 des Niedersächsischen Ausführungsgesetzes zum Flurbereinigungsgesetz vom 20. Dezember 1954 in der im Niedersächsischen Gesetz- und Verordnungsblatt, Sonderband I S. 642, veröffentlichten Fassung;
16. § 33 des Niedersächischen Denkmalschutzgesetzes vom 30. Mai 1978 (Nieders. GVBl. S. 517).
(8) Im Land Nordrhein-Westfalen treten vorbehaltlich des § 23 Abs. 2 mit Inkrafttreten dieses Gesetzes außer Kraft:

Entwurf
Beschlüsse des 7. Ausschusses
1. das Grunderwerbsteuergesetz in der Fassung der Bekanntmachung vom 12. Juli 1970 (Gesetz- und Verordnungsblatt für das Land Nordrhein-Westfalen - GV. NW. - S. 612), zuletzt geändert durch Artikel 3 des Gesetzes vom 11. Juli 1977 (BGBl. I S. 1213);
2. das Gesetz über Grunderwerbsteuerbefreiung für den Wohnungsbau in der Fassung der Bekanntmachung vom 20. Juli 1970 (GV.NW. S. 620), zuletzt geändert durch Artikel 3 des Gesetzes vom 11. Juli 1977 (BGBl. I S. 1213);
3. das Umwandlungs- Grunderwerbsteuergesetz vom 13. Mai 1958 (GV. NW. S. 195);
4. das Gesetz über die Befreiung von der Grunderwerbsteuer bei Grunderwerb nach dem Bundesbaugesetz vom 25. Juni 1962 (GV. NW. S. 347);
5. das Gesetz über Grunderwerbsteuerbefreiung zur Förderung der Rationalisierung im Steinkohlenbergbau vom 5. Mai 1964 (GV. NW. S. 169), geändert durch Gesetz vom 26. April 1966 (GV. NW. S. 269);
6. das Gesetz über Befreiung des Grunderwerbs zu gemeinnützigen, mildtätigen und kirchlichen Zwecken von der Grunderwerbsteuer vom 14. Juli 1964 (GV. NW. S. 258), geändert durch Artikel 5 des Gesetzes vom 8. April 1975 (GV. NW. S. 298);
7. das Gesetz über Grunderwerbsteuerbefreiung für Maßnahmen zur Verbesserung der Agrarstruktur und auf dem Gebiet der landwirtschaftlichen Siedlung vom 29. März 1966 (GV. NW. S. 140), geändert durch Artikel 4 des Gesetzes vom 21. Mai 1970 (GV. NW. S. 395);
8. die Verordnung zur Durchführung des Gesetzes über Grunderwerbsteuerbefreiung für Maßnahmen zur Verbesserung der Agrarstruktur und auf dem Gebiet der landwirtschaftlichen Siedlung vom 13. Februar 1967 (GV. NW. S. 28), geändert durch Verordnung vom 11. Dezember 1969 (GV. NW. 1970 S. 16);
9. das Gesetz über Grunderwerbsteuerbefreiung bei Maßnahmen zur Verbesserung der Wirtschaftsstruktur vom 24. November 1969 (GV. NW. S. 878), zuletzt geändert durch Gesetz vom 13. Juli 1982 (GV. NW. S. 347);
10. die Verordnung zur Übertragung der Zuständigkeit für das Bescheinigungsverfahren nach § 2 Abs. 2 GrEStStrukturG vom 16. Februar 1970 (GV. NW. S. 164);
11. das Gesetz über Grunderwerbsteuerbefreiung bei Änderung der Unternehmensform vom 5. Mai 1970 (GV. NW. S. 314);
12. das Gesetz über Grunderwerbsteuerbefreiung für Vertriebene, Sowjetzonenflüchtlinge, Verfolgte und politische Häftlinge in der Fassung des Artikels 2 des Gesetzes vom 21. Mai 1970

Entwurf
Beschlüsse des 7. Ausschusses
(GV. NW. S. 395), geändert durch Artikel 3 des Gesetzes vom 8. April 1975 (GV. NW. S. 298);
13. die Verordnung über die Übertragung von Zuständigkeiten auf dem Gebiet der Grunderwerbsteuer auf das Finanzamt Düsseldorf-Altstadt vom 31. Oktober 1970 (GV. NW. S. 736);
14. die Zweite Verordnung zur Durchführung des Gesetzes über Grunderwerbsteuerbefreiung für Maßnahmen zur Verbesserung der Agrarstruktur und auf dem Gebiet der landwirtschaftlichen Siedlung vom 16. Juli 1976 (GV. NW. S. 292);
15. § 40 der Ersten Wasserverbandverordnung vom 3. September 1937 in der in der Sammlung des als Landesrecht fortgeltenden ehemaligen Reichsrechts, S. 130, veröffentlichten Fassung;
16. § 64 Abs. 3 des Gesetzes über die Gründung des Großen Erftverbandes vom 3. Juni 1958 (GV. NW. S. 253);
17. § 15 Abs. 3 und 4 des Gesetzes über die Studentenwerke im Lande Nordrhein-Westfalen vom 27. Februar 1974 (GV. NW. S. 71), der zuletzt durch Artikel I des Gesetzes vom 25. April 1978 (GV. NW. S. 180) geändert wurde.
(9) Im Land Rheinland-Pfalz treten vorbehaltlich des § 23 Abs. 2 mit Inkrafttreten dieses Gesetzes außer Kraft:
1. das Grunderwerbsteuergesetz vom 1. Juni 1970 (Gesetz- und Verordnungsblatt für das Land Rheinland-Pfalz - GVBl. - S. 166), geändert durch Artikel 3 des Gesetzes vom 11. Juni 1977 (BGBl. I S. 1213);
2. das Landesgesetz über Grunderwerbsteuerbefreiung bei Änderung der Unternehmensform vom 22. April 1970 (GVBl. S. 144);
3. § 6 Abs. 3 des Ausführungsgesetzes zum Flurbereinigungsgesetz vom 18. Mai 1978 (GVBl. S. 271).
(10) Im Saarland treten vorbehaltlich des § 23 Abs. 2 mit Inkrafttreten dieses Gesetzes außer Kraft:
1. das Gesetz Nr. 201 „Grunderwerbsteuergesetz" in der Fassung der Bekanntmachung vom 3. März 1970 (Amtsblatt des Saarlandes - Amtsbl. - S. 158), zuletzt geändert durch Artikel 3 des Gesetzes vom 11. Juli 1977 (BGBl. I S. 1213);
2. das Gesetz Nr. 720 über die Grunderwerbsteuerbefreiung beim Wohnungsbau in der Fassung der Bekanntmachung vom 3. März 1970 (Amtsbl. S. 155), zuletzt geändert durch Artikel 3 des Gesetzes vom 11. Juli 1977 (BGBl. I S. 1213);
3. die Durchführungsverordnung zum Gesetz Nr. 720 über die Grunderwerbsteuerbefreiung

Entwurf
Beschlüsse des 7. Ausschusses
beim Wohnungsbau vom 31. Januar 1961 (Amtsbl. S. 104);
4. das Gesetz Nr. 727 über die Grunderwerbsteuerbefreiung beim Erwerb von Grundstükken zur Aufstockung land- und forstwirtschaftlicher Betriebe vom 29. September 1960 (Amtsbl. S. 812) in der Fassung des Gesetzes vom 26. Februar 1975 (Amtsbl. S. 449);
5. das Gesetz Nr. 792 über Grunderwerbsteuerbefreiung bei Grundstückserwerben nach dem Bundesbaugesetz und zur Änderung und Ergänzung des Gesetzes über die Grunderwerbsteuerbefreiung beim Wohnungsbau vom 22. April 1964 (Amtsbl. S. 397);
6. das Gesetz Nr. 902 über Grunderwerbsteuerbefreiung bei Änderung der Unternehmensform und zur Änderung grunderwerbsteuerlicher Vorschriften vom 25. Februar 1970 (Amtsbl. S. 154);
7. das Gesetz Nr. 880 über Grunderwerbsteuerbefreiung bei Maßnahmen zur Verbesserung der Wirtschaftsstruktur in der Fassung der Bekanntmachung vom 30. März 1976 (Amtsbl. S. 345);
8. § 40 der Ersten Wasserverbandverordnung vom 3. September 1937 in der in der Sammlung des bereinigten saarländischen Landesrechts, Gliederungsnummer 753-4-1, veröffentlichten Fassung;
9. Artikel II und Artikel III des Gesetzes Nr. 836 zur Änderung des Grunderwerbsteuergesetzes vom 9. November 1966 (Amtsbl. S. 837);
10. Artikel 4 des Gesetzes Nr. 1041 zur Änderung des Gesetzes Nr. 880 über Grunderwerbsteuerbefreiung bei Maßnahmen zur Verbesserung der Wirtschaftsstruktur sowie des Gesetzes Nr. 202 (Grunderwerbsteuergesetz) vom 18. Februar 1976 (Amtsbl. S. 216).
(11) Im Land Schleswig-Holstein treten vorbehaltlich des § 23 Abs. 2 mit Inkrafttreten dieses Gesetzes außer Kraft:
1. das Grunderwerbsteuergesetz in der Fassung der Bekanntmachung vom 3. Februar 1967 (Gesetz- und Verordnungsblatt für Schleswig-Holstein — GVOBl. Schl.-H. — S. 20), zuletzt geändert durch Artikel 5 des Gesetzes vom 20. Dezember 1977 (GVOBl. Schl.-H. S. 502);
2. die Verordnung über Erlaß von Grunderwerbsteuer auf dem Gebiete der Wasserwirtschaft vom 22. August 1922 in der in der Sammlung des schleswig-holsteinischen Landesrechts II, Gliederungsnummer B 611-0-2, veröffentlichten Fassung;
3. das Gesetz über die Befreiung von der Grunderwerbsteuer bei Maßnahmen des sozialen Wohnungsbaues, bei Maßnahmen aus dem Bereich des Bundesbaugesetzes und bei Maßnahmen

Entwurf
Beschlüsse des 7. Ausschusses
zur Verbesserung der Wirtschaftsstruktur in der Fassung der Bekanntmachung vom 16. September 1974 (GVOBl. Schl.-H. S. 353), zuletzt geändert durch Artikel 8 des Gesetzes vom 20. Dezember 1977 (GVOBl. Schl.-H. S. 502);
4. das Gesetz über Befreiungen von der Grunderwerbsteuer beim Erwerb von Grundstücken zur Verbesserung der Struktur land- und forstwirtschaftlicher Betriebe in der Fassung der Bekanntmachung vom 6. April 1970 (GVOBl. Schl.H. S.88);
5. das Gesetz über Befreiungen von der Grunderwerbsteuer bei Änderung der Unternehmensform vom 25. März 1970 in der in der Sammlung des schleswig-holsteinischen Landesrechts II, Gliederungsnummer 611-6, veröffentlichten Fassung;
6. die Landesverordnung zur Bestimmung der zuständigen Behörde nach dem Grunderwerbsteuergesetz und dem Gesetz über Befreiungen von der Grunderwerbsteuer beim Erwerb von Grundstücken zur Verbesserung der Struktur land- und forstwirtschaftlicher Betriebe vom 11. Juni 1970 in der in der Sammlung des schleswig-holsteinischen Landesrechts II, Gliederungsnummer 611-6-1, veröffentlichten Fassung;
7. § 40 der Ersten Wasserverbandverordnung vom 3. September 1937 in der in der Sammlung des schleswig-holsteinischen Landesrechts II, Gliederungsnummer 753-1-1, veröffentlichten Fassung;
8. § 31 Abs. 1 bis 3 des Gesetzes zur Ergänzung bundesrechtlicher Bestimmungen über die Angelegenheiten der Vertriebenen, Flüchtlinge und Kriegsgeschädigten vom 28. April 1954 (GVOBl. Schl.-H. S. 77);
9. § 52 Abs. 3 des Landschaftspflegegesetzes in der Fassung des Artikels 1 des Gesetzes vom ... November 1982 (GVOBl. Schl.-H. S ) 
(12) Vorbehaltlich des § 23 Abs. 2 treten mit dem Inkrafttreten dieses Gesetzes auch alle weiteren Vorschriften der Länder auf dem Gebiet des Grunderwerbsteuerrechts außer Kraft, soweit diese nicht bereits in den Absätzen 1 bis 11 aufgeführt sind. Rechtsvorschriften der Länder, die sich auch auf anderes als die Grunderwerbsteuer beziehen, sind mit dem Inkrafttreten dieses Gesetzes hinsichtlich der Grunderwerbsteuer nicht mehr anzuwenden.
§ 26
Änderung einzelner landesrechtlicher
Vorschriften
(1) In Artikel 18 des Gesetzes zur Ausführung des Flurbereinigungsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 25. März 1977 (Bayerisches Gesetz- und Verordnungsblatt S. 104) wird Satz 2 gestrichen.

Entwurf
§ 25
Berlin -Klausel
Dieses Gesetz gilt nach Maßgabe des § 12 Abs. 1 des Dritten Überleitungsgesetzes auch im Land Berlin.
§ 26
Inkrafttreten
Dieses Gesetz tritt am ... in Kraft.
Beschlüsse des 7. Ausschusses
(2) In § 13 Abs. 4 Satz 1 des Gesetzes über das Studentenwerk Hamburg vom 10. November 1975 (Hamburgisches Gesetz- und Verordnungsblatt S. 189) wird die Textstelle „Grunderwerbsteuer," gestrichen.
(3) In § 12 Abs. 1 des Hessischen Ausführungsgesetzes zum Flurbereinigungsgesetz vom 1. April 1977 (Gesetz- und Verordnungsblatt für das Land Hessen Teil I S. 151) wird Satz 2 gestrichen.
(4) In § 1 Abs. 1 des Gesetzes über Kosten- und Abgabenfreiheit im Flurbereinigungsverfahren vom 15. März 1955 (Gesetz- und Verordnungsblatt für das Land Nordrhein-Westfalen S. 49) wird Satz 2 gestrichen. In § 3 der Verordnung über die Zuständigkeiten nach dem Städtebauförderungsgesetz vom 24. Januar 1980 (GV. NW. S. 88) wird die Textstelle „§ 77 Abs. 2 sowie" gestrichen.
(5) In § 8 des Gesetzes Nr. 73 über die während des Krieges ausgeführten oder begonnenen sogenannten Neuordnungsbauten vom 7. Februar 1949 (Amtsblatt des Saarlandes S. 194) wird Satz 2 gestrichen. In § 14 Abs. 1 Satz 2 des Gesetzes Nr. 693 „Saarländisches Ausführungsgesetz zum Flurbereinigungsgesetz" vom 17. Juli 1959 (Amtsbl. S. 1255) wird die Textstelle „für die Grunderwerbsteuer bei dem Übergang von Grundstücken auf den Träger des Unternehmens gemäß §§ 87 bis 90 des Flurbereinigungsgesetzes und" gestrichen.
§ 27
Geltung im Land Berlin
Dieses Gesetz gilt nach Maßgabe des § 12 Abs. 1 des Dritten Überleitungsgesetzes auch im Land Berlin.
§ 28
Inkrafttreten
Dieses Gesetz tritt am 1. Januar 1983 in Kraft.</TEXT>
</DOKUMENT>
