<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Änderungsantrag</DRS_TYP>
  <NR>09/2277</NR>
  <DATUM>09.12.1982</DATUM>
  <TITEL>zur zweiten Beratung des von den Fraktionen der CDU/CSU und FDP eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Erhöhung des Angebots an Mietwohnungen - Drucksachen 9/2079, 9/2248 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der SPD</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Gnädinger, Fritz-Joachim</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Lambinus, Uwe</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Schmidt, Manfred</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Schöfberger, Rudolf</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2277
09.12.82 Sachgebiet 402
Änderungsantrag
der Abgeordneten Gnädinger, Dr. Schöfberger, Schmidt (München), Lambinus und der Fraktion der SPD
zur zweiten Beratung des von den Fraktionen der CDU/CSU und FDP eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Erhöhung des Angebots an Mietwohnungen
- Drucksachen 9/2079, 9/2248 -
Der Bundestag wolle beschließen:
1. Die Überschrift des Gesetzes wird wie folgt gefaßt:
„Entwurf eines Gesetzes zur erleichterten Durchsetzung von Mieterhöhungen (Mietenerhöhungsgesetz 1983)".
2. In Artikel 1 wird nach Nummer 3 folgende Nummer 3 a eingefügt:
,3 a. In § 564 b Abs. 2 Nr. 2 Satz 2 wird das Wort „drei" durch das Wort „acht" ersetzt.'
3. In Artikel 1 wird folgende Nummer 6 angefügt:
,6. Nach § 570 a wird folgender § 570 b eingefügt:
„ § 570 b
(1) Werden vermietete Wohnräume, an denen nach der Überlassung an den Mieter Wohnungseigentum begründet worden ist oder begründet werden soll, an einen Dritten verkauft, so ist der Mieter zum Vorkauf berechtigt.
(2) Die Mitteilung nach § 510 Abs. 1 ist mit einer Unterrichtung des Mieters über sein Vorkaufsrecht zu verbinden. Die Frist für die Ausübung des Vorkaufsrechts beträgt vier Monate.
(3) Stirbt der Mieter, so geht das Vorkaufsrecht auf denjenigen über, der das Mietverhältnis nach § 569 a Abs. 1 oder 2 fortsetzt.
(4) Eine zum Nachteil des Mieters abweichende Vereinbarung ist unwirksam."'
4. In Artikel 3 wird folgende Nummer 6 angefügt:
,6. Das Gesetz über das Wohnungseigentum und das Dauerwohnrecht (Wohnungseigentumsgesetz) vom 15. März 1951

(BGBl. I S. 175), zuletzt geändert durch Gesetz vom 30. Juli 1973 (BGBl. I S. 910), wird wie folgt geändert:
a) In § 8 wird folgender neuer Absatz 2 eingefügt:
„(2) Dies gilt nicht in Gebieten mit erhöhtem Wohnungsbedarf (§ 16 Abs. 4 des Wohnungsbindungsgesetzes)."
b) Der bisherige Absatz 2 wird Absatz 3. Bonn, den 9. Dezember 1982
Gnädinger
Dr. Schöfberger
Schmidt (München) Lambinus
Wehner und Fraktion
Begründung
Zu Nummer 1
Die Überschrift eines Gesetzes soll in griffiger Weise den wesentlichen Inhalt des Gesetzestextes ankündigen. Dem wird mit vorliegendem Antrag Rechnung getragen.
Zu Nummer 2 bis 4
Die vorgeschlagenen Änderungen bezwecken einen verbesserten Schutz des Mieters bei der Umwandlung von Miet- in Eigentumswohnungen, durch Verlängerung der Sperrfrist für Eigenbedarfskündigungen von bisher drei auf acht Jahre, durch Gewährung eines Vorkaufsrechts des Mieters und durch eine Begrenzung der Teilung durch den Eigentümer nach § 8 des Wohnungseigentumsgesetzes.</TEXT>
</DOKUMENT>
