<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Beschlussempfehlung und Bericht</DRS_TYP>
  <NR>09/2210</NR>
  <DATUM>01.12.1982</DATUM>
  <TITEL>zu der Unterrichtung durch die Bundesregierung - Drucksache 9/2009 Nr. 7 - Vorschlag für eine Verordnung des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3164/76 über das Gemeinschaftskontingent für den Güterkraftverkehr zwischen den Mitgliedstaaten und der Verordnung (EWG) Nr. 2964/79 "EG-Dok. Nr. 9459/82"</TITEL>
  <K_URHEBER>Ausschuss für Verkehr</K_URHEBER>
  <P_URHEBER>Feinendegen, Wolfgang</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2210
01.12.82 Sachgebiet 92 
Beschlußempfehlung und Bericht
des Ausschusses für Verkehr (14. Ausschuß)
zu der Unterrichtung durch die Bundesregierung — Drucksache 9/2009 Nr. 7 —
Vorschlag für eine Verordnung des Rates zur Änderung der Verordnung
(EWG) Nr. 3164/76 über das Gemeinschaftskontingent für den Güterkraftverkehr zwischen den Mitgliedstaaten und der Verordnung (EWG) Nr. 2964/79
»EG-Dok. Nr. 9459/82«
A. Problem
Die Gemeinschaftsgenehmigung nach EG-Recht berechtigen die gewerblichen Güterkraftverkehrsunternehmen, auf sämtlichen Verkehrsverbindungen zwischen den EG-Mitgliedstaaten Gütertransporte durchzuführen. Das Gemeinschaftskontingent umfaßt zur Zeit insgesamt 4 036 Gemeinschaftsgenehmigungen.
B. Lösung
Die EG-Kommission will das Gemeinschaftskontingent erhöhen auf 4 227 Genehmigungen.
Einmütige Ablehnung im Ausschuß
C. Alternativen
entfallen
D. Kosten
entfallen

Beschlußempfehlung
Der Bundestag wolle beschließen:
Die Bundesregierung wird ersucht, die anliegende Vorlage abzulehnen und einer Erhöhung des Gemeinschaftskontingents nur zuzustimmen, wenn konkrete Fortschritte bei der Harmonisierung der Wettbewerbsbedingungen zwischen den EGMitgliedstaaten erzielt worden sind.
Bonn, den 1. Dezember 1982
Der Ausschuß für Verkehr
Lemmrich Vorsitzender
Feinendegen Berichterstatter

Anlage
Vorschlag für eine Verordnung des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 3164/76 über das Gemeinschaftskontingent für den Güterkraftverkehr zwischen den Mitgliedstaaten und der Verordnung (EWG) Nr. 2964/79
I. Einleitung
1. Gemäß der Verordnung (EWG) Nr. 3164/76 des Rates vom 16. Dezember 1976 1) beschließt der Rat auf Vorschlag der Kommission vor dem 30. November jedes Jahres etwaige Erhöhungen des Volumens des Gemeinschaftskontingents und die Zuweisung der sich daraus ergebenden zusätzlichen Genehmigungen an die Mitgliedstaaten.
2. In sachlicher Hinsicht ist die Kommission nach wie vor überzeugt, daß bei der Regelung des Marktzugangs im grenzüberschreitenden Güterkraftverkehr der im Vertrag niedergelegte Grundsatz des freien Warenverkehrs berücksichtigt werden sollte. Dieser Grundsatz setzt die Erbringung bedarfsgerechter Verkehrsleistungen voraus, die rentabel, effizient und rationell sind. Die Gemeinschaft steht somit vor der Aufgabe, eine Regelung auszuarbeiten, die auch hier einen optimalen Faktoreneinsatz, eine Steigerung der Produktivität und eine Minimierung der Kosten gewährleistet.
3. Die bisherigen Vorschläge der Kommission beruhen auf diesem Grundsatz. Über die wiederholten Anpassungen, die seither vorgenommen worden sind, konnte das Gemeinschaftskontingent von ursprünglich 1 200 Genehmigungen auf 4 038 Genehmigungen im Jahre 1982 aufgestockt werden. Das Gemeinschaftskontingent wirkt sich jedoch nach wie vor kaum auf den Handel aus, da es nur rund 5 % des gesamten Güterkraftverkehrs zwischen den Mitgliedstaaten ausmacht.
In den letzten Jahren stießen die Vorschläge, welche die Kommission gemäß Artikel 3 2) der Verordnung (EWG) Nr. 3164/76 ausgearbeitet hatte, jedoch auf den Widerstand einiger Mitgliedstaaten, was zu Meinungsverschiedenheiten im Rat führte, die nur durch politische Kompromisse beigelegt werden konnten.
Auch im Europäischen Parlament und im Wirtschafts- und Sozialausschuß waren gegensätz-
1) ABl. EG Nr. L 357 vom 29. Dezember 1976, S. 1.
2) Dieser Artikel lautet wie folgt: „Etwaige Erhöhungen des Volumens des Gemeinschaftskontingents und die Zuweisung der sich daraus ergebenden zusätzlichen Genehmigungen an die Mitgliedstaaten beschließt der Rat auf Vorschlag der Kommission vor dem 30. November jedes Jahres."
liche Ansichten zur Aufstockung des Kontingents und zu dessen Zuweisung an die Mitgliedstaaten festzustellen.
4. Obwohl sich die Kommission bereits in ihrem Vorschlag 3) für die Anpassung des Kontingents 1982 um ein Verfahren bemüht hatte, das als Richtschnur für die Aufstockung und Zuweisung des Kontingents dienen und eine ausgewogene Berücksichtigung der Interessen aller Seiten ermöglicht, war insbesondere wegen des kurzen Zeitraums, der dem Rat, dem Europäischen Parlament und dem Wirtschafts- und Sozialausschuß zur Verfügung stand, eine Grundsatzentscheidung über diese Kriterien nicht möglich.
Festlegung der allgemeinen Kriterien
5. Nach Ansicht der Kommission ist es notwendig, die Fragen im Zusammenhang mit der Anpassung und Zuweisung des Gemeinschaftskontingents möglichst bald umfassend zu erörtern, wenn sich die Konflikte, die mit der Verabschiedung der entsprechenden Entscheidungen durch den Rat verbunden sind, nicht alljährlich wiederholen sollen.
Um ein solches Ergebnis zu erreichen, muß nach Ansicht der Kommission unterschieden werden zwischen
a) der Festlegung der ständigen Kriterien, die bei der Anpassung des Gesamtvolumens des Kontingents und seiner Zuweisung an die Mitgliedstaaten als Grundlage dienen sollen;
b) den jährlichen Entscheidungen, die der Rat gegebenenfalls jedes Jahr auf Vorschlag der Kommission gemäß den unter a) genannten Kriterien zu erlassen hat.
6. Dabei geht es letztlich darum, auf Gemeinschaftsebene ein Verfahren auszuarbeiten, das wie bei den bilateralen Kontingenten die Möglichkeit bietet, die Leitlinien und grundlegenden Kriterien für die Ausarbeitung des Vorschlags der Kommission und die Erörterungen im Rat über die jährliche Anpassung des Kontingents festzulegen.
Dieses Verfahren muß insbesondere die Möglichkeit bieten,
3) KOM(81) 520 endg.
Zugeleitet mit Schreiben des Chefs des Bundeskanzleramtes —14 — 680 70 — E — Ve 103/82 — vom 24. September 1982

a) die wirtschaftlichen Indikatoren auszuwählen, die bei der Festlegung des Gesamtvolumens des Kontingents zu berücksichtigen sind;
b) Sonderkontingente an Gemeinschaftsgenehmigungen für bestimmte Teilverkehrsmärkte einzuführen;
c) das Verhältnis zwischen dem Gemeinschaftskontingent und den bilateralen Kontingenten festzulegen;
d) festzulegen, wie die Kapazitätsauslastung der anderen Verkehrsträger berücksichtigt werden kann.
Sobald die allgemeinen und ständigen Kriterien festgelegt sind, kann dieser Rahmen mit den erforderlichen Zahlenangaben für die etwaige Aufstockung des Kontingents durch Einzelentscheidungen ausgefüllt werden.
7. Die Festlegung und Durchführung einer solchen Maßnahme bringt es wegen der Schwierigkeit der zu behandelnden Fragen und der zwischen den verschiedenen Vorstellungen zu treffenden Entscheidung mit sich, daß die Ausarbeitung des Vorschlags der Kommission, die Beratungen des Europäischen Parlaments und des Wirtschafts- und Sozialausschusses sowie die Entscheidungen des Rates zwangsläufig einige Zeit erfordern.
Die Kommission beabsichtigt jedenfalls, dem Rat Anfang 1983 einen Vorschlag für die Festlegung eines ständigen Verfahrens vorzulegen, das als Grundlage für die jährlichen Entscheidungen des Rates über das Gemeinschaftskontingent dienen soll.
8. Aufstockung des Gemeinschaftskontingents für 1983
Solange dieser Vorschlag nicht vorliegt, kommt nach Ansicht der Kommission für 1983 als Übergangsmaßnahme eine Lösung in Frage, die im wesentlichen das für den letztjährigen Vorschlag gewählte Verfahren übernimmt. Danach würden die 1983 zusätzlich zu gewährenden Genehmigungen, ohne dem künftigen Verfahren vorzugreifen, auf den Prognosen für den Güterkraftverkehr zwischen den Mitgliedstaaten für diesen Zeitraum beruhen. Diese zusätzlichen Genehmigungen würden nach der herkömmlichen Formel 50 : 50 zugewiesen (50 % linear entsprechend der ursprünglichen Zuweisung und 50 % aufgrund der Ausnutzung der Genehmigungen dieses Mitgliedstaates). Wie beim letztjährigen Vorschlag sollen bestimmte Mitgliedstaaten aufgrund ihrer Randlage zusätzliche Genehmigungen erhalten.
9. Berechnung der Zahl der zusätzlichen Genehmigungen für 1983
Die ersten Prognosen, die im Mai 1982 aufgrund des Marktbeobachtungssystems für
1983 ausgearbeitet wurden, deuten darauf hin, daß das Aufkommen im Güterkraftverkehr zwischen den Mitgliedstaaten um 4,3 % zunehmen wird. Für 1983 ergibt das 4 212 Genehmigungen, d. h. 174 mehr.
10. Zuweisung
Die Zuweisung des Kontingents 1982 sieht folgendermaßen aus:
Belgien	10,7 % aller Genehmigungen
Dänemark	7,6 % aller Genehmigungen
Deutschland	18 % aller Genehmigungen
Griechenland	2,2 % aller Genehmigungen
Frankreich	16,2 % aller Genehmigungen
Irland	2,2 % aller Genehmigungen
Italien	14 % aller Genehmigungen
Luxemburg	2,8 % aller Genehmigungen
Niederlande	15,5 % aller Genehmigungen
Vereinigtes
Königreich	10,8 % aller Genehmigungen 
100 %
Die Ausnutzung (in tkm) durch jeden Mitgliedstaat im Jahre 1981 ergab folgendes Bild:
% aller
Genehmigungen 
Belgien	711 686 x 1 000 tkm oder 10,7
Dänemark 854 411 x 1 000 tkm oder 12,9 Deutschland	1 412 813 x 1 000 tkm oder 21,3
Griechenland 79 580 4) x 1 000 tkm oder 1,2 Frankreich 837 767 x 1 000 tkm oder 12,7 % Irland	83 687 x 1 000 tkm oder 1,3
Italien	1 102 315 x 1 000 tkm oder 16,7 %
Luxemburg 137 672 x 1 000 tkm oder 2,1 Niederlande 978 453 x 1 000 tkm oder 14,8 Vereinigtes
Königreich 416 948 x 1 000 tkm oder 6,3 %
Die Zuweisung der zusätzlichen Genehmigungen, die je zur Hälfte nach der heutigen Zuweisung und nach der Ausnutzung der Genehmigungen erfolgt, stellt sich wie folgt dar:
Belgien	19
Dänemark	18
Deutschland	34
Griechenland	3
Frankreich	25
Irland	3
Italien	27
Luxemburg	4
Niederlande	26
Vereinigtes Königreich	15
11. Berücksichtigung der Randlage bestimmter Mitgliedstaaten
11.1 Um die Nachteile zu berücksichtigen, die Mitgliedstaaten durch ihre Randlage und/oder
4) Durch Multiplikation der Ergebnisse des 4. Quartals mit 4 berechneter Wert.

ihre Trennung von der Gemeinschaft durch einen Meeresarm entstehen, wird vorgeschlagen, das Volumen der tonnenkilometrischen Leistungen um das Ergebnis folgender Berechnung heraufzusetzen:
60 x mittlere Verzögerung infolge der Seestrecke x Beförderungsmenge
(60 entspricht der mittleren Geschwindigkeit der Fahrzeuge, wenn sie nicht zum Stillstand verurteilt wären).
Diese Berechnungsweise kommt nur für Länder mit ausreichenden statistischen Daten über die Verzögerungen, d. h. für Dänemark und das Vereinigte Königreich, in Frage. Für Irland und Griechenland wurde daher ein anderes, weiter unten beschriebenes Verfahren gewählt.
Diese Berechnungen führen zu den folgenden Ergebnissen:
		Beförde-	60 x mittlere
Mitgliedstaat	Mittlere	rungs-	Verzögerung 
			x Beförde-
	Verzögerung	menge	rungsmenge
		1981	
			(in 1000 tkm)
Dänemark	1,5 Stunden 1)	839 562	75 561
Vereinigtes			
Königreich	5 Stunden 2)	397 001	119 100
Anmerkungen
1) Der Verkehr aus Seeland wird auf 50 % des dänischen Verkehrs mit einer Verzögerung von drei Stunden geschätzt.
2) Über Dover-Folkstone dürften 60 %, über die anderen Häfen 40 % des britischen Gesamtverkehrs fließen. Die zugrunde gelegte Verzögerung beträgt drei bzw. acht Stunden.
Aufgrund dieser und der für die erste Zuweisung zugrunde gelegten Leistungen können folgende zusätzliche Genehmigungen zugewiesen werden:
Dänemark	+ 1
Vereinigtes Königreich	+ 2
11.2 Aufgrund des Beschlusses, den der Ministerrat 1981 bei der Anpassung des Gemeinschaftskontingents getroffen hat, Griechenland und Irland aufgrund ihrer besonderen Lage als Ausgleich für ihre Entfernung zusätzliche Genehmigungen zu gewähren, wird vorgeschlagen, die Zahl der diesen Ländern ursprünglich zugewiesenen neuen Genehmigungen als Übergangsmaßnahme zu verdreifachen. Dadurch würden Griechenland und Irland neun zusätzliche Genehmigungen erhalten.
12. Zusammenfassung
Genehmigungen des Gemeinschaftskontingents für 1983:
Mitgliedstaat	Stand 1982	Zusätzliche Genehmigungen für 1983	Zusätzliche Genehmigungen für die	1983
		(Gesamtberechnung)	Randstaaten	zusammen
Belgien 		434	19		453
Dänemark 		305	18	1	324
Deutschland 		727	34		761
Griechenland 		88	3	6	97
Frankreich 		656	25		681
Irland 		88	3	6	97
Italien 		567	27		594
Luxemburg 		111	4		115
Niederlande		626	26		652
Vereinigtes Königreich 		436	15	2	453
	4 038	174	15	4 227
13. Endgültige Einführung von Gemeinschaftsgenehmigungen mit kurzer Geltungsdauer
Mit der Verordnung (EWG) Nr. 2964/79 des Rates vom 20. Dezember 19795) wurde versuchsweise jedem Mitgliedstaat die Möglichkeit geboten, jedes Jahr höchstens 10 % der Zahl sei-
5) ABl. EG Nr. L 336 vom 29. Dezember 1979, S. 12
ner Gemeinschaftsgenehmigungen in 30 Tage gültige Genehmigungen umzuwandeln. Bei dieser Umwandlung wird eine Gemeinschaftsgenehmigung durch zwölf Genehmigungen mit kurzer Geltungsdauer ersetzt.
Da der Versuchszeitraum am 31. Dezember dieses Jahres abläuft, sollten die Ergebnisse dieses Experiments ausgewertet werden.

Sieben Mitgliedstaaten haben die ihnen gebotene Möglichkeit genutzt und seit 1980 ständig mehr Genehmigungen mit kurzer Geltungsdauer ausgegeben:
Zahl der ausgegebenen	1980	1981	1982
			
Genehmigungen mit			
kurzer Geltungsdauer	1284	1884	2136
Zahl der entsprechen-			
den Gemeinschafts- ,			
genehmigungen (zur			
Orientierung)	(107)	(157)	(178)
1982 haben alle Mitgliedstaaten, die diese Möglichkeit nutzen, durchschnittlich 7,2 % der Gemeinschaftsgenehmigungen umgewandelt.
Nach Ansicht der Kommission hat die Gemeinschaftsgenehmigung mit kurzer Geltungsdauer das System des Gemeinschaftskontingents verbessert, wobei die bisherigen Ergebnisse darauf hindeuten, daß die Regierungen und Güterkraftverkehrsunternehmer diese Meinung teilen.
Daher wird vorgeschlagen, die mit der Verordnung (EWG) Nr. 2964/79 erlassenen Bestimmungen zu einer Dauerregelung zu machen.

Vorschlag für eine Verordnung des Rates zur Änderung der Verordung (EWG) Nr. 3164/76 über das Gemeinschaftskontingent für den Güterkraftverkehr zwischen den Mitgliedstaaten und der Verordnung (EWG) Nr. 2964/79
DER RAT DER EUROPÄISCHEN GEMEINSCHAFTEN —
gestützt auf den Vertrag zur Gründung der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft, insbesondere auf Artikel 75,
auf Vorschlag der Kommission,
nach Stellungnahme des Europäischen Parlaments 1)
nach Stellungnahme des Wirtschafts- und Sozialausschusses 2), in Erwägung nachstehender Gründe:
Eine gemeinsame Verkehrspolitik muß unter anderem gemeinsame Regeln für den Güterkraftverkehr zwischen den Mitgliedstaaten umfassen. Diese Regeln sind so festzulegen, daß sie zur Verwirklichung eines gemeinsamen Marktes auf dem Gebiet des Güterverkehrs beitragen.
Das System der Gemeinschaftsgenehmigung für den Güterkraftverkehr zwischen den Mitgliedstaaten fördert die Verwirklichung eines solchen gemeinsamen Verkehrsmarktes, indem es im grenzüberschreitenden Güterkraftverkehr im gesamten Gebiet der Gemeinschaft den freien Dienstleistungsverkehr und die schrittweise Beseitigung der Beschränkungen bei der Zulassung von Gebietsfremden zum Markt des grenzüberschreitenden Verkehrs dadurch gewährleistet, daß es den Verkehrsunternehmern aller Mitgliedstaaten den Zugang zu diesem Markt unter gleichen Voraussetzungen und ohne Ansehen der Staatsangehörigkeit ermöglicht.
Das in der Verordnung (EWG) Nr. 3164/76 des Rates 3), zuletzt geändert durch die Verordnung (EWG) Nr. 663/82 4), festgesetzte Kontingent muß regelmäßig angepaßt werden.
Bei einer solchen Anpassung sind der Bedarf am Güterverkehr zwischen den Mitgliedstaaten und das Erfordernis eines weiteren Zusammenwachsens der Gemeinschaft zu berücksichtigen und es ist dabei auch für ein bestimmtes Gleichgewicht zwischen Verkehrsangebot und -nachfrage zu sorgen. In diesem Sinne erscheint es angebracht, die Ergebnisse
1) ABl. EG Nr... 
2) ABl. EG Nr... .
3) ABl. Nr. L 357 vom 29. Dezember 1976, S. 1
4) ABl. Nr. L 78 vom 24. März 1982, S. 2 der von der Kommission vorgenommenen Beobachtung der Verkehrsmärkte zu berücksichtigen.
Von der mit Verordnung (EWG) Nr. 2964/79 des Rates 5) versuchsweise eingeführten Regelung, wonach die Mitgliedstaaten die Umwandlung von Gemeinschaftsgenehmigungen in Genehmigungen mit kurzer Geltungsdauer beantragen können, ist reger Gebrauch gemacht worden. Sie sollte daher als Dauerregelung fortgelten —
HAT FOLGENDE VERORDNUNG ERLASSEN:
Artikel 1
In Artikel 3 der Verordnung (EWG) Nr. 3164/76 erhalten die Absätze 1 und 2 folgende Fassung:
„1. Das Gemeinschaftskontingent umfaßt 4 227 Genehmigungen.
2. Die Zahl der jedem Mitgliedstaat zugewiesenen Gemeinschaftsgenehmigungen wird wie folgt festgesetzt:
Belgien:	453 "
Dänemark:	324 "
Deutschland:	761 "
Griechenland:	97 "
Frankreich:	681 "
Irland:	97 "
Italien:	594 "
Luxemburg:	115 "
Niederlande:	652 "
Vereinigtes Königreich:.	453."
Artikel 2
In Artikel 2 der Verordnung (EWG) Nr. 2964/79 wird der zweite Absatz aufgehoben.
Artikel 3
Diese Verordnung tritt am 1. Januar 1983 in Kraft.
Diese Verordnung ist in allen ihren Teilen verbindlich und gilt unmittelbar in jedem Mitgliedstaat.
5) ABl Nr. L 336 vom 29. Dezember 1979, S. 12

Bericht des Abgeordneten Feinendegen
Der in der Anlage enthaltene Verordnungsvorschlag wurde gemäß § 93 der Gschäftsordnung durch Drucksache 9/2009 vom 30. September 1982 dem Ausschuß für Verkehr zur Beratung überwiesen, der die Vorlage in seiner Sitzung am 1. Dezember 1982 behandelt hat.
Die Gemeinschaftsgenehmigungen nach EG-Recht berechtigen die gewerblichen Güterkraftverkehrsunternehmen, auf sämtlichen Verkehrsverbindungen zwischen den EG-Mitgliedstaaten Gütertransporte durchzuführen. Das Gemeinschaftskontingent umfaßt zur Zeit insgesamt 4 036 Genehmigungen.
Die EG-Kommission möchte das Gemeinschaftskontingent auf 4 227 Genehmigungen anheben. Davon sollen 34 Genehmigungen auf die deutsche Seite entfallen. Zur Begründung wird angeführt, daß das Gesamtvolumen des Handels zwischen den EG-Mitgliedstaaten ständig gestiegen sei.
Der Verkehrsausschuß sieht sich jedoch veranlaßt, die Vorlage abzulehnen, wie das bereits mit früheren Vorschlägen gemäß den Drucksachen 8/1243, 8/3365, 9/154 und 9/1165 geschehen ist. Die Aufstockung des Gemeinschaftskontingentes ist ein weiterer Schritt in Richtung Liberalisierung des Verkehrsmarktes, der nur vertretbar ist, wenn vorher Fortschritte auf dem Gebiet der Harmonisierung der Wettbewerbsbedingungen gemacht worden sind. Nur bei vergleichbaren Wettbewerbsbedingungen ist ein sinnvoller Leistungswettbewerb zwischen deutschen und ausländischen Güterkraftverkehrsunternehmen auf dem internationalen Verkehrsmarkt möglich. Solange diese Voraussetzung nicht erfüllt ist, sollte dem wachsenden Güterverkehr zwischen den EG-Mitgliedstaaten vor allem durch eine Weiterentwicklung des grenzüberschreitenden Huckepackverkehrs (kombinierter Verkehr zwischen Bundesbahn und Lkw) Rechnung getragen werden. Dies bedeutet auch eine erwünschte Entlastung des deutschen Straßennetzes.
Bonn, den 1. Dezember 1982
Feinendegen Berichterstatter</TEXT>
</DOKUMENT>
