<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Verordnung</DRS_TYP>
  <NR>09/2383</NR>
  <DATUM>10.01.1983</DATUM>
  <TITEL>Aufhebbare Fünfzigste Verordnung zur Änderung der Ausfuhrliste - Anlage AL zur Außenwirtschaftsverordnung -</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2383
10.01.83
Sachgebiet 74
Verordnung
der Bundesregierung
Aufhebbare Fünfzigste Verordnung zur Änderung der Ausfuhrliste — Anlage AL zur Außenwirtschaftsverordnung —
A. Zielsetzung
Selbstbeschränkung der Ausfuhr bestimmter Stahlerzeugnisse in die Vereinigten Staaten von Amerika.
B. Lösung
Änderung der Ausfuhrliste durch Einführung eines Genehmigungserfordernisses für die hierzu bestimmten Stahlerzeugnisse.
C. Alternative keine
Zugeleitet mit Schreiben des Bundeskanzlers — 14 (42) — 651 09 — Au 87/82 — vom 10. Januar 1983. Verkündet am 31. Dezember 1982 im Bundesanzeiger Nr. 244.

Fünfzigste Verordnung
zur Änderung der Ausfuhrliste
— Anlage AL zur Außenwirtschaftsverordnung —
Auf Grund des § 27 Abs. 1 Satz 1 und 2 in Verbindung mit § 2 Abs. 1 und § 5 des Außenwirtschaftsgesetzes in der im Bundesgesetzblatt Teil III, Gliederungsnummer 7400-1, veröffentlichten bereinigten Fassung, von denen § 27 Abs. 1 Satz 1 und 2 durch das Gesetz vom 6. Oktober 1980 (BGBl. I S. 1905) geändert worden ist, verordnet der Bundesminister für Wirtschaft im Einvernehmen mit den Bundesministern des Auswärtigen und der Finanzen:
Artikel 1
Die Ausfuhrliste — Anlage AL zur Außenwirtschaftsverordnung — in der Fassung der Verordnung vom 10. November 1981 (BAnz. Nr. 217 a vom 20. November 1981, Beilage 42/81), geändert durch die Verordnung vom 14. Dezember 1981 (BAnz. Nr. 239 vom 22. Dezember 1981), wird wie folgt geändert:
1. In Nr. 4 der Vorbemerkungen „Anwendung der Ausfuhrliste" wird folgender Satz angefügt:
,Waren mit- Ursprung in den Europäischen Gemeinschaften, deren Ausfuhr gemäß § 6 b AWV in die Vereinigten Staaten von Amerika einer Genehmigung bedarf, sind in Spalte 3 mit S gekennzeichnet."
2. Teil II wird wie folgt geändert:
a) In Kapitel 73 wird vor die Zwischenüberschrift „Bearbeitungsabfälle und Schrott, von Eisen oder Stahl (EGKS):" der Buchstabe „A." gesetzt.
b) Nach der Warennummer 7371 210 werden die Zwischenüberschrift „B. Stahlausfuhren in die Vereinigten Staaten von Amerika" und folgende Warennummern angefügt:
Warmbreitband aus Stahl, in Rollen:
— mit einer Breite von weniger als 1,50 m, zum Wiederauswalzen bestimmt (EGKS):
—	— anderes als für Elektrobleche, mit einer Dicke:
7308030 — — —von mehr als 4,75 mm	S
7308050 — — — von 3 mm bis 4,75. mm	S
7308 070 — — — von weniger als 3 mm	S
—anderes Warmbreitband (EGKS):
—	 - mit einer Breite von weniger als 1,50 m, nicht zum Wiederauswalzen bestimmt, und mit einer Dicke:
7308 210 — — — von mehr als 4,75 mm	S
7308 250 — — — von 3 mm bis 4,75 mm	S
7308 290 — — — von weniger als 3 mm	S
—	— mit einer Breite von 1,50 m oder mehr und mit einer Dicke:
7308 410 — — — von mehr als 4,75 mm	S
7308 450 — — — von 3 mm bis 4,75 mm	S
7308 490 — — — von weniger als 3 mm	S
7309 000 Breitflachstahl (EGKS)	S
Stabstahl, warm gewalzt, warm stranggepreßt oder geschmiedet (einschließlich Walzdraht); Stabstahl, kalt hergestellt oder kalt fertiggestellt; Hohlbohrerstäbe aus Stahl für den Bergbau:
—nur warm gewalzt oder nur warm stranggepreßt:
7310 110 — —Walzdraht (EGKS)	S
— — Stabstahl, massiv (EGKS):
7310 160 — — — anderer Stabstahl als Armierungsstähle für Beton	S
—	plattiert oder mit Oberflächenbearbeitung (z. B. poliert, überzogen):
— — nur plattiert:
7310 420 — — — warm gewalzt oder warm stranggepreßt (EGKS) 2)
aus 7310 490 — — andere (mit Oberflächenbearbeitung, z. B. poliert, überzogen), nur warm gewalzt oder nur warm stranggepreßt S
Profile aus Stahl, warm gewalzt, warm stranggepreßt, geschmiedet, kalt hergestellt oder kalt fertiggestellt; Spundwandstahl, auch gelocht oder aus zusammengesetzten Elementen hergestellt:
—	Profile:
— —nur warm gewalzt oder nur warm stranggepreßt (EGKS):
—	— — U-, I- oder H-Profile, mit einer Höhe von:
—	— — —80 mm oder mehr:
7311 120 	H-Profile (Breitflanschträger)	S
	U- oder I-Profile:
7311 140 	mit Flanschen, deren Flächen
parallel verlaufen	S
7311 160 	andere U- oder I-Profile	S
7311 190 — — — andere Profile	S
7311 200 — — nur geschmiedet	S
—	— nur kalt hergestellt oder kalt fertiggestellt:
7311 310 — — — aus Warmbreitband, Breitflachstahl, Bandstahl oder Blechen	S
7311 390 — — — andere (aus anderem Vormaterial)	S
7311 500 —Spundwandstahl (EGKS)	S
Bandstahl, warm oder kalt gewalzt:
—nur warm gewalzt (EGKS):
7312 190 — — anderer Bandstahl als Elektrobandstahl	S
—	nur kalt gewalzt:
aus 7312 290 — — anderer Bandstahl als in Rollen, zum Herstellen von Weißband (EGKS), und anderer als Elektrobandstahl 4) S
—	plattiert, überzogen oder mit anderer Oberflächenbearbeitung:
aus 7312 400 — — emailliert 4)	S
—	— verzinnt:
aus 7312 510 — — —Weißband (EGKS) 4)	S
7312 590 — — — anderer verzinnter Bandstahl	S
— — verzinkt oder verbleit:
aus 7312 610 — — — elektrolytisch verzinkt 4)	S
aus 7312 630 — — — anders verzinkt 4)	S
aus 7312 650 — — — verbleit 4)	S
—	—anderer (z. B. verkupfert, künstlich oxidiert, lackiert, vernickelt, verniert, plattiert, parkerisiert, bedruckt):
—	— — nur plattiert:
aus 7312 710 — — — —warm gewalzt (EGKS) 4)	S
aus 7312 750 — — — — kalt gewalzt 4)	S
—	— — andere (Bandstahl mit anderer Oberflächenbearbeitung) als mit einer Dicke von weniger als 0,50 mm und einer elektrolytisch aufgebrachten Überzugsschicht von 0,05 Mikrometer oder weniger aus Chromoxid oder Chrom und Chromoxid, auch verniert, lackiert und/oder bedruckt (sogenanntes TFS-Band):
aus 7312 880 — — — — lackiert, verniert, mit Farbe bestrichen oder mit Kunststoff beschichtet 4) S

Bleche aus Stahl, warm oder kalt gewalzt:
—	andere Bleche als Elektrobleche:
— — nur warm gewalzt, mit einer Dicke: — — —von 2 mm oder mehr (EGKS):
—	— — von mehr als 4,75 mm:
7313 170 	mit eingewalzten Vertiefungen
und Erhöhungen (z. B. Riffelbleche)	S
7313 190 	andere	S
—	— — — von 3 mm bis 4,75 mm:
7313 210 	mit eingewalzten Vertiefungen
und Erhöhungen (z. B. Riffelbleche)	S
7313 230 	andere	S
7313 260 — — — — von 2 mm oder mehr, jedoch weniger als 3 mm	S
—	— -von weniger als 2 mm (EGKS):
7313 320 — — — — von mehr als 1 mm, jedoch weniger als 2 mm	S
7313 340 — — — —von 0,50 mm bis 1 mm	S
7313 360 — — — —von weniger als 0,50 mm	S
—	— nur kalt gewalzt, mit einer Dicke:
7313 410 — — — von 3 mm oder mehr	S
—	— —von mehr als 1 mm, jedoch weniger als 3 mm (EGKS):
7313 430 — — — — von 2 mm oder mehr, jedoch weniger als 3 mm	S
7313 450 — — — — von mehr als 1 mm, jedoch weniger als 2 mm	S
—	— —von 1 mm oder weniger (EGKS): 7313 470 — — — — von 0,50 mm bis l mm	S
us 7313 490 — — — —von 0,36 mm oder mehr, jedoch weniger als 0,50 mm	S
7313 500 — — nur glänzend gemacht, poliert oder hochglanzpoliert (EGKS)	S
—	— plattiert, überzogen oder mit einer Oberflächenbearbeitung:
— — —verzinkt:
7313 640 — — — — Weißblech (EGKS)	S
7313 650 — — — — andere verzinnte Bleche (EGKS)	S
— — —verzinkt oder verbleit (EGKS):
7313 670 — — — — elektrolytisch verzinkt	S
— — — — anders verzinkt:
7313 680 	gewellt	S
7313 720 	andere (glatt)	S
7313 740 — — — —verbleit	S
— — —andere (z. B. verkupfert, künstlich oxidiert, lackiert, vernickelt, verniert, plattiert, parkerisiert, bedruckt) (EGKS):
— — — — plattiert, mit einer Dicke:
7313 780 	von 3 mm oder mehr	S
7313 790 	von weniger als 3 mm	S
— — — —andere (Bleche mit anderer Oberflächenbearbeitung) als mit einer Dicke von weniger als 0,50 mm und einer elektrolytisch aufgebrachten Überzugsschicht von 0,05 Mikrometer oder weniger aus Chromoxid oder Chrom und Chromoxid, auch verniert, lakkiert und/oder bedruckt (sogenanntes TFS-Blech):
7313 880 	lackiert, verniert, mit Farbe bestrichen oder mit Kunststoff beschichtet	S
Legierter Stahl und Qualitätskohlenstoffstahl, in den in den Tarifnrn. 73.06 bis 73.14 aufgeführten Formen:
— Qualitätskohlenstoffstahl:
7362 100 — — Warmbreitband in Rollen (EGKS)	S
7362 300 — —Breitflachstahl (EGKS)	S — Stabstahl (einschließlich Walzdraht und Hohlbohrerstäbe für den Bergbau) und Profile:
aus 7363 100	— — nur geschmiedete Profile	S
—	— — nur warm gewalzt oder nur warm stranggepreßt:
7363 210 — — — —Walzdraht (EGKS)	S
—	— — —andere (EGKS):
7363 292 	Stabstahl (einschließlich Hohlbohrerstäbe)	S
aüs 7363 294 	Profile 3)	S
aus 7363 500 — — — nur kalt hergestellte oder kalt fertiggestellte Profile	S
— — —plattiert oder mit Oberflächenbearbeitung (z. B. poliert, überzogen):
—	— — — nur plattiert:
aus 7363 720 	warm gewalzter oder warm
stranggepreßter Stabstahl (einschließlich Hohlbohrerstäbe) (EGKS) 2)
aus 7363 790 — — — —anderer Stabstahl (einschließlich Hohlbohrerstäbe) (mit Oberflächenbearbeitung, z. B. poliert, überzogen), nur warm gewalzt oder warm stranggepreßt S
—	— Bandstahl:
7364 200 — — — nur warm gewalzt (EGKS)	S
aus 7364 500 — — —nur kalt gewalzt 4)
—	— — plattiert, überzogen oder mit anderer Oberflächenbearbeitung:
—	— — — nur plattiert:
7364 720 — — -- — —warm gewalzt (EGKS)	S
7364 750 	kalt gewalzt	S
aus 7364 790 — — — — anderer (mit Oberflächenbearbeitung, z. B. poliert, überzogen) 4)
—	— Bleche:
—	— — nur warm gewalzt (EGKS) :
7365 210 — — — — mit einer Dicke von mehr als 4,75
mm	S
7365 230 — — — — mit einer Dicke von 3 mm bis 4,75
mm	S
7365 250 — — — — mit einer Dicke von weniger als 3
mm	S
—	— — nur kalt gewalzt, mit einer Dicke:
7365530 - - - - von 3 mm oder mehr	S
7365 550 — — — — von weniger als 3 mm (EGKS)	S
7365 700 — — — plattiert, überzogen, poliert oder mit anderer Oberflächenbearbeitung (EGKS) S
— legierter Stahl:
— —Warmbreitband in Rollen (EGKS):
7372 190 — — — aus anderem legierten Stahl als für Elektrobleche und aus anderem als aus korrosions- oder hitzebeständigem Stahl I)
—	— Breitflachstahl (EGKS) :
7372 390 — — — aus anderem legierten Stahl als aus korrosions- oder hitzebeständigem Stahl 1) S
—	- Stabstahl (einschließlich Walzdraht und Hohlbohrerstäbe für den Bergbau) und Profile:
—	— — nur geschmiedet:
aus 7373 140 — — — — aus Schnellarbeitsstahl 1) (für
Profile gilt Fußnote 3 ) )	S
aus 7373 190 — — — —aus anderem legierten Stahl als aus korrosions- oder hitzebeständigem Stahl 1 ) (für Profile gilt Fußnote 3 ) ) S
— - - nur warm gewalzt oder nur warm
stranggepreßt:
—	— — —Walzdraht (EGKS):
aus 7373 250 	aus Schwefel-, Blei-, Phosphorstahl (Automatenstahl und anderer) I ), 5)	S

— — — —anderer Stabstahl (einschließlich Hohlbohrerstäbe); Profile (EGKS):
	aus 7373 340 	aus Schnellarbeitsstahl 1 ) (für
Profile gilt Fußnote 3) )	S
aus 7373 350  aus Schwefel-, Blei-, Phosphorstahl (Automatenstahl und anderer) 1 ) (für Profile gilt Fußnote 3)) (für Stabstahl in Ringen in den Abmessungen von 13 mm bis 18,8 mm Durchmesser und für unlegierten Stab-stahl, warm gewalzt, gilt die Fußnote 5)) (für legierten Stabstahl, warm gewalzt, gilt die Fußnote 6)) S
aus 7373 360 	aus Mangan-Silicium-Stahl 1 )
(für Profile gilt Fußnote 3))	S
 aus anderem legierten Stahl als aus korrosions- oder hitzebeständigem Stahl 1) :
	aus 7373 392 	Profile 3)	S
	Stabstahl:
	7373 394 	aus Wälzlagerstahl 1 )	S
	7373 399 	aus anderem legierten
Stahl	S
— — — nur kalt hergestellt oder kalt fertiggestellt:
— — — —Profile, hergestellt aus Warmbreitband, Breitflachstahl, Bandstahl oder Blechen:
	7373 490 	aus anderem legierten Stahl als
aus korrosions- oder hitzebeständigem Stahl ' )	S
—	— — —andere Profile; Stabstahl (einschließlich Hohlbohrerstäbe):
	aus 7373 540 	Profile aus Schnellarbeitsstahl 1)	S
	aus 7373 550 	Profile aus Schwefel-, Blei-,
Phosphorstahl	(Automatenstahl und anderer) 1), 3)	S
 aus anderem legierten Stahl als aus korrosions- oder hitzebeständigem Stahl 1 ):
	7373 592 	Profile	S
—	— — plattiert oder mit Oberflächenbearbeitung (z. B. poliert, überzogen):
—	— — — nur plattiert:
	aus 7373 720 	warm gewalzter oder warm
stranggepreßter Stabstahl (einschließlich Hohlbohrerstäbe) (EGKS) 2)
— — — —andere (mit Oberflächenbearbeitung, z. B. poliert, überzogen):
 aus anderem legierten Stahl als aus korrosions- oder hitzebeständigem Stahl ' ):
	aus 7373 893 	warm gewalzter, warm
stranggepreßter oder geschmiedeter Stabstahl (einschließlich Hohlbohrerstäbe) S
—	— Bandstahl:
—	— —nur warm gewalzt (EGKS):
7374 290 — — — — aus anderem legierten Stahl als Elektrobandstahl und anderem als aus korrosions- oder hitzebeständigem Stahl 1 ) S
—	— — nur kalt gewalzt:
aus 7374 540 — — — — aus Schnellarbeitsstahl 1 ) , 4)	S
aus 7374 590 — — — — aus anderem legierten Stahl als Elektrobandstahl und anderem als aus korrosions- oder hitzebeständigem Stahl 1 ), 4)
—	— — plattiert, überzogen oder mit anderer Oberflächenbearbeitung:
—	— — — nur plattiert:
	aus 7374 720 	warm gewalzt (EGKS) 4)	S
	aus 7374 740 	kalt gewalzt 4)	S
—	— — —anderer (mit Oberflächenbearbeitung, z. B. poliert, überzogen):
aus 7374 890 	aus anderem legierten Stahl als
aus korrosions- oder hitzebeständigem Stahl ' ), 4)	S
—	— Bleche:
—	— — andere Bleche als Elektrobleche: — — — —nur warm gewalzt (EGKS):
	mit einer Dicke von mehr als
4,75 mm:
7375 240 	aus Schnellarbeitsstahl 1 )	S
7375 292 	aus Mangan-SiliciumStahl 1)	S
7375 299  aus anderem legierten Stahl als aus korrosions- oder hitzebeständigem Stahl 1 ) S
	mit einer Dicke von 3 mm bis
4,75 mm:
7375 340 	aus Schnellarbeitsstahl 1 )	S
7375 390  aus anderem legierten Stahl als aus korrosions- oder hitzebeständigem Stahl 1 ) S
	mit einer Dicke von weniger als
3 mm:
7375 440 	aus Schnellarbeitsstahl 1 )	S
7375 490  aus anderem legierten Stahl als aus korrosions- oder hitzebeständigem Stahl 1 ) S
—	— — — nur kalt gewalzt, mit einer Dicke:
	von 3 mm oder mehr:
7375 540 	aus Schnellarbeitsstahl 1 )	S
7375 590  aus anderem legierten Stahl als aus korrosions- oder hitzebeständigem Stahl ' ) S
	von weniger als 3 mm (EGKS):
7375 640 	aus Schnellarbeitsstahl 1 )	S
7375 690  aus anderem legierten Stahl als aus korrosions- oder hitzebeständigem Stahl 1 ) S
—	— — — plattiert, überzogen, poliert oder mit anderer Oberflächenbearbeitung (EGKS):
7375 790 	aus anderem legierten Stahl als
aus korrosions- oder hitzebeständigem Stahl 1 )	S
Oberbaumaterial für Bahnen aus Eisen
oder Stahl: Schienen, Leitschienen, Weichenzungen, Herzstüdke, Kreuzungen, Weichen, Zungenverbindungsstangen,
Zahnstangen, Bahnschwellen, Laschen, Schienenstühle und Winkel, Unterlagsplatten, Klemmplatten, Spurplatten und Spurstangen und anderes speziell für das Verlegen, Zusammenfügen oder Befestigen
von Schienen hergestelltes Material: — Schienen:
7316 110 — — Stromschienen mit einem Leiter aus NE-Metall	S
—	— andere Schienen:
— — —neu (EGKS):
7316 140 — — — — mit einem Gewicht pro lfd. Meter
von 20 kg oder mehr	S
7316 160 — — — — mit einem Gewicht pro lfd. Meter
von weniger als 20 kg	S
7316 170 — — —gebraucht (EGKS)	S
7316 200 — Leitschienen (EGKS)	S
7362 100	-	S
bis
7375 790  s. nach Nummer 7313 880	S
1) Begriffsbestimmung siehe Statistische Anmerkung 7 zu Kapital 73 des Warenverzeichnisses für die Außenhandelsstatistik
2) nicht einbezogen, wenn beschichtet
3) einbezogen, soweit U-, I- oder H-Profile, mit einer Höhe von 80 mm oder mehr 4) mit einer Breite von mehr als 12 Zoll (304,8 mm)
5) mit einem Gehalt an Blei oder Schwefel von 0,35% oder weniger
6) mit einem Gehalt an Blei oder Schwefel von mehr als 0,35%
Artikel 2
Diese Verordnung gilt nach § 14 des Dritten Überleitungsgesetzes in Verbindung mit § 51 Abs. 4 des Außenwirtschaftsgesetzes auch im Land Berlin.
Artikel 3
Diese Verordnung tritt mit Wirkung vom 1. November 1982 in Kraft.

Begründung
I. Allgemeines
Die Notwendigkeit zur Änderung der Ausfuhrliste ergibt sich aus den Rechtsakten des Rates und der Kommission der Europäischen Gemeinschaften vom 21. Oktober 1982 und 28. Oktober 1982 über die Beschränkung der Ausfuhr von bestimmten Stahlerzeugnissen in die Vereinigten Staaten von Amerika (vgl. ABl. EG Nr. L 307 vom 1. November 1982, S. 3 und 27).
Nähere Ausführungen hierzu sind in der Begründung der gleichzeitig ergangenen Dreiundfünfzigsten Verordnung zur Änderung der Außenwirtschaftsverordnung (AWV) enthalten. Auch hinsichtlich der Auswirkungen der neuen Ausfuhrbeschränkungen auf Einzelpreise und Preisniveau, insbesondere das Verbraucherpreisniveau, kann auf die Begründung zur Dreiundfünfzigsten Änderungsverordnung zur AWV verwiesen werden.
II. Im einzelnen Artikel 1
In Teil II Kapitel 73 der Ausfuhrliste wird ein neues Unterkapitel angefügt, das die Stahlerzeugnisse bezeichnet, deren Ausfuhr in die Vereinigten Staaten von Amerika gemäß dem mit der Dreiundfünfzigsten Verordnung zur Änderung der AWV in die AWV eingefügten § 6 b der Genehmigung bedarf.
Die Vorbemerkungen „Anwendung der Ausfuhrliste" werden in Nummer 4 entsprechend ergänzt.
Artikel 2
Diese Vorschrift enthält die Berlin-Klausel. Artikel 3
Diese Vorschrift regelt das Inkrafttreten der Verordnung.</TEXT>
</DOKUMENT>
