<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Unterrichtung</DRS_TYP>
  <NR>09/2036</NR>
  <DATUM>15.10.1982</DATUM>
  <TITEL>gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 29. September bis 12. Oktober 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung an die Ausschüsse</TITEL>
  <K_URHEBER>Bundesregierung</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2036
15.10.82
Unterrichtung
gemäß § 93 der Geschäftsordnung über die in der Zeit vom 29. September bis 12. Oktober 1982 eingegangenen EG-Vorlagen und deren Überweisung
an die Ausschüsse
1. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Aprikosenpülpe der Tarifstelle ex 20.06 B II c) 1 aa) des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Marokko (1983)
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Aprikosenpülpe der Tarifstelle ex 20.06 B II c) 1 aa) des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Tunesien (1983)
»EG-Dok. Nr. 9571/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
2. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Aprikosenpülpe der Tarifstelle ex 20.06 B II c) 1 aa) des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Israel (1983)
»EG-Dok. Nr. 9533/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
3. Empfehlung einer Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Zusatzprotokolls zu dem Abkommen zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und Hongkong über den Handel mit Textilwaren im Anschluß an den Beitritt der Republik Griechenland zur Gemeinschaft
»EG-Dok. Nr. 9554/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
4. Entwurf einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung des Gemeinschaftszollkontingents für getrocknete Weintrauben, in unmittelbaren Umschließungen mit einem Gewicht des Inhalts 15 kg oder weniger der Tarifstelle 08.04 B 1 des Gemeinsamen Zolltarifs (1983)
»EG-Dok. Nr. 9649/82«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft

5. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung der Gemeinschaftszollkontingente für bestimmte Gewebe und bestimmten Samt und Plüsch, auf Handwebstühlen hergestellt, der Tarifnummern ex 50.09, ex 55.07, ex 55.09 und ex 58.04 des Gemeinsamen Zolltarifs (1983)
»EG-Dok. Nr. 9713/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
6. Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Verlängerung des vorläufigen Antidumpingzolls auf Platten aus Fasern (Hartplatten) mit Ursprung in Rumänien
»EG-Dok. Nr. 9722/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
7. Entwurf einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Kolophonium, einschließlich „Brais résineux", der Tarifstelle 38.08 A des Gemeinsamen Zolltarifs (1983)
»EG-Dok. Nr. 9651/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
8. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für bestimmtes Sperrholz aus Nadelholz der Tarifnummer ex 44.15 des Gemeinsamen Zolltarifs (1983)
»EG-Dok. Nr. 9650/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
9. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für Pflaumenbranntwein, Sljivovica der Tarifstelle ex 22.09 C IV A) des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Jugoslawien (1983)
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für bestimmte Tabake der Tarifstelle ex 24.01 B des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Jugoslawien (1983)
»EG-Dok. Nr. 9482/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft

10. Empfehlung einer Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Abkommens in Form eines Briefwechsels betreffend Artikel 9 des Protokolls Nr. 1 des Abkommens zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und dem Staat Israel über die Einfuhr haltbargemachter Fruchtsalate mit Ursprung in Israel in die Gemeinschaft (1983)
Empfehlung einer Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Abkommens in Form eines Briefwechsels zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Demokratischen Volksrepublik Algerien hinsichtlich der Einfuhr haltbargemachter Fruchtsalate mit Ursprung in Algerien in die Gemeinschaft (1983)
Empfehlung einer Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Abkommens in Form eines Briefwechsels zwischen der Europäischen
Wirtschaftsgemeinschaft und dem Königreich Marokko hinsichtlich der Einfuhr haltbargemachter Fruchtsalate mit Ursprung in Marokko in die Gemeinschaft (1983)
Empfehlung einer Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Abkommens in Form eines Briefwechsels zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Tunesischen Republik hinsichtlich der Einfuhr haltbargemachter Fruchtsalate mit Ursprung in Tunesien in die Gemeinschaft (1983)
Empfehlung einer Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Abkommens in Form eines Briefwechsels zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Demokratischen Volksrepublik Algerien über die Einfuhr von Tomatenkonzentraten mit Ursprung in Algerien in die Gemeinschaft (1983)
»EG-Dok. Nr. 9573/82«
überwiesen: Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit

11. Empfehlung für eine Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Abkommens in Form eines Briefwechsels zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Demokratischen Volksrepublik Algerien zur Festsetzung des vom 1. November 1982 bis 31. Oktober 1983 geltenden Zusatzbetrags, der bei der Einfuhr in die Gemeinschaft von nichtbehandeltem Olivenöl mit Ursprung in Algerien von der Abschöpfung abzuziehen ist
Empfehlung für eine Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Abkommens in Form eines Briefwechsels zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und dem Königreich Marokko zur Festsetzung des vom 1. November 1982 bis 31. Oktober 1983 geltenden Zusatzbetrags, der bei der Einfuhr in die Gemeinschaft von nichtbehandeltem Olivenöl mit Ursprung in Marokko von der Abschöpfung abzuziehen ist
Empfehlung für eine Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Abkommens in Form eines Briefwechsels zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeingeschaft und der Tunesischen Republik zur Festsetzung des vom 1. November 1982 bis 31. Oktober 1983 geltenden Zusatzbetrags, der bei der Einfuhr in die Gemeinschaft von nichtbehandeltem Olivenöl mit Ursprung in Tunesien von der Abschöpfung abzuziehen ist
Empfehlung für eine Verordnung (EWG) des Rates über den Abschluß des Abkommens in Form eines Briefwechsels zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Türkei zur Festsetzung des vom 1. November 1982 bis 31. Oktober 1983 geltenden Zusatzbetrags, der bei der Einfuhr in die Gemeinschaft von nichtbehandeltem Olivenöl mit Ursprung in der Türkei von der Abschöpfung abzuziehen ist
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1508/76, Nr. 1514/76 und Nr. 1521/76 über die Einfuhren von Olivenöl mit Ursprung in Tunesien, Algerien und Marokko (1982/1983)
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG) Nr. 1180/77 über die Einfuhr bestimmter landwirtschaftlicher Erzeugnisse mit Ursprung in der Türkei in die Gemeinschaft (1982/1983)
»EG-Dok. Nr. 9572/82«
überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit
12. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontingents für vollständig in Griechenland gewonnenen Wein aus frischen Weintrauben und mit Alkohol stummgemachtem Most aus frischen Weintrauben der Tarifnummer 22.05 des Gemeinsamen Zolltarifs (1983)
»EG-Dok. Nr. 9609/82«
überwiesen: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten

13. Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur Einführung von Maßnahmen der Gemeinschaft zur Bekämpfung der Maul- und Klauenseuche
»EG-Dok. Nr. 9415/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
14. Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festsetzung des repräsentativen Marktpreises und des Schwellenpreises für Olivenöl sowie der gemäß Artikel 11 Absätze 5 und 6 der Verordnung Nr. 136/66/EWG vom Betrag der Verbrauchsbeihilfe einzubehaltenden Prozentsätze für das Wirtschaftsjahr 1982/83
»EG-Dok. Nr. 9333/82«
überwiesen : Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
15. Vorschlag für eine Richtlinie des Rates über die Verwendung von Klärschlamm in der Landwirtschaft
»EG-Dok. Nr. 9576/82«
erwiesen: Innenausschuß
mitberatend: Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit
16. Vorschlag zu einer Verordnung des Rates über die Preisbildung im Güterkraftverkehr zwischen den Mitgliedstaaten
»EG-Dok. Nr. 9458/82«
überwiesen: Ausschuß für Verkehr
Berichtigung
In Drucksache 9/1950 muß die Überweisung unter Nummer 20 richtig lauten:
„überwiesen : Ausschuß für Wirtschaft
mitberatend: Finanzausschuß"</TEXT>
</DOKUMENT>
