<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Änderungsantrag</DRS_TYP>
  <NR>09/2346</NR>
  <DATUM>15.12.1982</DATUM>
  <TITEL>zur zweiten Beratung des von den Fraktionen der CDU/CSU und FDP eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Neuordnung des Rechts der Kriegsdienstverweigerung und des Zivildienstes (Kriegsdienstverweigerungs-Neuordnungsgesetz - KDVNG) - Drucksachen 9/2124, 9/2293, 9/2333 -</TITEL>
  <P_URHEBER>Coppik, Manfred</P_URHEBER>
  <P_URHEBER>Hansen, Karl-Heinz</P_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2346
15.12.82 Sachgebiet 55
Änderungsantrag
der Abgeordneten Coppik und Hansen
zur zweiten Beratung des von den Fraktionen der CDU/CSU und FDP eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Neuordnung des Rechts der Kriegsdienstverweigerung und des Zivildienstes (Kriegsdienstverweigerungs-Neuordnungsgesetz — KDVNG)
— Drucksachen 9/2124, 9/2293, 9/2333 —
Der Bundestag wolle beschließen:
I. Artikel 1 wird wie folgt geändert:
1. § 2 erhält folgende Fassung:
„§ 2
Antragstellung
Die Berechtigung, den Kriegsdienst mit der Waffe zu verweigern, wird von dem zuständigen Kreiswehrersatzamt festgestellt und dem Wehrpflichtigen mitgeteilt. Die Mitteilung hat spätestens drei Monate nachdem der Wehrpflichtige seine Gewissensentscheidung, den Kriegsdienst mit der Waffe zu verweigern, schriftlich dem Kreiswehrersatzamt mitgeteilt oder dort zur Niederschrift erklärt hat, zu erfolgen. Bis zur Zustellung dieser Mitteilung bleiben die Rechte und Pflichten des Wehrpflichtigen unverändert bestehen; eine Einberufung zur Ableistung des Wehrdienstes ist ausgeschlossen. "
2. §§ 3 bis 8 werden gestrichen.
3. In § 9 werden die Worte „Bundesminister der Verteidigung" durch die Worte „Bundesminister für Jugend, Familie und Gesundheit" ersetzt.
4. In § 9 Abs. 1 wird der letzte Satz gestrichen.
5. In § 14 Abs. 1 wird der letzte Satz gestrichen.
6. § 15 wird gestrichen.
7. In § 16 werden die Worte „Bundesminister der Verteidigung" durch die Worte „Bundesminister für Jugend, Familie und Gesundheit" ersetzt.

8. § 18 erhält folgende Fassung:
„§ 18
Rechtsbehelfe gegen Entscheidungen
der Ausschüsse und Kammern
Gegen Entscheidungen der Ausschüsse kann innerhalb von zwei Wochen Widerspruch eingelegt werden. Über ihn entscheiden Kammern für Kriegsdienstverweigerung."
9. § 19 erhält folgende Fassung:
„§19
Verfahren vor dem Verwaltungsgericht
Im Verfahren vor dem Verwaltungsgericht findet § 11 Abs. 2 entsprechende Anwendung."
II. Artikel 2 wird wie folgt geändert:
1. Nummer 5 Buchstabe b erhält folgende Fassung:
,b) Nach Absatz 1 wird folgender Absatz 2 eingefügt:
„ (2) Der Zivildienst dauert 16 Monate.'"
2. In Nummer 6 wird in § 25a der Absatz 4 gestrichen. Bonn, den 15. Dezember 1982
Coppik
Hansen</TEXT>
</DOKUMENT>
