<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>9</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>DRUCKSACHE</DOKUMENTART>
  <DRS_TYP>Änderungsantrag</DRS_TYP>
  <NR>09/2310</NR>
  <DATUM>13.12.1982</DATUM>
  <TITEL>zur zweiten Beratung des Entwurfs des Haushaltsgesetzes 1983 hier: Einzelplan 14 Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung - Drucksachen 9/1920 Anlage, 9/2050 Anlage, 9/2154, 9/2281 -</TITEL>
  <K_URHEBER>Fraktion der SPD</K_URHEBER>
  <TEXT>Deutscher Bundestag 9. Wahlperiode
Drucksache 9/2310
13.12.82 Sachgebiet 63
Änderungsantrag
der Fraktion der SPD
zur zweiten Beratung des Entwurfs des Haushaltsgesetzes 1983 hier: Einzelplan 14
Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung
- Drucksachen 9/1920 Anlage, 9/2050 Anlage, 9/2154, 9/2281 -
Der Bundestag wolle beschließen:
Im Einzelplan 14 – Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung – werden Ausgabenmittel in Höhe von 450 000 000 DM – entsprechend nachstehender Aufteilung – gekürzt:
1. Kapitel 14 14 – Fernmeldewesen –
Titel 554 02 – Beschaffung von Fernmeldematerial –
Der Ansatz wird um 10 000 000 DM auf 485 000 000 DM gekürzt.
2. Kapitel 14 15 – Feldzeugwesen –
Titel 554 01 – Beschaffung von Fahrzeugen für die Streitkräfte einschließlich des Zubehörs –
Der Ansatz wird um 10 000 000 DM auf 470 000 000 DM gekürzt.
Titel 554 02 – Beschaffung von Kampffahrzeugen –
Der Ansatz wird um 130 000 000 DM auf 1 900 000 000 DM gekürzt.
Titel 554 05 – Beschaffung von Feldzeugmaterial, soweit nicht an anderer Stelle veranschlagt –
Der Ansatz wird um 18 000 000 DM auf 570 000 000 DM gekürzt.
3. Kapitel 14 16 – ABC-Schutzmaterial –
Titel 554 01 – Beschaffung von ABC-Schutzmaterial –
Der Ansatz wird um 5 000 000 DM auf 55 000 000 DM gekürzt.
4. Kapitel 14 17 – Quartiermeisterwesen –
Titel 522 01 – Betriebsstoffe für die Bundeswehr –
Der Ansatz wird um 40 000 000 DM auf 1 078 000 000 DM erhöht.

5. Kapitel 14 18 - Schiffe und Marinegerät —
Titel 554 01 — Beschaffung von Schiffen, Betriebswasserfahrzeugen, Booten, schwimmendem und sonstigem Marinegerät — Der Ansatz wird um 30 000 000 DM auf 730 000 000 DM gekürzt.
6. Kapitel 14 19 — Flugzeuge, Flugkörper und flugtechnisches Gerät —
Titel 554 01 — Beschaffung von Flugzeugen, Flugkörpern, Flugzeugrettungs-, Sicherheits- und sonstigem flugtechnischem Gerät —Der Ansatz wird um 40 000 000 DM auf 540 000 000 DM gekürzt.
Titel 554 02 — Beschaffung des Waffensystems MRCA —
Der Ansatz wird um 150 000 000 DM auf 3 400 000 000 DM gekürzt.
7. Kapitel 14 20 — Wehrforschung, wehrtechnische und sonstige militärische Entwicklung und Erprobung —
Titel 551 01 — Wehrtechnische Forschung —
Der Ansatz wird um 5 000 000 DM auf 43 800 000 DM gekürzt.
Titel 551 02 — Wehrmedizinische, wehrpsychologische und sonstige militärische Forschung —
Der Ansatz wird um 2 000 000 DM auf 9 000 000 DM gekürzt.
Titel 551 11 — Wehrtechnische Entwicklung und Erprobung — Der Ansatz wird um 30 000 000 DM auf 1 000 000 000 DM gekürzt.
Titel 55116 — Entwicklung des neuen Kampfflugzeuges MRCA —
Der Ansatz wird um 50 000 000 DM auf 400 000 000 DM gekürzt.
Titel 551 17 — Wehrtechnische Entwicklung und Erprobung des neuen Führungssystems —
Der Ansatz wird um 10 000 000 DM auf 70 000 000 DM gekürzt.
Bonn, den 13. Dezember 1982 Wehner und Fraktion

Begründung
Die SPD-Bundestagsfraktion hält nach sorgfältiger Prüfung der obengenannten Titel die beantragten Kürzungen für vertretbar. In einer haushalts-, sozial- und wirtschaftspolitisch so schwierigen Lage müssen auch die Ausgabenansätze auf dem Verteidigungssektor noch einmal kritisch überprüft werden.
Die vorgeschlagenen Kürzungen können von der Bundesregierung so umgesetzt werden, daß dadurch die Einsatzfähigkeit der Bundeswehr nicht beeinträchtigt wird.
Die von uns vorgeschlagenen Kürzungen im Forschungs- und Entwicklungsbereich sind maßvoll. Dabei geht die SPD davon aus, daß in diesem Bereich die Zusammenarbeit mit der Industrie kritischer geprüft werden muß.
Um die Einsatzfähigkeit und den Übungsbetrieb der Truppe nicht zu beeinträchtigen, haben wir auf Kürzungsvorschläge bei der Materialerhaltung, der Verpflegung, den Betriebsstoffen und der Bauunterhaltung verzichtet. Die Fraktion hält auch Personalkürzungen bei den zivilen Dienststellen für 1983 für nicht vertretbar.
Um den Übungsbetrieb voll zu gewährleisten und endlich Beruhigung in den Jahresablauf der Truppe hineinzubringen, beantragen wir die Aufstockung des Titels für die Betriebsstoffe.</TEXT>
</DOKUMENT>
